佛教故事分享(2)

開咗先，遲啲貼文

其實各有所長，陳家動作幅度大，爆發力強，比較剛烈少少

武當就講求以柔制剛，後發先至，通常埋身摔撻同手法擒拿

我想揀啲可以練內功養身的

形意十二形啦

我上網睇睇先

而家出咩武當螳螂 武當8極 亂咁作 同埋武當山轉左打散打 果時歐錦堂上到去都打到佢地pk

而家經已無咩人識 全部只識形意五行

聖哥傳有好多佛教故事同人物

期實我地睇 佛祖應該不入世事

講漏左氣功添 ，道家氣功我覺得係世界之最，武當敢講第一，無人敢講第二，例如我初初入門，係由低學起：腹息呼吸＞丹田呼吸＞丹田逆呼吸＞小周天
氣功就有：道家秘傳動靜氣功，混元樁功，道門八段錦，道家五行氣功等等

咁點練

哪有pk ，同埋同佢打個個係學徒

8段錦應該源出易根經喎

我悟性好低

有道門八段錦架

咁你適合練外家拳bo

唔係佢電視打 佢出番黎講打埋人地成座山

外到內

呢D難分真與假我唔知啦，不過小弟對本門派武功還是很有信心的

選譯自北傳《雜阿含經》第七五八篇

喬正一譯於西元2008/4/12八關齋戒日

我是這樣聽說的：

這是發生在佛陀住在古印度舍衛國祇樹給孤獨園林的事。當時，佛陀是這樣告訴比丘們的：「比丘們，這世上的父母與子女彼此之間，都會恐懼三種事，是哪三種呢？

第一是：當戰爭發生時，國破家亡，大家流離失所，父母失去子女，子女也會失去父母，這就是父母與子女所共同害怕的第一件事。

第二是：如果突然發生大火，城邑聚落焚燒殆盡，人民驚慌馳走，父母與子女彼此失散，這就是父母與子女所共同害怕的第二件事。

第三是：如果山中突然降起大雨，洪水流出，漂沒整個城市或聚落，人民驚慌奔走，父母與子女彼此失散，這就是父母與子女所共同害怕的第三件事。

而以上這三種恐懼，只會發生在世間的凡夫身上。

比丘們，這世上有三種令父母與子女都會感到無奈的事，是哪三種呢？

第一是：當子女老去時，父母心疼子女衰老，縱然父母安慰子女說：『兒啊，你千萬不要老，如果可以的話，我們願意代替你老去。』但事實上，父母也只能也看著子女老去，卻無可奈何。或者反之，當父母老去，子女不忍父母衰老，縱然子女安慰父母說：『爸媽，你們千萬不要老，如果可以的話，我願意代替你們老去。』但事實上，子女也只能也看著父母老去，卻無可奈何。這就是父母與子女所共同感到無奈的第一件事。

第二是：當子女生病時，父母心疼子女，縱然父母安慰子女說：『兒啊，你千萬不要生病，如果可以的話，我們願意代替你承受病痛的折磨。』但事實上，父母也只能也眼看著子女生病，卻無可奈何。或者反之，當父母臥病在床時，子女不忍父母受折磨，縱然子女安慰父母說：『爸媽，你們千萬不要生病，如果可以的話，我願意代替你們承受病苦。』但事實上，子女也只能眼看著父母生病，卻無可奈何。這就是父母與子女所共同感到無奈的第二件事。

第三是：當子女不幸夭折時，父母悲痛萬分，縱然父母哭說：『兒啊，你千萬不要死，如果可以的話，我們願意替你死。』但事實上，父母也只能白髮人送黑髮人，卻無可奈何。或者反之，當父母臨終時，子女不忍父母撒手人寰，縱然子女說：『爸媽，你們千萬不要死，如果可以的話，我願意代替你們死。』但事實上，子女也只能也眼看著父母駕鶴歸西，卻無可奈何。這就是父母與子女所共同感到無奈的第三件事。」

比丘們問佛：「佛陀，請問是否有方法可以滅除您所說的這三種令父母與子女都感到恐懼及無奈的事？」

佛陀說：「當然有，是有方法，是有道路，可以滅除您所說的這三種令父母與子女都感到恐懼及無奈的事。那就是八正道，分別是：正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。只要大家努力精勤修習，便能斷除以上這三種令父母與子女都感到恐懼及無奈的事。」

比丘們聽到佛陀這麼說，都心生歡喜，並依法奉行。

電話出一篇先

我源出精武 無咩特別門派之類 不過基本上既功夫都會識

師兄有興趣可以出黎大家換下拳

長拳？
利申：門派外功夫識好少

等我考埋試先

長拳唔長 短拳唔短 我識洪拳 蔡李佛 南螳螂 白鶴 少林 小小北螳同鷹爪

仲有詠春永春之類

詠春

記得預埋我，淨係識詠春

圍毆

永春就似洪拳蔡李佛溝詠春 三套拳加六點半 有人話詠春源出於此

洪拳唔係外家拳咩

其實外家有練內家野 內家有練外家功 有分別咩

鐵練拳都有纏絲扭拎

咁巴打最喜歡玩邊套

無咩邊套 功夫本身就要用 同研究 好打咪得

養生為主，技擊為次

其實大乘南傳行唔同既路
大乘行既路相對地要既資糧比較多
咁密乘既法門相對地比較快儲到資糧

其實都係跟據路同人既根器作出唔同既教法
無問題既

藏密氣脈明點

所以功夫比人踩到落地底

呢個就係我一直好放唔低既地方

其實都好不甘不忿

藏密係咪個班紅衫雞冠頭

因為大部份人都養生 其實套路構成本身就用黎打交 但九成所謂既師父都路識用

期實打坐係練埋氣功 所以好多氣功佬都練到有神通

光向一方面發展，而忽略另一方面

GG

所以賤過地底泥 仲要打散打跟本就同boxing無分別 我地講 埋去打三招就知打定走 仲要打人地規則

你可以咁睇既

有D仲要帶拳套同唔比用腳，手眼身法步已經唔齊整

btw 拳套真係最膠

潛意識覺得藏密係旁門左道 ，少左d正氣

藏密其實都類似咁練
那若六法，密集金剛五次第都有氣脈明點既修練
通過呢d修法張左右脈集結去中脈轉成智氣
簡單既修法可能有學氣功既都聽過
例如：寶瓶氣，九節佛風

其實藏密既修法係十分之好
一套修法可以修到好幾樣野

但每個人既緣都唔同 無心生好感就唔岩去強求

考完試可以交流下 換下拳

其實修唔修唔係問題
因為可能文化唔同
好多時會對外來宗教有誤解
我地會希望解釋返係咩來

好似我就唔係好岩漢傳啦

其實無有分別 都源自佛祖教法 但外人睇就無好唔同 btw佛有8萬4千法 無有對錯 只有高低

以前我都係信地藏
中間唔記得咗咩因緣就信咗上座部
好似係喺高登問人點學佛好，有個巴打就俾咗我而家貼文個網我

我係有日好有衝勁買本金剛經睇 睇完差d想喊 跟住就學到而家

其實都係文化問題啦
漢傳個種唱頌我一唱就想訓
但藏傳唔會
所以最後皈依藏傳
都係佛法，岩自己就得啦

陳文靖？

btw唱頌即係唱經or咒果種？

係
漢傳將一個字拖勁長
拖到好想訓

我個人唔buy呢樣 同主撚夠差唔多

lm

我唔排除我修藏密
覺得藏密既唱頌好聽
但我覺得真係好好聽

其實聽左有助心定？

創古仁波切開示金剛總持祈請文

一般而言，大手印的修持需要依靠加持之道，而得到加持的唯一方法，就是具備虔敬心。虔敬心的生起要仰賴祈請，而祈請的物件就是實義傳承的祖師們，向他們祈請也就足夠了。包括岡波巴大師、第一世大寶法王杜松虔巴和戈倉巴大師都曾允諾：「未來精勤實修大手印的行者們，透過專一地祈請，將能生起覺受和證悟。」因此，想要求得解脫和遍知佛果的我們，應該不要畏懼，要生起歡喜和意樂之心，來做如下的觀想和祈請：

我都係buy禪宗 不從外入 不往外求

其實藏密係大手印中有參考達摩時代既禪宗教法

手印我相信有用 不過無跟師就唔可以亂打

手印其實唔一定係指結印
都可以解作意思，表記
所以手印係度既意思其實你可以當做偉大既教法先（大約咁講）

我成日都覺到 天主教都教你打佢地個手印先祈禱

還請手下留情

師兄你手下留情比小弟

想學道家氣功好耐，但識個師傅成日都唔得閒教我
有無基本野可以學下先

你達摩黎喎 學咩道家野

因為要有節奏，等大眾可以跟到一齊唱，有一致性
我自己係由顯入密，高野山真言宗
梵唄日本高野山都有，南山進流專門教授
東密不同嘅係用悉曇體

選譯自南傳《巴利英譯相應》
喬正一譯於農曆大年除夕夜

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀與許多大比丘一起來到古印度拘薩羅國，並住在該國的一處村子。村內有一位信奉婆羅門教的在家人，名叫鞞紐多羅，他聽說佛陀難得來到此地，已久仰佛陀的聖名，便慕名前往佛陀的住處，並且請教一些問題。

他見到了佛陀，恭敬的向佛陀頂禮後，便坐在一旁，他問道：「瞿曇啊!我是一名在家人，也是一名凡夫俗子，有七情六欲，我有妻妾，有兒女成群，我住在繁華熱鬧的都市裡，身穿華服錦衣，享受美食。我希望能保有這一切，但也很希望夠跟您學習修行，死後來世能夠生天，我不知這樣子會不會跟您的教義衝突？」

佛陀說：「居士啊，其實並不會衝突，在我的教法裡是有方法，可以讓您在享受世間快樂的同時也提升您的心靈。」

鞞紐多羅聽到佛陀這麼說，感到很興奮，他請求佛陀為他解說該怎麼做。

佛陀說：「居士啊，我現在就為您解說能幫助自己的修行方法，請您仔細的聽好，並牢記在心。」

鞞紐多羅說：「謝謝您，我一定會專心聽您講解。」

佛陀說：「身為一名在家人，他應培育同理心，時時刻刻保持以下的思惟，便能兼顧世間快樂與修行，在家人應這麼思惟：『我清楚知道，如果有人想要殺害我，我一定不快樂，我會心生恐懼，我如果不喜歡如此，別人一定也是這樣，所以我怎可以去殺害別人的生命。』

當他如此正確思惟後，便會至誠受持不殺生戒，心中也不樂於殺生。

同上開情形，『我若不喜別人偷盜我的財物，別人一定也不喜歡如此，我又 豈可去偷盜他人財物？所以我願持不盜戒，不樂於偷盜。』

如同上開道理，『我既不喜歡別人勾引、騷擾、侵犯、強暴我的妻女（或丈夫），別人一定也不喜歡受到如此對待，我今又豈可去勾引、騷擾、侵犯、強暴別人的妻女（丈夫）？所以我願受持不邪婬戒。』

如上所述，『我不喜歡被別人所欺騙，別人一定也是如此。我又怎可欺騙他人？所以我願受持不妄語戒。』

如上所說，『我不喜別他人挑播離間我與親人及朋友的感情，別人一定也是跟我一樣的想法。我今又豈可去挑撥離間離別人與其親友的感情？所以我不能去做挑撥離間的事。』

如上所述，『我不喜歡別人對我粗言辱罵，別人一定也是這樣。我 又怎可去辱罵別人？所以我不應對別人惡言相向。』

如上所述，『我不喜歡別人對我虛情假意或說些毫無意義的雜穢語，別人一定也是這樣。我又怎 能對別人說綺語？所以我不該對別人說那些虛情假意的甜言蜜語或無益的雜穢語。』

以上就是七種幫助自己修行的正道，我們姑且稱之為七聖戒。又如果這位在家人能對於佛陀、佛法、僧伽產生正確的認識及堅定的信仰，那麼這位在家人便已證得四不壞淨，他已可確定他自己未來的命運，對自己這麼說：『今後的生死輪迴我已不會再墮入地獄、畜生、餓鬼道中，一切的惡趣因緣都已消失滅盡，我已得須陀洹果（初果），不墮惡趣法，必定正向解脫，今後的輪迴次數只剩七次天上或人間的生死，必可抵達究竟解脫煩惱的目的。』」

鞞紐多羅聽完佛陀的解說，心生無比的喜悅，他對佛陀表示：「實在太難得了！世尊！從今起我願歸依佛陀、歸依您的教法以及比丘眾，終生做一名標準的在家佛弟子，直到我生命結束的那一刻為止。」

在家居士都可以證得初果

同理心

都係網名一個

選譯自北傳《雜阿含經》

喬正一譯於西元2008/1/1八關齋戒日

我是這樣聽說的：

那時佛陀在印度的跋耆國遊行，他來到毘舍離國，住在獼猴池旁的重閣講堂裡。

當時毘舍離國裡有眾多的商人，正打算前往怛剎尸羅國經商。這些商人聽說世尊住在講堂裡，便一起來到佛前，稽首頂禮佛足後，退坐在一旁。

佛陀便為這些商人說法，令他們心生歡喜，隨後這些商人起身走到佛前，表示在他們動身前往怛剎尸羅國以前，希望能供養以佛陀為首的僧團。

佛陀默然表示應許。

商人們得知佛陀已接受邀請，便頂禮佛足，各自返家，準備各種美食，敷妥床座，安置乾淨的水，第二天便派人前去邀請佛陀及比丘大眾前來應供。

當佛陀及比丘大眾都用過餐後，商人們便拿出小板凳坐在佛前準備聽佛說法。

佛陀對這些商人們說：「你們此行如果行經死蔭的幽谷，心裡產生恐懼的話，你們可以憶念佛陀，因為佛陀已徹底熄滅一切的煩惱，擺脫一切的恐懼，你們如果能專心憶念佛陀，恐懼自然消除。你們也可以憶念佛陀所教授過的法，因為佛陀所教授的法與律，能幫助眾生當下遠離一切煩惱，不需要等待特定的時節才能驗證。你們也可以憶念追隨佛陀的聖弟子，因為這些聖者都是世間福田，能如是憶念者，恐懼即除。」

佛陀接著說：「在很久以前，天神與阿修羅神發動戰爭。當時，天神之王帝釋告訴所有的天神：『你們與阿修羅神戰鬥時，如果心生恐懼的話，你們就憶念代表我的旗幟，因為我的旗幟就叫做摧伏旗。你們憶念這面旗幟時，自能消除恐懼，信心與士氣大增；若不念我的旗幟，也可以憶念伊舍那天子【註：勇猛的天神大將】的旗幟；若不念伊舍那天子的旗幟，也可以念婆留那天子【註：勇猛的天神大將】的旗幟。你們憶念這些旗幟時，自能消除恐懼，信心與士氣大增，戰無不勝，攻無不克。』就是這樣，你們如果心裡感到恐懼，可以憶念佛、憶念法、憶念僧。」

佛陀便為商人們說出以下這段供養的隨喜偈祝福他們：

「供養比丘僧 飲食隨時服
專念諦思惟 正知而行捨
淨物良福田 汝等悉具足
緣斯功德利 長夜獲安樂
發心有所求 眾利悉皆應
兩足四足安 道路往來安
夜安晝亦安 一切離諸惡
如沃壤良田 精純好種子
溉灌以時澤 收實不可量
淨戒良福田 精餚膳種子
正行以將順 終期妙果成
是故行施者 欲求備眾德
當隨智慧行 眾果自然備
於明行足尊 正心盡恭敬
種殖眾善本 終獲大福利
如實知世間 得具備正見
具足見正道 具足而昇進
遠離一切垢 逮得涅槃道
究竟於苦邊 是名備眾德」

上開偈語的大意是說：僧伽已遠離煩惱，離欲清淨，戒行清淨，禪定成就，智慧與解脫均成就，堪稱人間天上百劫難尋的福田，若能對此類清淨的修行人做出些微的善行，來日必將獲福無量，無法計算。例如：求長壽得長壽，求健康得健康，求富貴得富貴，求美貌得美貌，求聰明才智得聰明才智，總之種瓜得瓜，種豆得豆，求什麼得什麼。

商人們聽到佛陀所說的法，都心生歡喜，對佛陀頂禮後離去。

選譯自北傳《雜阿含經》

喬正一譯於西元2008/1/1八關齋戒日

我是這樣聽說的：

那時佛陀還是住在古印度舍衛國祇樹給孤獨園林內。當時，佛陀是這樣教導所有的比丘們：「如果有比丘獨自一人住於荒山野嶺，或住於樹下及空屋內，因而心生恐懼時，你們可以憶念佛陀、佛陀所教授的法、以及追隨佛陀的聖者。」

「比丘們，在很遙遠的過去，天神之王釋提桓因與惡神阿修羅交戰，當時帝釋對所有的天神說：『如果你們與阿修羅神戰鬥時，心生恐怖，你們可以憶念代表我的伏敵之旗幟。憶念這面旗幟時，所有恐懼自然消除。』」

「就是這樣，比丘們，如果你們獨自一人住於荒山野嶺，或住於樹下及空屋內，因而心生恐懼時，你們可以憶念佛陀、佛陀所教授的法、以及追隨佛陀的聖者，如此一來，你們心中的恐懼便能消除。你們可知為何如此？因為諸天之王帝釋的心中仍有貪欲、瞋恚、愚癡，他對於於生、老、病、死、憂、悲、惱、苦等仍不得解脫，他的心中仍有恐怖、畏懼、逃竄、避難等情負面情緒，但他還是這般安慰及鼓舞著所有的天神們去憶念他的摧伏敵人的旗幟，尚且仍能達到鼓舞軍心士氣的效果，而佛陀早已滅除一切的貪欲、瞋恚、愚癡，早已解脫生、老、病、死、憂、悲、惱、苦，毫無任何恐怖、畏懼、逃避等負面心理，則憶念佛陀當然定能滅除一切恐懼，帶給你們信心。」

佛陀說完後，所有的比丘都心生歡喜，並依法奉行。

蓮生花大士都係瑜珈士

戒丁法門, 最容易既方法就係守護根門, 專心一致

選譯自北傳《雜阿含經》第一一六五篇

優婆塞喬正一譯於西元2009/佛曆2553/8/29

我是這樣聽說的：

有一次，賓頭盧尊者住在古印度拘睒彌國裡的瞿師羅園林內。當時，婆蹉國的國王優陀延那，前來參訪賓頭盧尊者，他們彼此互相問候過，各自就坐。

優陀延那王對賓頭盧尊者說：「尊者啊，我有一些問題想要請教您，不知您是否有空，可以為我解惑？」

賓頭盧尊者回答：「陛下！您儘管提問，我一定知無不言。」

優陀延那王問道：「究竟是什麼原因，能使一位剛出家的年輕比丘，在佛法與戒律中，保持平安與喜樂，六根歡喜愉悅，容貌氣色清新純淨，膚色鮮白，樂於寧靜而不躁動，盡其一生遠離情慾，修持梵行，純然清淨？」

賓頭盧尊者回答：「如佛所說及所知所見，佛陀是這樣子教導比丘們的：『比丘們！如果你們遇到比你們年長很多的異性，你們可以把他們當作是自己的母親一般；如果是遇見年紀相仿的異性，不妨將對方看做是自己的親姊妹；若遇見年幼的異性，可以把對方當作是自己的女兒。如此，你們便能在佛法與戒律中，保持平安與喜樂，六根歡喜愉悅，容貌氣色清新純淨，膚色鮮白，樂於寧靜而不躁動，盡其一生遠離情慾，修持梵行，純然清淨。』」

優陀延那王又問：「可是，這些方法對有些情慾很重的人可能沒什麼效果，因為這些人可能一開始還可以保持份際，不逾矩。但壓抑一段時間以後，可能就會按耐不住隱藏在內心深處的情慾之火、瞋恚之火、及愚癡之火，且被這三毒之火熊熊燒燃，荼毒心靈，飽受煎熬。所以，不知佛陀是否有教導更進一步的方法？」

賓頭盧尊者說：「有的！佛陀對比丘們說過：『如果以上的方法沒有效，你們不妨可以練習不淨觀，從此身的腳底至頭頂，觀察骨幹被肉所塗，覆以薄皮，各種不淨污穢之物充滿其中；周遍觀察，髮、毛、爪、齒、塵垢、流唌、皮、肉、白骨、筋、脈、心、肝、肺、脾、腎、腸、肚、生藏、熟藏、胞、淚、汗、涕、沫、肪、脂、髓、痰、膿、血、腦、汁、屎、溺。』」

優陀延那王繼續問道：「可是一般凡人的心，就像野猴或野馬一般的難以掌控，飄忽不定，變化快速，若修不淨觀，恐怕一下子又想到對方的美色與優點了，所以不知是否還有更有效的方法？」

賓頭盧尊者說：「陛下！有的，如果不淨觀修不成，佛陀曾對比丘們說過：『你們應當要好好守護根門，善加控制己心。一旦美色當前時，就遠離她，捨離她，不去看對方美麗姣好的容顏，也不去看對方婀娜多姿的身材，以免滋生貪欲。如果不能善加控制收斂眼根，那麼世間的貪欲、情愛、情慾、性慾、及種種邪惡的不善法，便會腐蝕侵襲內心，煩惱便就此產生。所以你們應當好好的保護眼根，莫令其生起貪愛。其他如耳聽聲、鼻嗅香、舌嚐味、身接觸、意想法等等，都是一樣的道理。』」

這時，優陀延那王非常滿意賓頭盧尊者的回答，讚道：「善哉啊！善哉！真是說的太好了！賓頭盧尊者！我就是這樣子，有時候因為我無法守護己身，不能護持諸根律儀，無法保持專注正念，所以一旦我進入宮中，面對後宮佳麗嬪妃，美女如雲，內心便產生非常強烈的情慾與性慾，貪欲與愚癡之火熊熊燒燃；就算我獨自一人身處辦公室或書房內，三毒之火仍不斷啃噬煎熬我心，更何況是在宮中！但有時我善護己身，善加控制收斂諸根，保持專一正念，就算我走入宮中，貪欲、瞋恚、愚癡都不會生起，也不會燃燒我心。我於內宮中，情慾與性慾之火尚不能燒身，亦不能燒心，更何況是我獨處時？！因此，基於這一番體驗，我深信一位剛出家的年輕比丘，在佛法與戒律中，能保持平安與喜樂，六根歡喜愉悅，容貌氣色清新純淨，膚色鮮白，樂於寧靜而不躁動，盡其一生遠離情慾，修持梵行，純然清淨。」

優陀延那王內心充滿著歡喜，他向尊者告別後便離去。

選譯自北傳雜阿含經第（1072）篇
喬正一譯於西元2009（佛曆2553）/9/26農曆八月初八（八關齋戒日）

我是這樣聽說的：

這是發生在佛陀住在古印度舍衛國，祇樹給孤獨園林內時候的事。

當時，有一位名叫僧迦藍的尊者，在拘薩羅城市裡托缽遊行。他乞得食物後，便返還至舍衛國，回到祇樹給孤獨園林裡。

這位僧迦藍比丘，出家以前有一位妻子，也住在舍衛國中。他的前妻聽說僧迦藍比丘現正住在祇樹給孤獨園林裡，聞訊後便立刻穿好衣服，梳妝打扮，抱著兒子來到僧迦藍比丘的僧房前。
僧迦藍尊者正巧走出房外，在露地上經行。

這時，尊者的前妻立刻上前，欲以親情攻勢打動尊者，便說道：「你看，我們的兒子還這麼小，你怎麼忍心拋妻棄子，丟下我們母子不管，自己一個人跑去出家，你讓我們母子靠誰來養活？」
沒想到，僧迦藍比丘完全不出聲。

不管尊者的前妻如何再三的哀求，尊者就是不說話。
尊者的前妻決定採取更激烈的方式，她威脅尊者：「我這樣子再三哀求你，你都不跟我說話，也不正眼看我一下，既然如此，我只好把兒子留在這裡。」

尊者的前妻說完真的把小孩放在經行道路的一端，便掉頭離去，臨走前又轉身對尊者說：「沙門！這是你的兒子，你自己去養活他，我不管了，我要走了。」
僧迦藍完全無動於衷，也不去看顧他的兒子。

尊者的前妻見狀，自忖道：「這個比丘竟然連自己的親生兒子都不看顧，想必是已經證得仙人難得之處。善哉啊！沙門！他一定是已獲得解脫了。」
尊者的前妻目的沒有達到，也不想再打擾尊者，便抱起兒子離去。

這時，佛陀正入甚深禪定中，他以超凡的天耳，聽到僧迦藍尊者與其前妻的互動經過，即說出以下的偈言：「

來者不歡喜，去亦不憂慼，於世間和合，解脫不染著，我說彼比丘，為真婆羅門。
來者不歡喜，去亦不憂慼，不染亦無憂，二心俱寂靜，我說是比丘，是真婆羅門。」

佛陀的意思是說：不論是妻子、兒女，都是人生的過客，他們來時不需要高興，離開時也無須憂傷。因為這一切都是因緣聚散、緣起緣滅，如果真能參透無常的真相，從其中獲得解脫，既不貪愛，也不染著，不論是聚是散，心中既不喜也不悲，完全寂靜，毫不受影響，我說這樣的比丘才是真正值得尊敬的修行人。

僧迦藍尊者聽到佛陀所說的法，心中非常的歡喜，並向佛陀頂禮後離去！

返工坐格離個女同事已經好靚，咁可以點搞？無得唔望wor

專心做野, 呢個就係點解佛陀要我地做到念念分明

唔好貪戀 唔會生起煩惱

你重有不淨觀

不淨觀已經用過
應該話呢段經講過既野都用過

唔好貪執，但無明未清之前
一樣係做唔到

因為定力未夠, 平時生活瑣事已經要用四念處訓練自己

或者冇誘惑既時候已經要常常觀想不淨觀

去到有需要既時候先用得到

that 's why we need 修行

有排修

我覺得用無常觀經已做到唔會心生貪戀

可能平時既修行唔係專注於淫念去修
所以修咁耐係淫念上無太大改變

要用喺戒色上都係能力內既程度既

守護根門(唔睇女, AV, J POST)
念念分明(發現意淫念頭)
身念處, 不淨觀(對治意淫念頭)

除左女色外，其他我都唔太大執著既

對於上座部其實一樣, 唔知藏密點修

守護根門(不對外界攀緣)
念念分明(發現貪嗔痴念頭)
四聖諦(對治貪嗔痴念頭)

其實即係戒定慧
打完先察覺到

萬法不離其中

選譯自北傳《雜阿含經》第（六三八）篇

喬正一譯於西元2010（佛曆2554年）/2/18

我是這樣聽說的：

這是發生在古印度王舍城中的迦蘭陀竹林園裡的事。

當時，舍利弗尊者住在古印度的摩竭提那羅城中，而且身染重病，即將不久人世了。

尊者的侍者純陀沙彌，一直不辭辛勞的在旁服侍照料。

沒多久，舍利弗尊者因病而取涅槃了。

純陀沙彌為舍利弗尊者料理完後事以後，將尊者的遺體火化，收取剩餘的舍利子，帶著衣缽，獨自回到王舍城。

純陀沙彌一回到王舍城的第一件事就是去拜見阿難尊者，他恭敬的跪在地上，頭頂著地，頂禮阿難尊者的雙足後，恭敬的坐在一旁。

純陀對阿難說：「尊者啊，我跟您報告一件事，和尚尊者舍利弗已取涅槃了。我已經將其舍利子及衣缽帶回來。」

阿難得悉舍利弗已圓寂之事，立即趕去向佛陀報告此事。

阿難尊者當時尚未修成阿羅漢，所以心中難免會受外境的影響而致情緒起波瀾。

阿難悲傷的對佛陀說：「世尊啊，我聽到這件噩耗，難過得就像全身肢體離解，四肢易韻，口耳閉塞，昏天暗地呀。」

佛陀安慰阿難：「阿難，難道是舍利弗他終身所持所受的戒德之身也涅槃了嗎？難道連他的定功之身、智慧之身、解脫之身、解脫知見之身全都涅槃了嗎？」

阿難回答：「都沒有，世尊。」

佛陀又問：「阿難，那麼是四念處、四正斷、四如意足、五根、五力、七覺支、八道支等也都跟著涅槃了嗎？」

阿難回答：「都不是，世尊。舍利弗尊者終身持戒多聞，少欲知足，常行遠離慾樂及喧鬧，精勤方便，攝持正念而安住，一心正受，具有捷疾及深利、超人、分別的智慧，有大智慧、廣智慧、甚深智慧、無等智慧。他智寶成就，能視、能教、能照、能喜善、能讚歎，也能為眾說法。所以，世尊，我是因為法的緣故，為眾生的緣故，因而難過。因為人類及天神都失去了明燈，失去了依靠的對象。」

佛陀說：「阿難，你不要難過，因為凡能坐、能起、能作之生命，皆是有為敗壞之法，又如何不壞呢？想令其永恆不壞，根本是緣木求魚。

我曾說過，我們所喜愛的各種人、事、物，到頭來都將消滅，無法永遠保存，不可天長地久，譬如大樹的根、莖、枝、葉、華、果雖茂盛，然一旦大樹死亡，必將是大樹枝先受折損。又如大寶山遭受破壞前，必將是大巖石先崩落。因此，如來的大眾眷屬，一定是大聲聞阿羅漢先取般涅槃。

舍利弗的重要性是不可取代的，若某處有舍利弗在，那裡就不需要我了。因為，舍利弗必能將我的教法正確的傳達與教授給該處的眾生。

阿難，就像我曾說過的，凡是種種可愛的人、事、物，皆是別離之法。所以你不要再這麼悲傷了。

阿難，我在此先預告你，我不久也當消逝。所以，阿難，你們都應當以自己為依靠的對象，應當以佛法為依靠的對象，而不要去依靠其他不可靠的人事物。」

阿難聽後對佛說：「世尊啊，可否請您再進一步解釋您上開那一段話是什麼意思？」

佛陀說：「比丘應當勤加練習身身觀念處，精勤方便，正智正念，調伏世間貪憂，如是外身、內外身，受、心、法法觀念處，亦如是說。阿難，這就是以自己為依靠的對象，以佛法為依靠的對象，而不去依靠其他不可靠的人事物的意思。」

選譯自北傳《雜阿含經》第（一一四四）篇

喬正一譯於西元2010（佛曆2554年）/4/5八關齋戒日

我是這樣聽說的：

這是發生在佛陀已入滅圓寂後的事。

佛陀生前將阿難尊者託付給摩訶迦葉尊者，這兩位聖者一起住在古印度的王舍城耆闍崛山中。

佛陀入滅後沒多久，發生了飢荒，許多比丘在外化緣乞食非常不易，在修行上都比過去要倍感艱辛。

當時，許多跟隨阿難尊者修行的年輕比丘，因不堪如此困苦，不能善攝諸根，不能節制食量，不能於初夜、及後夜時分精勤禪思。他們平時樂著睡眠，將心思都放在世間的利益上。就因為如此，當他們遊行至南天竺時，至少就有三十個年輕的弟子放棄修行，決定捨戒還俗。

阿難於南山國界遊行結束後，返回王舍城耆闍崛山時，身旁只剩下為數極少的學生還願意跟隨他。

阿難收拾妥衣缽，洗乾淨腳，走到摩訶迦葉尊者面前，跪在地上，額頭觸地，稽首禮足，然後退坐在一旁。

摩訶迦葉問阿難：「怎麼回事？為什麼跟你一起回來的學生變得這麼少？」

阿難回答：「我們從南天竺回來時，有三十個年輕的弟子放棄修行，決定捨戒還俗。如今剩下的多半是未成年的沙門。」

摩訶迦葉問阿難：「阿難，我問你，佛陀是基於什麼樣的理由，允許三人以上制群食戒？」

阿難回答：「是基於二種緣故：一是為貧小家；二是為避免太多惡人結黨營私，彼此破壞鬥爭，不讓惡人於僧中住，而受眾名，障礙大眾的修行，避免將僧團分裂為二派，彼此互相惡鬥。」

迦葉尊者接著很嚴厲的譴責阿難：「你既然知道這些道理，那麼為何於世道飢饉之時，還讓三十人捨戒還俗？只剩下一些像你一樣的小朋友？阿難！你就像是小朋友一樣，不知該如何照顧好自己的學生！」

阿難聽後倍感委屈，回答：「唉！摩訶迦葉尊者啊，我都已經鬢髮灰白了，您怎麼還說我是小朋友呢？」

摩訶迦葉尊者仍是不留情的責怪阿難：「你不能想辦法留住自己的學生，還把責任推給景氣不好，世道飢荒，你這種不負責任的態度，不是小朋友是什麼？」

因為摩訶迦葉尊者曾因阿難讓女人出家一事嚴厲的責怪過阿難，所以低舍比丘尼（註：又名偷羅難陀，即六群頑皮比丘尼之一）本來就不喜歡迦葉尊者，而摩訶迦葉尊者的這番話，現在又傳到了低舍比丘尼的耳裡，她心裡非常的不高興，很替阿難抱不平，因而不經大腦的口出惡言，毀謗聖者摩訶迦葉：「哼！這個摩訶迦葉本來就是一個外道，竟然用小朋友這樣的話來責備阿難，真是不公平！」

摩訶迦葉尊者以天耳神通聽到低舍比丘尼如此口出惡言，便對阿難說：「你看！你看！都是你幹的好事！你讓女人出家，現在低舍比丘尼已經對我口出惡言了，毀謗我是外道。」

阿難得悉後非常的惶恐，立刻道歉：「對不起，對不起，摩訶迦葉尊者，您不要跟這個愚蠢的女人一般見識，這個愚蠢的老女人沒有智慧，她不知她已犯下滔天大錯了。」

摩訶迦葉尊者繼續對阿難說：「

阿難，你應該很清楚，這世上除了佛陀以外，根本沒有任何一個人類或天神有資格成為我的導師，而我從來也未曾跟隨過任何一個外道學習。

在我出家以前，我時常體念：生、老、病、死、憂、悲、惱苦。我很明白在家人有非常多的俗務，有非常多的煩惱。而出家空閑，難能可貴，一向鮮潔，終其一生，純一滿淨，梵行清白。所以我剃除鬚髮，穿著袈裟衣，正信、非家、出家學道，以價值百千金貴重的名衣，將其段段割截為僧伽梨，並發誓若世間有阿羅漢者，我一定跟隨他出家。

我出家以後，於王舍城那羅聚落中間的多子塔前，遇到了世尊，世尊正身端坐，相好奇特，諸根寂靜，第一息滅，猶如金山。

我當時見到世尊以後，便認定此人是我的導師，此人就是世尊，此人必定是羅漢，此人是等正覺。

於是，我一心合掌敬禮，對佛表白：『您是我的大師，我是您的弟子。」

佛陀對我說：『

是的，迦葉。我是你的老師，而你是我的弟子。迦葉，如果有人膽敢說大妄語，不知言知，不見言見，明明就不是阿羅漢而說自己是阿羅漢，明明不是等正覺而宣稱自己是等正覺者，又愚蠢的接受你的禮敬，此人的身首一定會自然碎裂成七分。

迦葉，然而我今知故言知，見故言見，我真的是阿羅漢，真的是等正覺。迦葉，我是有因有緣，為聲聞說法。我有大神通。所以，迦葉，如果你想聽法，應當跟我學習，好好的體會箇中真諦，而且要心無旁騖，對正法要恭敬尊重，專心傾聽。

迦葉，你要這麼思維觀照，你要仔細的觀察五陰生滅，六觸入處集起、滅沒，於四念處，正念樂住，修七覺分、八解脫身作證。常念其身，不要間斷，要有羞恥心，離無慚愧。當於大師所及大德梵行，常住慚愧，應當如是學習。』

佛陀為我說法，令我心生歡喜，便起身離去，而我也跟隨在後，一起來到佛陀的住處。

我將先前段段割截的價值百千金名衣，鋪在佛陀的座位上，佛陀也知道我的心意，便坐在上面，並以手輕輕的觸摸著衣服，嘆道：『迦葉，真是名貴的好衣，它的材質是如此的柔軟舒適。』

我對佛說：『是啊，世尊，請您接受此衣。』

佛陀對我說：『好啊，那我也要回送你一份禮物，我要送給你糞掃衣。』

就這樣，我正式加入了僧團，出家以後的八天之中，都是為了修行而乞食，到了第九天，就已經達到最高的成就。

阿難，如果有人問你，誰是世尊的法子？誰是從佛陀的口中出生？誰是從正法出生？世尊又將法財、諸禪、解脫、三昧、正受託付給何人？你都應當說是我，這才是正確的回答。譬如轉輪聖王的第一長子，當進行灌頂的儀式後，才能正式繼位，享受聖王的五欲，絕不可能不勞而獲。我也是如此，我就是佛法的孩子，我是從佛的口中出生，是從正法化生，已繼承法餘財法、禪、解脫、三昧、正受。不是憑空不勞而獲。

譬如轉輪聖王的坐騎寶象，高有七八肘。又如一葉多羅葉，其大足能遮映烈陽。我所成就的六神通智，也是如此。

如果有任何人於神通境界智證有疑惑，我都能為他解說。不管是天眼、天耳、他心通、宿命智、生死智、漏盡作證智通，我悉能為他分別解說。」

阿難尊者聽後也稱讚道：「沒錯！沒錯！摩訶迦葉，如轉輪聖王的寶象，高七八肘。又像多羅葉，能以一葉映障。摩訶迦葉的六神通智足可映障。任何人對於神通有不明白的地方，摩訶迦葉也都能為他解說。我一直都非常敬信尊重尊者摩訶迦葉，因為尊者有如是大德神力之故。」

摩訶迦葉說完自己的出家及修行經歷後，阿難心裡由衷的歡喜與敬佩。

選譯自北傳《雜阿含經》第一二二六篇

喬正一譯於西元二○○四年一月十七日八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀在拘薩羅遊行的時候，來到了舍衛國祇樹給孤獨精舍園林。

當時，波斯匿王聽到佛陀的到來，便來到佛陀面前，頂禮佛足，退坐在一旁，對佛說：「

世尊，我聽大家說您已自證成就阿耨多羅三藐三菩提（無上正等正覺），這樣的傳聞是不是真的？是否言過其實？是不是別人在詆毀您？是不是別人在討論您的時候，因憎恨或輕慢您而故意這麼說？」

佛陀說：「陛下，他們說的都是真的，並未言過其實，不是別人在詆毀我，也不是別人在討論我的時候，因憎恨或輕慢而故意這麼說。我的確已成就阿耨多羅三藐三菩提（無上正等正覺）。」

波斯匿王說：「世尊，雖然您這麼說，可是我還是不太相信，因為像六師外道這些年長的沙門、婆羅門，他們都不敢宣稱自己已成就阿耨多羅三藐三菩提（無上正等正覺），而您這麼年輕，出家的時間又不長，便能夠自證已成就阿耨多羅三藐三菩提（無上正等正覺），實在叫我很難相信。」

佛陀說：「陛下，有四種情形，我們不可瞧不起幼小，是哪四件事呢？第一就是剎利種姓的王子，不可因其年幼就瞧不起他；第二就是小龍，不可因其幼小就瞧不起它；第三就是星星之火，不可因其微弱就疏忽大意；第四就是年輕的比丘，不可因其年紀輕就瞧不起他。」

這時，佛陀進一步地解釋：「

剎利種姓代表的是皇室貴族，有智慧的人不會因為剎利種姓的王子年紀幼小就瞧不起他，因為來日他必將登基，如果在他年幼的時候欺負他，等他將來登上皇位，掌控王權，恐將因宿仇而生報復，所以不應該輕賤及欺負年幼的王子，應該要對他非常地恭敬，這樣作才是保護自己，保護生命。

不管是在人多或空曠之處，若是看到小龍【小蛇】，不要因為它是小蛇就看不起它，尤其是對那種顏色複雜斑斕的小龍【小蛇】，應該要祝願它平安與喜樂，若無知的男女因輕視而侵犯它，一但被蜇，穩死無疑，所以為了保護自己的安全，應該要善待小龍。

星星之火可以燎原，甚至能將整個聚落城邑付之一炬。所以為了保護自己的安全，應該要小心看管小火。

若是輕毀持守淨戒的年輕比丘，那比丘的戒德便如同峰火一般，輕毀的惡行必將引來烈火焚身，種種災厄及惡報必將生生世世延續好幾百世，就像燒毀一棵多羅樹，此後不再有生機。所以為了自身的幸福著想，應該要恭敬及供養年輕的比丘。

總之，對於剎利種姓的王子、小龍、星星之火、年輕的比丘，不可因其幼小就瞧不起他們，為了自身的幸福著想，應該要善待對方。」

波斯匿王聽過佛陀的解說後，心生歡喜，跪地頂禮後離去。

講起女人係佛教地位
係佛教界係近年都有相當激烈既辯論

以下呢篇係我之前成日睇到有人既疑問

到底前世今生係咩關係?

係另一個我受業, 定係另一個其他人受業?

以下佛陀如是說

譯自《雜阿含經》第三百篇

喬正一譯於八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀在摩偷羅之西北方，拘留國人居住之地方弘法。

當時有一位婆羅門前來拜訪世尊。見到了世尊，向世尊問候，便坐在一旁開始向世尊請教。

這位婆羅門問道：「瞿曇，請問人類之所以有苦樂不同的命運，是否都是因為『自作自受呢』？」

世尊回答說：「你這個問題的前提與立足點有問題，並且與解脫之道無關，我們不值得花時間去討論它。」

這位婆羅門仍不死心，繼續問世尊：「瞿曇啊！你不回答，是否就表示是『他作他受』囉？」

世尊回答：「這也不值得去討論它。」

婆羅門有點不高興地說：「我問您是不是『自作自受』，您說不值得討論它；問您是不是『他作他受』，您又說不值得討論它。瞿曇啊！您真正的意思到底是怎樣呢？」

世尊回答：「婆羅門，您所謂的『自作自受』如果指的是異陰相續無常的『我』或者是眾因緣聚合所成的『果報體』，那麼就『善有善報、惡有惡報』這個角度而言是沒錯。但如果您指的是有一個永恆不變的『自我』、『靈魂』、『神識』或『自性』等等在此生作業，來世受報，造業的人與受果報的人是同一個人，就好比一個房客搬家，從這一家搬到另一家那樣，這就是『常見』，是如來不能認同的錯誤觀念。」

世尊接著說：「至於您所謂的『他作他受』，如果是指今生的我死了，來世再生的已是另一個眾生，彼此間並無牽連關係。前一世的眾生對下一世的眾生而言是另一個『他』；下一世受報的眾生對前一世造業的眾生而言又是另一個『他』，那麼這就是所謂的『斷見』，也是如來所不能認同的錯誤觀念。」

世尊正面地作出結論：「如來說法皆與真理、緣起法相應，然而您所謂的『自作自受』或『他作他受』的觀念皆與正法不相應，是以如來無法針對您的問題回答，故而說這些問題不值得討論，並非不尊重您。只要不就『常見』及『斷見』這兩種極端的觀念去討論，能以客觀如實的緣起法去觀察，這樣的討論才有意義。婆羅門啊！眾生生死流轉及世間的生滅，莫不脫離『此有故彼有、此無故彼無；此生故彼生、此滅故彼滅。』的緣起法則。緣無明行。乃至純大苦聚集。無明滅則行滅。乃至純大苦聚滅。」

婆羅門聆聽完佛陀的教誨後，已解除了疑惑，心中充滿者法喜，便起身向佛陀頂禮後離去。

請問<佛教地位>所指既意思係?

六道巴打原來先修地藏再修上座部
地藏菩薩係唯一剃頭髮菩薩
應該有特別原因(密)
巴打同沙門有緣

比丘尼受八敬法所規管
女人有五障
女人成佛要先轉男身等等

以我所知
密宗修氣脈同道家一樣都係練氣
氣脈一通，修行易好多
凡人單單坐三小時己腳痺

另外道家精氣神 同佛教 法報化 身 同理
法身 同 神 即 阿賴耶識 、毗盧遮那佛
氣 即 報身
精 即 化身

禪宗或其他大乘明心見性 只見法身
有時禪門公案講出體即係呢D

所以又有肉身菩薩之說

最勁當然觀音個批千變萬化

另外禪宗又係大密宗
五祖用大布冚住個頭傳金剛經比六祖
仲要初祖至六祖都係單傳

M 時己秒殺其他人，仲點修
亦有斬赤龍之說

女人身的業障較重應該是冇咩爭議性吧

女人可以修成阿羅漢, 但是否可以成佛?

我睇法係一個人成佛既因緣成熟時, 就自然會生為男身

可能上世做過出家人

成佛其實係要男身先做到？
定還是只要有男人嘅某啲特質就夠？
佛菩薩有咁多應身，來去自如，其實佢應該係無性別？

點解會分左男女 真係咁重要？

人類本身己經受五陰之身
女人仲多陰

but 藥師王菩薩 有絕招女變男

其實成左佛 應唔應該再有分別心

第八大願：願我來世得菩提時，若有女子，為女百惡之所逼惱，極生厭離，願捨女身；聞我名已，一切皆得轉女成男，具丈夫相，乃至證得無上菩提。

but 又係上次咁講 你聞佢名號個時D要求達到左後自已己經係菩薩

仲要丈夫相

我有諗過呢個問題。
個人意見：
喺修行嚟講，因為男人嘅肉身一般都較女人強壯，亦無月事、收經呢類生理問題，所以學佛過程面對嘅阻礙少啲。
但係，現代科技咁好，可能幫到人克服部分修行上嘅困難。

我覺得女人難在天性比較難學佛 煩惱根較深 但同成唔成佛應該無咁多影響

係...女性特點係貪愛方面比男性重, 以感情行事, 較難如理思惟

但非不能得證

相反有分別心去睇反而有礙修行

可以證得阿羅漢

但不知過去諸佛是否有女性之身而成佛

觀音做左菩薩已經無分男女 但佢有成佛既資糧

有時D野係咁
佛有三十二相
所以 = 完美靚仔
女人可能要等下世

觀音係男身成佛
只係佢平時示現女身
觀音成佛前係王子

就算一個男人 都未必能夠用一世時間得證阿羅漢

其實黎m期間會唔會影響修行？
（唔係女人真係唔知）

我明 佢女相只是其中化身 但對佢地黎講男女無有分別 可能女性要成佛相對困難咁解？

你要捉個尼姑問下

成左佛當然係佢地黎講無分別
但人仲比個肉身困住

當然啦
只係因為成佛果一生會以男人身出世
而唔係因為男人身出世所以成佛

所以我都係傾向成佛果一生都係會以男身出世的

即係肉身阻礙佢地修行 所以難以成佛 呢點我會認同 女人天性貪愛比夠多

見大家咁鍾意平權
畀幾道題目大家思考下
當時印度有種姓制度 理應就有奴隸嘅
佛祖對奴隸點樣睇法呢？
經文中D奴隸呢？
另外有冇發現D經 多數都係波斯王 給孤獨長者 婆羅門 平民比較少呢？
咁當然講比自己D徒弟最多啦

無明緣行。

秒殺

我睇法係, 月經會造成身苦, 心苦, 都係訓練既一種方法

由月經會造成既苦, 用四聖諦去對治

如腹痛是苦, 感受到痛的原因(有身見), 這種苦是可以滅的, 滅苦方法就係八正道
如心煩是苦, 感受到心煩的原因(有執取), 這種苦是可以滅的, 滅苦方法就係八正道

4個字好比面
唔係就：業。

<行>具體所指其實係咩?

其實都係對心既修行 只不過佢地要修多幾樣野

秒

因為本質一樣

受有三種, 樂受, 苦受, 不苦不樂受, 都是苦

行為 字面解釋 都可以話你出生有錢家庭 因為無明 窮 因為無明 但都可以倒轉睇 行為產生無明 -行緣無明

咁應該樂定苦 修行帶黎既樂？

咁無明緣行, 行緣識又點解?之後有識先有名色

行應該係出生前既野?

禪樂, 解脫樂, 已經唔會有貪愛執取, 算係不在十二因緣之中吧

六入->觸->受->貪愛->報取

咁無明緣行, 行緣識又點解?之後有識先有名色

點解淨係同婆羅門 講經
就唔同奴隸講經

因為無明緣行

如果行~業, 咁就易解好多

十二因緣亦可解作修行過程

因為佢地業力重 無法接觸到 根氣亦可能小於其他人 始終你福緣重先會生作貴族

老死緣無明 是為業

如果國王歸依三寶, 以正法治國, 邊個最開心?

十二因緣同四聖諦一樣難解

都係主力修行三學為上

好似有故佛祖向一個婦女說法 但比人拒之門外 所以先有佛渡有緣人 但我印象中好似困個女子非貴族也

明心見性

其實講既野一樣 但可以更加理解人生過程 有師兄話當你可以倒轉黎睇 你就有好高修為

萬法不離其中 自性本自清淨 煩惱皆又五蘊六塵所組成

證得解脫就係指體證四聖諦同順逆觀十二因緣

惠能有三十六對法黎比你自證

平權，同上次個題係勁搞咁多做乜，咩係道法自然之前
都係好恐怖既問題
一句隨緣自顯現又得
一句唯物史觀又得

唔明你講咩

所有事物皆因有對比之故 所以存在

或者咁講
就算無對比，因緣具足都會存在
對比只係人將自己嘅知見同理解投放落事物身上

無錯 生與滅對 生是因 滅是緣 生沒即滅

雜阿含經》第726篇

喬正一譯於中華民國一○○年十月二十一日星期五

我是這聽說的：

有一次，佛陀就在古印度的王舍城夾谷精舍裡，當時阿難尊者也住在那裡。

阿難尊者一人獨自靜修時，他想到：「善知識是梵行得一半，而不是惡知識、惡伴黨、惡友。」

後來，阿難尊者起身前往佛陀面前，他跪在地上，額頭觸地，稽首禮足，然後恭敬的退坐在一旁。他對佛說：「世尊，我獨自一人在安靜的地方，禪思思惟，我想到：『善知識 是梵行的一半，而不是惡知識、惡伴黨、惡友。』不知我這樣的看法正不正確？」

佛陀告訴阿難：「你不可以這樣說！因為善知識是梵行的全部。所謂的『善知識』是指純一、滿、淨、梵行清白者。如果有衆生能跟隨我學習解脫之道，取念覺分，依遠離、依無欲、依滅、向於捨；如是擇法覺分，精進、喜、猗、定、捨覺分，依遠離、依無欲、依滅、向於捨。阿難，你就應當明白，這樣的人就是純一、滿、淨、梵行清白者，就是所謂的善知識、善伴黨、善友，而非惡知識、非惡伴黨、非惡友。」

當佛陀解說完以後，比丘們都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《雜阿含經》第92經

喬正一白話譯於西元2015/7/5八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀在古印度的拘薩羅遊方，並暫時住在舍衛國祇樹給孤獨園林裡。

當時，在舍衛國裡有一位很驕慢的婆羅門，他出身高貴，沒有瑕疵，祖宗七代一脈相承，都是婆羅門教師。

他本身的條件也是得天獨厚，他的學歷很高，精通各種論典，通曉諸論之間的優劣。他的長相很端正俊帥，人又聰明多金，以現今的眼光來看就是標準的高富帥。

可是，他自恃條件優越，常鄙視他人，甚至連自己的父母、師長都看不起。

有一天，他聽說沙門瞿曇在古印度的拘薩羅國遊方，暫時住在舍衛國祇樹給孤獨園林裡。

雖然他為人驕慢，但他很有善根，對佛法也很有興趣。因為驕慢的習氣，使他暗自決定除非是佛陀先來向他打招呼，否則他絕不主動開口跟佛陀說話。

於是，這個驕慢的婆羅門搭乘白馬寶車，在許多年輕的婆羅門隨從前後陪伴之下，持著代表出身名門的金柄傘蓋，手執金瓶，前去聽世尊說法。

他來到了園林的門口，下車步行。

當時，世尊在大眾的圍遶之下說法，並沒有理會這個驕慢的婆羅門。

驕慢的婆羅門認為世尊冷落他，他的自尊深受打擊，心想：「沙門瞿曇不理我，那我也不要上前去頂禮，我現在就走人。」

就在這個時候，世尊以他心通知道驕慢的婆羅門心中的念頭，便說了以下的偈言：「驕慢既來此，不善更增慢，向以義故來，應轉增其義。」

佛陀的意思是:你已來到了這裡，顯然是為了求『法』而來，既然如此，就不應該再讓虛榮與驕慢阻礙了你的目的。

驕慢的婆羅門當下一驚：「這個沙門瞿曇竟然知道我在想什麼。」於是，他想跟世尊頂禮。

但世尊卻阻止了驕慢的婆羅門，並說：「不用了！不用了！不須作禮，只要心清淨便已足。」

這時，在場的大眾都感到很詫異，因為他們都認識這個驕慢的婆羅門，深知他心高氣傲，從不肯跟人低頭，如今竟然會想要跟世尊頂禮，於是高聲唱言：「奇哉啊！世尊！您真是有大德大力。這個驕慢的婆羅門自恃出身、長相、聰明、財富，一向自視甚高，看不起他人，甚至連自己的父母、諸尊師長都看不起。如今卻願意對您謙卑禮下，跪地頂禮，實在是難得。」

這時，驕慢的婆羅門等大家的議論都平息以後，便開口說以下的偈言請教世尊： 「云何不起慢？云何起恭敬？云何善慰諭？云何善供養？」

婆羅門的問題是: 「為什麼人應該屏除驕傲?人應該要尊敬誰?誰才應該獲得尊重?」

世尊便以偈語回答：

「父母及長兄，和尚諸師長，

及諸尊重者，所不應生慢。

應當善恭敬，謙下而問訊，

盡心而奉事，兼設諸供養。

離貪恚癡心，漏盡阿羅漢，

正智善解脫，伏諸憍慢心，

於此賢聖等，合掌稽首禮。」

接著，世尊如過去諸佛世尊以示、教、照、喜的次第說法，內容為:布施、持戒、生天功德、愛欲味患、煩惱清淨、出要遠離諸清淨分…。

婆羅門的心如白色潔淨的衣服，沒有染上各種雜色，很容易接受染色，便於自己的座位上，理解了四聖諦：苦、集、滅、道，得無間等。

這時，驕慢的婆羅門見法、得法、知法、入法，度諸疑惑，不由他度，於正法中得無所畏，便從座位起身，整理衣服，對佛陀行禮，合掌對佛說：「請問，我可不可以於正法中出家，受具足戒？」

佛陀告訴驕慢婆羅門：「可以，你可以於正法中出家，受具足戒。」

婆羅門隨即出家，他出家以後獨自靜心思惟，沒有多久便心善解脫，證得了阿羅漢。

選譯自《雜阿含經》第564經

喬正一白話譯於西元2015/10/4八關齋戒日

我是這樣聽聞的:

有一次，佛陀暫時住在古印度的舍衛國衹樹給孤獨園林裡，阿難尊者也住在園林中。

當時，有一個比丘尼愛上了阿難尊者，於是她請人對阿難尊者傳話：「我生病了，希望尊者慈悲能來看望我。」

阿難尊者得悉後便於翌日早晨穿好僧衣，手捧著缽，去探望那位比丘尼。

那個比丘尼老遠看見阿難尊者走來，就故意坦露身體，躺臥在床上，想要勾引阿難尊者。

阿難尊者一見那位比丘尼的身體，立即收攝諸根，轉身背著她。

比丘尼看見阿難尊者如此自律的態度，便感到很慚愧，趕緊起身穿好衣服，舖好坐墊，請阿難尊者就座。然後對他頂禮，起身站立在一旁。

阿難尊者見她態度轉變，才開始為她說法：「姊妹啊！我們這個身體，是由食物所長期滋養、由自我陶醉所長期滋養、由愛欲所長期滋養、由淫欲所長期滋養。

姊妹！如果依戀食物，就應當斷除對食物的依戀；若染於自我陶醉驕慢，就應當斷除自我陶醉驕慢；若執著愛欲，就應當斷除愛欲的執著。

姊妹！什麼叫做依食而斷食？聖弟子對於食物的態度，應當依自己的食量而進食，不要有貪求美食、自我陶醉、身材健美、膚色澤光潤美麗等想法。

進食的目的只是為了維持身體，為了生存，為了填飽飢渴、治病，為了修持梵行。

如此可使一切由食物所引起的苦息滅，新的苦不再生起，長養體力，身心安樂，沒有過患，應當如此安住。

就好比商人用酥油膏來潤滑他的車軸，他沒有貪著的想法，沒有陶醉驕慢的想法，沒有摩拭的想法，沒有美化車子的想法，他的目的只是單純想讓車子比較好行駛。

又如罹患疥瘡的人，用酥油來塗抹，他沒有貪著的想法，沒有陶醉憍慢的想法，沒有摩拭的想法，沒有美化身體的想法。他只是單純想治好瘡病而已。

同樣，聖弟子對於食物的態度，應當依自己的食量而進食，沒有貪求美食、自我陶醉、身材健美、膚色澤光潤美麗等想法。進食的目的只是為了維持身體，為了生存，為了填飽飢渴、治病，為了修持梵行。如此可使一切由食物所引起的苦息滅，新的苦不再生起，長養體力，身心安樂，沒有過患，應當如此安住。

以上，就叫做依食而斷食。

什麼叫依憍慢而斷除憍慢呢？如果聖弟子聽說有某尊者、或某尊者的弟子已滅盡一切煩惱，獲得心解脫及慧解脫，當生已自知自證：導致我再生的因緣已滅盡，我已成就最高的梵行，我已沒有什麼好再修了，已不會再有下一生。

當他聽聞後，他會自我反省：那位聖弟子都已經解脫了，為什麼我還不能解脫?他因為自己遠不如人而慚愧，於是努力修行，結果斷除了一切的煩惱。

姊妹！這就是依於憍慢而斷除憍慢。

什麼叫依愛欲而斷除愛欲？當有聖弟子聽說有某尊者、或某尊者的弟子已滅盡一切煩惱，他反省自己為什麼還不能解脫？此時，他生起勇猛精進，發願(渴愛)要斷除一切的煩惱(渴愛)，後來果然解脫了，這就是依於愛欲而斷除愛欲。

姊妹！如果沒有對食物的依戀，有慚、有愧，發願斷除煩惱，便能截斷通往淫(性)欲的橋樑了。」

當阿難尊者說完法後，比丘尼已遠離了煩惱的塵垢，得法眼淨，見法、得法、覺法、入法，超越一切的疑惑，她對於正法與戒律，得到了不動搖的信心。

於是，她向阿難尊者頂禮，說道：「我現在發露懺悔罪過，我由於愚癡不善，以致做出如此荒唐的事。我見到了自己的錯誤，我知錯了，我向您懺悔，願您憐憫我，接受我的懺悔。」

阿難尊者說：「你確實犯了錯，好的，我接受你的懺悔。你在未來仍將可得到圓滿的具足戒。如此可使妳的善法增長，不再退減。因為唯有自見罪、自知罪，而又能悔過的人，在未來才可得到清淨的具足戒，增長善法，不再退減。」

阿難尊者依示、教、照、喜的次序按部就班為比丘尼開示佛法，然後從座位起身離去。

其實金剛經就好似份考卷咁
Pass到就合格

都係 佢對空性既解構

啱啱起身睇到廿一歲少女心臟病留醫過身單新聞，藉此告誡自己要精進學習修行，人生無常

業力成熟。所以死

第一句係咪即係所謂既 「如是我聞」？

九成都係

要喺死亡果成熟前盡量努力修行

修梵行

選譯自《雜阿含經》第1177經

喬正一白話譯於西元2015/12/4八關齋戒日

我是這樣聽說的：

那個時候，佛陀是住在古印度的舍衛國祇樹給孤獨園林裡。

有一次，世尊告訴眾比丘：「就好比有一條灰河，它的南岸非常的熱，又充滿荊棘。在昏暗處，有很多的罪人在河上隨流漂浮。

河中有一個人，不愚不癡，聰明智慧，他想要離苦得樂，他不想死。於是他開始思惟：『到底是什麼樣的因緣，使我沉淪在這條灰河之中?我應當想辦法逆流而上。』

他奮力掙脫，漸漸地他的努力終於有了回報，他看見了一些光。

他自忖：『終於看見有光了。』

於是他又更加的努力，終於看見了平地，他登上陸地，向四方觀察，看見一座大石山，非常的完整，也沒有洞穴，便攀爬上去。

他又看見了具有八種特色的水，這八種特色分別是：冷、美、輕、軟、香、淨、飲時不會噎著、滑入咽喉中無阻。

他喝了水後，覺得很舒服，便進入水中，或沐浴，或飲水，一切的苦惱都一掃而空。

然後他又繼續向山上攀爬，他看見了七種花，分別是：優缽羅花(青蓮花)、缽曇摩花(赤蓮花)、拘牟頭花(黃蓮花)、分陀利花(白蓮花)、修揵提花(香味美好蓮花)、彌離頭揵提花(香味如蜜之蓮花)、阿提目多花(花赤而香，又稱增上信花)。

他聞了花的香氣後，又繼續向石山上爬，在山頂上他看見一座四層的殿堂，殿堂裡有五根柱子，帳幕垂覆。

他走了進去，盤腿端坐在裡頭，裡面有各種枕頭被褥，鮮花遍佈其上，看起來非常的華麗高級。

他隨意地坐臥著，涼風從四面吹拂，身體感到很舒適。

他站在高處，居高臨下向下面喊道：『在灰河裡諸賢明的人！那條灰河的南岸非常的熱，充滿著荊棘，很昏暗，趕緊從那河裡逃出來吧！』

河中有一個人聽到喊聲，循著發聲的方向問：『我們該從哪個方向才能逃得出去？』

但灰河中有人竟然這樣說：『你幹嘛問他？那個呼喊的人恐怕也不知道從何處出去，他跟我們一樣在這灰河裡漂浮，我們只要隨波逐流就好了，問他幹嘛？』

比丘們！這個譬喻，它們各自代表著不同的意義。

灰暗，是指三種邪惡的不善心。分別是:貪欲心、瞋恚心、害人心。

河流，是指十二因緣中的三種愛，分別是:欲愛、色愛、無色愛。

河的南岸非常的炎熱，是比喻內六入處(六根)與外六入處(六境)。

充滿著荊棘，是比喻對色、聲、香、味、觸等五妙欲的逐求。

昏暗處，是比喻無明遮閉了智慧的雙眼。

在河中很多漂浮的人，是譬喻愚癡無聞的凡夫。

河流，是比喻生死。

那個不愚不癡的人，是追求無上菩提的菩薩摩訶薩。

用手腳採取各種方法，奮力逆流而上，是比喻精勤修學。

微見光亮，是指『法忍』，也就是對佛陀所說的『法』有堅定不動搖的信心，不受任河的影響。

扺達平地，是比喻持守戒律。

觀察四方，是見到苦、集、滅、道等四諦。

大石山，是指正見。

八種具有特色的水，是譬喻正見、正思、正語、正業、正命、正精進、正定等八聖道。

七種花，是比喻:擇法、精進、喜、輕安、念、定、捨等七項覺分。

四層殿堂，是指:欲、念、進、慧等四如意足。

有五根柱子的帳幕，是譬喻:信根、勤根、念根、定根、慧根等五根。

正身端坐，是譬喻般無餘涅盤。

鮮花遍佈床上，是比喻諸禪、解脫、三昧、正受。

自己隨意坐臥，是比喻如來、應供、等正覺。

四方涼風迎面吹來，就是比喻通過四禪而活在安樂之中。

高聲向下叫喊呼喚，是比喻轉動法輪說法。

那河中有人發問『諸賢明正士應朝何處去？從何處出？』就是指像舍利弗、目揵連等一類的諸賢聖比丘。

那在河中有人說『你何必問呢？』等語的人，就是比喻外道六師等邪見之輩，像：富蘭那迦葉、末伽梨瞿舍利子、散闍耶毘羅胝子、阿耆多枳舍欽婆羅、伽拘羅迦氈延、尼揵連陀闍提弗多羅等人，以及其餘邪見之輩。

就是這樣，比丘們！一位大師為眾聲聞弟子所應做的事(指說法)，我現在都已經完成了，你們也應當履行自己所當做的任務，就如前面的『篋毒蛇經』說的一樣。」

當佛陀說完篇經文後，比丘們聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《雜阿含經》第803經

喬正一白話譯於西元2016/6/4農曆4月29日之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀暫時住在古印度的舍衛國祇樹給孤獨園林裡。

當時，世尊告訴諸比丘：「你們應當勤修安那般那念。若比丘修習安那般那念，能精進認真修習者，便得身心喜、輕安、樂，有覺（尋）、有觀（伺），入定寂滅、專一，明分想修習滿足。

該怎麼修安那般那念來入定呢？不管這個比丘是不是住在聚落或城市裡，當他在早晨著衣持缽、走入村裡乞食的時候，他都應善護其身，守護諸根門，以正念善繫住心。

當他乞食完畢，回到住處，收拾衣缽，洗乾淨腳。他可或走入森林中、或禪房、或樹下，或空曠的露地。

接著，他應盤腿端身正坐，繫念面前【譯註：莊春江居士引用菩提比丘長老的英譯：「在他面前建立深切注意」(set up mindfulness in front of him, establishing mindfulness before him)，並引《清淨道論》的解說，所謂「面前的正念」是指「在鼻尖上或在上唇中心上」(at the tip of the nose or at the centre of the upper lip)。不過，各位或許也可以參考《中阿含經》的《增上心經》及《大念處經》中的共同一段《身念處》記載：「以正念繫念在「齒齒相著」及「舌逼上齶」這兩個動作上」。總之，各位可以自行練習嘗試。】，斷離對世俗五欲的貪愛，離欲清淨，斷離瞋恚、睡眠、掉悔、疑等五蓋，度諸疑惑，於諸善法能生起堅定不動搖的信心。遠離令心智產生煩惱及削弱智慧的五蓋等禪修及解脫的障礙。

然後，客觀地注意自己的呼吸，保持這樣的練習與覺知，不要去調整控制或改變它們。

不論呼吸的氣息是長或短，都清楚覺知一切的呼吸情況。

當吸氣時，清楚覺知吸氣；當呼氣時，也清楚覺知呼氣。

乃至當呼吸漸漸變得微細時，也清楚覺知呼吸已變微細。

當有輕安的體驗產生時，清楚知道有輕安了；

一樣繼續觀注呼吸，清楚覺知呼與吸的每一個律動，保持這樣的練習與覺知，不要刻意去控制或改變它們；

當有喜的覺受產生時，清楚覺知有喜的覺受；當有樂的覺受產生時，清楚覺知有樂的覺受；

一樣繼續觀注呼與吸，清楚覺知呼與吸的每一個律動，保持這樣的練習與覺知，不要刻意去控制或改變它們；

當心有悅受時，清楚覺知心有悅受；當心已一境（入定），清楚覺知心已一境（入定）；

繼續這樣的練習，不要刻意去控制或改變呼吸；當心已超越了呼吸（譯註：呼吸停下來，即四禪），仍清楚覺知心已超越了呼吸；

在呼與吸之間，正觀無常（依遠離），正觀斷貪，正觀無欲（依無欲），正觀滅入息（依滅，即諸行滅）；

在呼與吸之間，心得解脫了，清楚覺知心得解脫了；

以上，就是修安那般那念，能令身止息、心止息，有覺有觀，寂滅、純一（入定），明分想修習滿足。」

當佛陀說完本經後，諸比丘聽聞佛所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

傳道post

有興趣就當故事睇下

佛陀講既世間法同埋點脫離六道我都功德圓滿了
我參考緊佛陀之後揀左行咩路姐

選譯自《中阿含16經》之《伽藍經》(業相應品)

喬正一白話譯於西元2015/3/28八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀與許多大比丘一起遊方到了古印度的伽藍園，他們一行人來到了伽藍園的羇舍子村這個地方，暫時住在羇舍子村的北尸攝惒林中。

當時，羇舍子村的伽藍人聽聞沙門瞿曇出身自高貴優秀的釋族，他捨棄了釋族的榮華富貴，出家學道，如今他與許多大比丘一起已遊方到了伽藍園，也來到了他們居住的羇舍子村，暫時住在羇舍子村的北尸攝惒林中。

當地的人還聽說沙門瞿曇很有名，威名遍及十方，這位沙門瞿曇還具有十種聖號，分別是:如來、無所著、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士道法御、天人師、號佛、眾祐。

他們還聽說沙門瞿曇當生已自知、自覺，自作證成就遊。他若說法，則初善、中善、終亦善，有義、有文，具足清淨、顯現梵行。若能有幸得見如來、無所著、等正覺，對其尊重禮拜、供養奉侍者，便能很快的獲得大福利。所以他們決定前往去頂禮沙門瞿曇。

於是，羇舍子城的伽藍人各自攜家帶眷，全都來到了尸攝惒林。他們見到了佛陀以後，有的跪在地上，對佛陀稽首頂禮佛足，然後起身恭敬地坐在一旁；有的只是對佛陀問訊；有的只是合掌對佛陀行禮；有的在大老遠看見佛陀以後，便安靜地坐在一旁。

當伽藍人都各自坐定以後，佛陀開始為大家說法，令在場的聽眾因聞法而心生歡喜。

接著，有一名伽藍人從他的座位站了起來，將衣服袒露右肩以示對佛的尊敬，他面向佛陀合掌並問道：「瞿曇！曾有很多其他教派的出家人與大師來到我們伽藍這個城市，但他們全都老王賣瓜，自賣自誇；抬高自己、貶抑他人。瞿曇！當我們聽聞他們說的法以後，心中便產生疑惑，到底誰說的才是真的？誰說的才是假的？我們真得很徬徨，無所適從。」

世尊回答：「伽藍人！你們不要心生疑惑，因為有疑惑，便產生猶豫。

伽藍人！因為你們都還沒有斷除三結中的『疑結』，所以沒有淨智，對於『到底有沒有來生？』、『所作的業行是有罪?或無罪？』才會搞不清楚。

伽藍人！諸業行有三種，它們都是從過去無始以來衍生而成的習性。是哪三種業行呢？分別是：貪是諸業的前導，是從過去無始以來衍生而成的貪欲習性；瞋恚及愚癡都是諸業行的前導，也都是從過去無始以來衍生而成的不良習性。

伽藍人！一個貪心的人被貪婪所蒙蔽，慾壑難填，他們因貪欲有可能會作出殺生、不予取、邪淫、妄語、飲酒。

伽藍人！一個瞋恚的人被瞋恚所蒙蔽，怒不可遏，他們因憤怒有可能會作出殺生、不予取、邪淫、妄語、飲酒。

伽藍人！一個愚痴的人被邪見所蒙蔽，他們可能因不辨善惡而作出殺生、不予取、邪淫、妄言、飲酒。

伽藍！多聞的聖弟子會遠離殺生、斷除殺生，棄捨刀杖等傷人的武器，有慚、有愧，有慈悲心，饒益一切眾生，乃至昆蟲，他的心中已淨除了殺生的心結。

伽藍！多聞的聖弟子會遠離不予取，斷除不予取，他會等對方同意才拿取，他樂於遵守不予取則不取，常好布施，歡喜而無吝嗇，不冀望對方的回報，他的心中已淨除了不予取的心結。

伽藍！多聞的聖弟子遠離非梵行，斷除非梵行，他會勤修梵行，精勤妙行，清淨無穢，離欲斷淫，他的心中已淨除了非梵行的心結。

伽藍！多聞的聖弟子遠離妄言，斷除妄言，只說真實語，樂於說真實語，安住於真實而不移動，一切所言皆可信任，不欺騙世人，他的心中已淨除了妄語的心結。

伽藍！多聞的聖弟子遠離挑撥離間，斷除挑撥離間，奉行不兩舌，不破壞他人的和諧關係。他不會從甲這裡聽到乙的壞話，然後惡意將壞話傳到乙這裡，惡意的去破壞甲、乙的關係。他看到有人因誤會而決裂，他會去冰釋誤解，令對方和睦，令大家歡喜。他不會、也不喜歡去搞分裂、派系的對立。他的心中已淨除了兩舌的心結。

伽藍！多聞的聖弟子遠離粗言惡口，斷除粗言惡口。若有所發言，他不會用辭語氣粗鄙，不會惡聲逆耳，不會令大家厭惡反感，也不會使他人苦惱，不會使他人心不得安寧。他會斷除如是惡口，若有所發言，一定是清和柔潤，順耳入心，可喜可愛，使他人平安、喜樂，言聲具了，不使他人感到恐懼，令他人安寧。他會說如是善言、愛語，他的心中已淨除了惡口的心結。

伽藍！多聞的聖弟子會遠離綺語，斷除綺語，他會看時間、場和、對象說話，他說的話都很真誠，如法、如義，能止息他人的煩惱與爭端，也樂於止息他人的煩惱與爭端，事順時得宜，善教善訶，他的心中已淨除了綺語的心結。

伽藍！多聞的聖弟子遠離貪婪，斷除貪婪，心不懷嫉妒與競爭，看見他人的財物等諸生活資具，也不生起貪婪嫉妒，不渴望掠取他人的財物，他的心中已淨除了貪婪的心結。

伽藍！多聞的聖弟子遠離瞋恚，斷除瞋恚，有慚、有愧，有慈悲心，饒益一切眾生，乃至昆蟲。他的心中已淨除了嫉妒瞋恚的心結。

伽藍！多聞的聖弟子遠離邪見，斷除邪見，行於正見而不顛倒，他如是見、如是說：肯定布施、奉獻服務的價值，肯定持五戒、八齋戒，亦肯定決意發願，肯定世間有善惡業報，肯定有過去、今生、來世等輪迴，肯定應當孝敬父母的普世道德價值，肯定世上真有聖人往至善處，善趣、善向，肯定此世、彼世有自知、自覺、自作證成就遊的阿羅漢聖者。他的心中已淨除了邪見心結。

伽藍！就是這樣，多聞的聖弟子成就身淨業，成就口、意淨業，遠離瞋恚、遠離諍端，除去睡眠，無掉舉、貢高驕慢，斷除疑、度慢，正念、正智，沒有愚癡。他的心便與慈相應，遍滿一方成就遊；同樣的方式，二、三、四方，四維上下，普週一切，心皆與慈相應，無結、無怨，無恚、無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。同樣的方式，悲……、喜……、與捨等四無量心相應，無結、無怨，無恚、無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。

就是這樣，伽藍！多聞的聖弟子心中無結、無怨，無恚、無諍，便能獲得以下的四種平安與喜樂，是哪四種呢？分別是:

一、他可能會這樣想:『雖然我無法確定這世上到底有沒有今生來世，也無法百分百肯定有善惡業報這種事，但假設真的有，那麼我也賺到了，因為我已得此正見相應的善業，受持五戒十善具足。當我死後，必定投生至善處，甚至轉生到天界。』伽藍！這就是多聞的聖弟子的心中無結、無怨，無恚、無諍，他所獲得的第一種平安與喜樂。

二、他可能會這樣想:『我不確定這個世界上到底有沒有輪迴或有沒有因果業報。但就算沒有也沒關係，反正虎死留皮，人死留名，至少我可以為自己、家人、親友、後代子孫等留下好的名聲，我會受到智者的稱讚。』伽藍！這就是多聞的聖弟子的心中無結、無怨，無恚、無諍，他所獲得的第二種平安與喜樂。

三、他可能會這樣想:『假設作惡之人會有惡報，那麼我不對任何人懷有惡意，不造惡業，我將來一定不會遇到不幸。因為我不造孽、不傷人，那麼不幸、痛苦又由何處而生呢?』伽藍！這就是多聞的聖弟子的心中無結、無怨，無恚、無諍，他所獲得的第三種平安與喜樂。

四、 他可能會這樣想:『假設作惡之人沒有惡報，那麼我不造孽作惡，我可以心安理得，無愧於天地，無負於他人，沒有恐懼與憂慮，常慈悲一切世間的蒼生，我的心不與眾生共諍，常保清淨、聖潔、歡悅。』伽藍！這就是多聞的聖弟子的心中無結、無怨，無恚、無諍，他所獲得的第四種平安與喜樂。」

當羇舍子城伽藍民眾聽聞佛陀說的以上的法後，都心生歡喜，他們對世尊說:「瞿曇！我們已經知道了，善逝！我們已經明白了。世尊！我們現在發願皈依佛、法及比丘眾，懇請世尊接受我等為在家弟子！從今日起，終生皈依三寶，直到生命結束的那一刻為止。」

在場所有的伽藍人及諸比丘聽聞佛陀以上所說的法後，都心生歡喜，並依法奉行。

咁係咪解脫咗

X2

呢度解釋下，輕安即頭頂清涼，如修到面紅耳赤，小心身體

謝謝, 聽朝都坐一陣

巴打有見地，一睇就知深修梵行
佛陀講的是世間法
佛陀無講的是出世間法

我無特別需要去入六道修行，但人道有風險但亦都係一個好選擇，對於佛陀呢類打爆晒機既宇宙究極體，我估佢應該去左某個地方默默地保護眾生

眾生聽下世間法好有益
修完呢個大課就大家諗下點樣精進了

咁你係六道做咩, 去天道享受下唔好咩

去完更道咪又係返黎人道繼續行世間法
我留係個度把撚
雖然逢假日就天道mode學野係會再開心啲

莫非巴打乃係肉身菩薩，今次特來 連登 花雨滿天乎？

你唔係已經功德圓滿, 重學啲咩

巴打話來就來話去就去，想必己證得金剛如來法身

隔離塔羅post都好多「肉身菩薩」架
得閒咪過黎渡下眾生
平時有自己修行要做

Prepare緊佛陀出世間法既野
個啲野我無辦法係人道學得完
有時要離一離開人道去學習

選譯自北傳《中阿含經》業相應品羅云經第四

喬正一譯於西元2008/4/4八關齋戒日

我是這樣聽說的：

那是發生佛陀還住在古印度王舍城竹林迦蘭哆園裡時候的事。當時，佛陀出家前的獨生子羅云尊者也住在王舍城的溫泉林中。

第二天一早，佛陀穿著袈裟，帶著缽，走入王舍城乞食。當佛陀乞得食物並用餐後，便走進溫泉林，來到羅云的住處。

羅云尊者看見佛陀，立即起身親自迎接，他替佛陀取下衣缽，為佛敷妥坐具，汲水為佛洗腳。他替佛陀洗過腳後，回到座位上聽佛訓話。

但是，佛陀並沒有說什麼，卻將盛水的器具傾倒，祇留些許的水。

佛陀這時開口問：「羅云，你有沒有瞧見這盆子裡的這一點點水？」

羅云回答：「我看見了，佛陀。」

佛陀說：「我說你的品德與修行也像這盆中的水一樣那麼的少。你知不知道你已犯了妄語？可是你卻不知羞恥，也不知懺悔，無慚、無愧。羅云，你應該學習不可以隨便亂開玩笑，惡作劇，作弄別人。」

接著，佛陀又將盆中剩水全部倒掉，問道：「羅云，你有沒有看到我將盆中的剩水全倒掉？」

羅云答說：「有，佛陀。」

佛陀告訴羅云：「我說你的品德與修行也像這盆中的水一樣，全都不見了。因為你已犯了妄語，可是卻不知反省，也不知懺悔，無慚、無愧。羅云，你應該學習不可以隨便亂開玩笑，惡作劇，作弄別人。」

佛陀又將這空盆子反過來覆著在地上，問道：「羅云，你有沒有看見這覆蓋在地上的盆子？」

羅云答道：「看見了，佛陀。」

佛陀說：「我說你的品德與修行也像這覆蓋在地上的盆子一樣，全軍覆沒了。因為你犯了妄語，但不知反省，也不知悔改，無慚、無愧。羅云，你應該學習不可以隨便亂開玩笑，惡作劇，作弄別人。」

隨後，佛陀又將這覆蓋在地上的盆子翻過來仰空朝上，並問道：「羅云，你有沒有看見這翻過來的空盆子？」

羅云說有。

佛陀對羅云說：「我說你的品德與修行也像這翻過來的空盆子一樣，全被推翻了。因為你犯了妄語，但不知檢討，無慚、無愧。羅云，你應該學習不可以隨便亂開玩笑，惡作劇，作弄別人。」

佛陀接著說：「羅云，就像國王御用的大象入敵軍戰鬥時，它會用前腳、後腳、尾、髂、脊、脅、項、額、耳、牙等部位當作武器，但是它會特別保護它的鼻子。因為象鼻是大象最脆弱的部位，由此可知大象還是很愛惜自己的性命。

羅云，如果大象連自己的鼻子都不加以保護，那麼這頭大象應該就是抱著視死如歸的決心了。

羅云，如果這頭大象連死都不怕，那麼它一定會無惡不作。

同理，羅云，你犯了妄語，但不知反省，也不知悔改，無慚、無愧，就如同不怕死的大象，將來一定會無惡不做！」

佛陀這時便說出以下的頌語：「
「人犯一法 謂妄言是
不畏後世 無惡不作
寧噉鐵丸 其熱如火
不以犯戒 受世信施
若畏於苦 不愛念者
於隱顯處 莫作惡業
若不善業 已作今作
終不得脫 亦無避處」

上開頌語的大意是說：人若不誠實，愛說妄語，無懼於來生的惡報，一定會無惡不做。佛陀勸說寧可口吞熱如火般的鐵丸，也千萬不可犯妄語戒。既然已出家修行，又接受在家人的供養，更千萬不可妄語。修行人應不欺於暗室，即便是在沒有人看見的地方，也不可以造孽，否則終將無法獲得解脫，也無法逃避惡報的糾纏。

佛陀接著又問羅云：「你認為人類為什麼要使用鏡子？」

「因為要觀看自己的儀容整不整齊或乾不乾淨。」

「同理，羅云，你應當時時觀察自己的行為是善或是惡，當你真的如實的觀察自己的行為，你就應該心裡有數，如果自己的行為會傷害別人，那麼未來就會承受苦果與苦報，所以應當警惕自己捨棄惡行。

羅云，如果自己的行為是別人有益的，那麼未來就會承受樂果與樂報。

羅云，你應該在良師益友的面前坦承過錯，千萬不可覆藏自己的惡行。

羅云，你應當日夜保持正念正智，謹言慎行。

羅云，你過去所做的行為，一定有動機，你應當去檢驗那些動機是善還是不善。當你檢驗過後，就應當明白，那些動機雖然都成為過去，但它們仍會為你帶來影響，如果那些動機是善良的，就會為你帶來樂果；如果是邪惡的，就會招來苦果。

羅云，你將來的行為也一定會有動機，如果動機是良善的，就會為你帶來樂果；如果是邪惡的，就會招來苦果，所以你應當捨棄邪惡的動機，心存善念。

羅云，你現在的行為一樣有動機，同理，如果動機是好的，就會為你帶來樂果；如果是不好的，就會招來苦果，所以你應當捨棄惡念，常懷善念。

羅云，如果修行人能經常檢驗自己過去、現在及未來的言行及動機，便能向上、向善，進而淨化。」

佛陀說到這裡，又說出以下的頌語：
「身業口業 意業羅云
善不善法 汝應常觀
知已妄言 羅云莫說
禿從他活 何可妄言
覆沙門法 空無真實
謂說妄言 不護其口
故不妄言 正覺之子
是沙門法 羅云當學
方方豐樂 安隱無怖
羅云至彼 莫為害他」

上開頌語大意是說：應當時時檢驗自己的言行及心念是善或不善，既然出家修行，又豈可做出有辱修行人品格與名譽的行為？如果不看管好自己的口舌，濫說妄語，就不配成為佛弟子。如果能不妄語，才是佛陀真正的兒子，才是真正的修行人。

佛陀說完後，羅云尊者與在場的比丘們都心生歡喜，依法奉行。

即係你係未來佛

點解密宗收得啲法門咁密係因為怕人濫用法力去害人
所以我遲啲處理埋塵世既野就去求學
希望第日都有機會唔用肉身都可以保護大家

的確，有D會係害人既

剛剛 search 輕安，覺得呢段片好好
share 下

剛才個故講不妄語嘅重要。小弟學到了。

寧噉鐵丸 其熱如火
不以犯戒 受世信施

開始學佛我都有睇淨空法師

但之後發現同淨土宗唔夾

呢個故事好正!!
似有密法
參下先

淨土宗好適合根器唔多好嘅人修。巴打根器可能好，一入門就深信三寶，所以淨土法門唔係好夾你。

承你貴言
希望可以打坐唔好恰眼訓

打坐唔好只係坐喺度。有人會持咒、念佛、數息、觀想、參話頭…
睇你啱邊類

不過，巴打如果太攰，最好訓足先好去坐。

我好難打坐，我用心眼就可以做到禪定效果，主要夢中修持 所以巴打坐唔定真係唔洗勉強，訓係度都得架，學多幾種方法

的確並不是打坐先做到禪定效果
打坐叫坐禪
達摩祖師 面壁
釋迦牟尼佛像亦又坐又企又横

開壞頭

睇佢間唔中9up都幾開心 真係要學就睇返原文

自己睇，我唔講了

佢講既野錯唔晒但幾鍾意聽佢9up

緣份緣份
再次感謝各位巴打，又上一課
盡量理解
妄語，腦部既思想亦係用語言
「羅云，你有沒有瞧見這盆子裡的這一點點水亅分別心
「羅云，你有沒有看到我將盆中的剩水全倒掉？」 我執
「羅云，你有沒有看見這覆蓋在地上的盆子？」
「羅云，你有沒有看見這翻過來的空盆子？」不可思議不可思議
大象最寶貴嘅就係佢條鼻
人最寶貴嘅就係佢嘅語言
最後用鏡來反省 懺悔

此乃觀音法門

水水火火
地啊 盆啊
個D密宗道家野就唔知了

節錄選譯自北傳《中阿含經》

喬正一選譯於 西元二○○四年十月二十四日八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀駐錫在舍衛國祇樹給孤獨園內。

當時，有數千萬的聽眾前後圍繞著世尊聽世尊說法。

有一位婆羅門，身上背著重擔，來到世尊說法的地方。

他見到世尊後，便捨下身上的重擔，安靜地站在一旁。

他生起驕慢，心想：「我是清淨的，因為沙門瞿曇享用好的米糧以及種種佳餚，而我卻能食瓜、果僅此裹腹維生。」

婆羅門念頭才一閃過，世尊即已知其起心動念，便對比丘們說：「有二十一種不清淨、染著的心結能桎梧、封閉住眾生的心靈，如果有此二十一種心結，此人來世一定會墮入地獄，無法往生善處。這二十一種心結分別是：嗔心結、恚害心結、睡眠心結、調戲心結、疑是心結、怒為心結、忌為心結、惱為心結、嫉為心結、憎為心結、無慚心結、無愧為心結、幻為心結、姦為心結、偽為心結、諍為心結、憍為心結、慢為心結、妒為心結、增上慢為心結、貪為心結。」

佛陀又說：「比丘們，就好像一疊白色新衣，若一直擺著許久未曾穿用，便會因此染上許多的塵垢，這時想要再將其染上青、黃、赤、黑等各種顏色，也無法成功。因為這疊白衣早已染上塵垢的緣故。

「比丘們，同樣的道理，如果心染上了二十一種心結，此人來世一定會墮入地獄，無法往生善處。反之，如果內心不被這二十一種心結所桎梧、封閉，此人來世一定會生天，不會墮入地獄。就如同一疊乾淨的白色新衣，未曾染上任何塵垢，想要將其染成菁、黃、赤、黑等各種顏色，它就會如實地呈現菁、黃、赤、黑等原來的顏色，這是因為白衣乾淨的緣故。」

「同樣的道理，如果沒有這二十一種心結，此人來世一定會生天，不會墮入地獄。聖賢弟子心中若生起瞋恚心結，就應以正念去如實地去觀察、照見瞋恚心結的生起，瞋恚心結便能因此而熄滅。其他的心結的生起，如：生起恚害心結、生起睡眠心結、生起調戲心結、生起疑心結、生起怒心結、生起忌心結、生起惱心結、生起嫉心結、生起憎心結、生起無漸心結、生起無愧心結、生起幻心結、生起姦心結、生起偽心結、生起諍心結、生起憍心結、生起慢心結、生起妒心結、生起增上慢心結、生起貪心結等，都應該以正念去如實地去觀察、照見。」

「當這位聖賢弟子以正念調伏內心後，保持無瞋、無恚、無有愚惑，使心意和悅，便可進一步修持慈、悲、喜、捨觀。先以慈愛之念向一方散播普及，遍滿一方所有的眾生，以此自娛；接著對二方、三方、四方的一切眾生也是一樣的去散播慈愛之念。甚至是四維上下，乃至中間，普及於一切及一切世間的有情，以無限無量、無法以數字計量的慈愛去祝福一切眾生平安、喜樂，心中沒有一絲恚怒、怨懟，於此境界中自在遊戲。若能以此慈愛之念，普及遍滿其中，便能獲得歡喜，得到歡喜之後，心意便能扶正。對於悲心、喜心、捨心，也是以同樣的方法去修持。」

「能修持慈悲喜捨而獲得歡喜並使心意扶正，便能對如來成就清淨、無法根除的信根，就如同高聳豎立的大幡幢，無法動搖。不論是諸天、龍、神、阿須倫、沙門、婆羅門，或世間人類，因對如來生起淨信而獲得歡喜，心意便能扶正。」

「時常去憶念這是如來、至真、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師，號佛、眾祐，便能因此獲得歡喜，心意便能扶正，也就能夠進一步成就對「法」的淨信，去憶念：「如來所說的善法，甚為清淨，任何天魔、外道皆無法移動，普為世人所愛敬，有智慧的人應當作如是觀」便能因此而得歡喜，緊接著也能成就對僧眾的淨信，憶念：「如來聖眾甚為清淨，性行純和，法法次第皆能成就：『戒成就、三昧成就、智慧成就、解脫成就、解脫見慧成就』。所謂聖眾者，就是四雙八輩。如來的聖弟子，實在可敬可貴，應當殷勤、承事、供養。」因此而獲得歡喜，心意便能扶正。」

「接著再進一步以此三昧（禪定）功德的力量，使心清淨，無有瑕穢，將各種心結斷盡，不再沾汙。便能因此性行柔軟，獲得神通，能夠得知自己過去生中無量的宿命往事，比如說自己前世是從六道中那一道轉生而來，都能清楚的知道。甚至是一生、二生、三生、四生、五生、十生、二十生、三十生、四十生、五十生、百生、千生、百千生，成敗劫、不成敗劫、成敗不成敗劫、無數成敗劫、無數不成敗劫的過去世，我曾在哪裡出生，叫什麼名字、什麼姓氏，是什麼種姓階級出生、享用過何種飲食、承受過什麼樣的苦樂，壽命長短如何，從那一世死亡後又如何出生於另一世，從另一世命終後又如何出生於此世，像這樣能自知過去無數世宿命的前生事跡。」

「聖弟子也能夠以此三昧（禪定）功德的力量，使心意清淨，無有瑕穢，獲得他心通，清楚知悉所有眾生心中所想念之事。他也能以天眼觀察所有眾生種類：「有出生者、有死亡者，美麗、醜陋，善趣、若好、若醜等，一切世間萬象皆隨眾生所造作的善惡業行感招相應的善惡果報，一切都能夠清楚知悉。」比如說有某些眾生，身行惡行，口行惡行，心行惡念，誹謗賢聖，因邪見造作邪見行業，他都能以天眼清楚的看到這名眾生肉身壞死命終後，如何往生三惡道，如何墮入惡趣地獄中。又或者有某些眾生，身行善行，口行善行，意行善念，不誹謗賢聖，正見、無有邪見，他也能以天眼清楚的看到這名眾生的肉身壞死命終後，如何往生天上善處。」

「這就是所謂清淨天眼，能觀察一切眾生的種類：『有出生者、有死亡者，美麗、醜陋，善趣、若好、若醜等』一切世間萬象皆隨眾生所造作的善惡業行感招相應的善惡果報，一切都能夠清楚知悉。聖弟子也能以此三昧（禪定）功德的力量，使心清淨無有瑕穢，無有結使，心生柔軟，獲得神通。並以此漏盡通而自娛樂。」

「他能觀察到這是苦，清楚如實地知道這是苦的生起，又能觀察到苦生起的原因，再觀察到苦是可以滅盡，最後觀察到如何滅苦之道，苦、集、滅、道等四諦他都能如實知悉。聖弟子因為能如實知悉四諦，便能作如理思惟，欲漏【註：煩惱】心便能因此獲得解脫，有漏心、無明漏【註：皆指煩惱】心也都能因此獲得漏脫。獲得解脫後，便能得到解脫知見，如實知悉『無盡的輪迴生死到此世已盡，清淨的梵行已成就，無餘涅盤已證得，此後將不再有來生』。所以，比丘們！賢聖弟子的心既已獲得解脫，雖然又享用粳糧及種種美好的佳餚，就算他吃的美食如須彌山一樣的多，也沒有任何罪過。因為他已無欲、滅盡貪愛、執著的緣故，他已無瞋、滅盡瞋恚、執著的緣故，已無愚癡、滅盡愚癡、無明的緣故，這樣的聖賢弟子就是比丘中的比丘，因為他的內心已徹底沐浴、淨化。」

這時婆羅門建議世尊：「瞿曇沙門！你可去孫陀羅江旁沐浴。」

世尊問：「婆羅門，為什麼這條江河叫做孫陀羅江？」

婆羅門回答：「因為孫陀羅江水是福報之深淵，世間之光明，如果有人能在河水中洗浴，一切的惡業都能除盡。」

世尊聽後便說了一段偈語： 「此身無數劫，經歷彼河浴；及諸小陂池，靡不悉周遍。 愚者常樂彼，闇行不清淨；宿罪內充軀，彼河焉能救？淨者常快樂，禁戒清亦快；清者作清行，彼願必果成。 設護不與取，行慈不殺生；守誠不妄語，心等無增減。 汝今於此浴，必獲安隱處；彼河何所至，猶盲投乎冥。」

上段偈語的大意是：縱然耗盡無數劫的長久歲月將身體浸泡在孫陀羅江中洗浴，甚至浴遍附近大小河川，如果愚痴的人平時還是常樂於造作黑暗、不清淨的惡行，使過去及現在的罪業充滿整個身心，這些江河又如何能救贖？清淨的人內心常平安喜樂，是因為他守持的戒律也是清淨的緣故。清淨的人造作的善行也是清淨的，因此他所求所願必將實現。清淨的戒行就是不予則不取、行慈不殺生、誠實不妄語，內心平等無有增減。你（婆羅門）若能作到以上清淨的戒行，再赴孫陀羅江內沐浴，才能獲得平安、快樂。倘若你（婆羅門）作不到（清淨的戒行），卻又一直浸泡在河中洗浴，就如同將一個瞎子丟進黑暗的深淵中一樣的愚痴。

婆羅門聽到世尊的偈語後羞慚地說：「別再說了！別再說了！瞿曇！就好比駝背的人能伸直身軀，盲者重見光明，迷途者找到正道，於闇室中點燃燈明。沙門瞿曇！您以無數善巧方便說此妙法，我願聽從您的教法修行！」

婆羅門便受持出家具足戒，出家學道，修無上梵行，獲得解脫知見，對於自己「無盡的輪迴生死到此世已盡，清淨的梵行已成就，無餘涅盤已證得，此後將不再有來生」都能如實清楚地知悉。這時，尊者孫陀羅諦利（婆羅門）已經是一位阿漢羅。

尊者孫陀羅諦利（婆羅門）聽聞佛所說的善法後，心生歡喜，決定依法奉行！

選譯自北傳《佛說古來世時經》

失譯人名附東晉錄

喬正一譯於西元2010/12/19八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀住在古印度的波羅奈斯城的仙人墮處的鹿野苑講堂。

當時，比丘們吃過飯後，便於講堂集會，他們正在討論著：「假設有一位在家人行平等布施，正好有一位持戒清淨的比丘接受了他的布施，而另一方面這位在家人又獲致百斤以上的黃金，究竟是布施的功德好？還是獲得百斤的黃金比較好？」

有比丘說道：「仔細想想，百斤、或千斤的黃金固然是好，但若能對一位奉戒的比丘行供養布施，那位在家人因此所獲致的福報應該是超過黃金的價值。」

享有「天眼第一」美名的阿那律尊者也在會場，他聽到這樣的說法並不完全認同，便出面糾正道：「那位在家人因供養持戒清淨的比丘所獲得的功德，豈是區區百千兩黃金所能相提並論？就算是拿這世上的無價之寶來相比，猶遠不及於那位在家人因供養一缽飯食給真戒比丘的功德。」

接著，阿那律尊者自述其前生的業力因緣：「我記得在很久很久以前，在波羅奈國這個地方發生了飢荒，物資都嚴重的通貨膨脹，穀米的價格貴得不像話，一般老百姓根本買不起。當時，我的前生是一個肩挑負擔稻草，在街上販賣為生的小販。有一天，有一位名叫和里的辟支佛來到這個國家，那一天我一大早出城，正準備擔負稻草去賣，正巧碰到那位辟支佛著衣持缽走入城內化緣乞食。到了接近中午時分，我回到城門，又遇見了那位辟支佛，看見他空缽而出。那位辟支佛看見我，便打算向我乞食。」

「我當時擔著草回到家，將肩上的草放在地上，回頭轉身看見辟支佛跟在身後，便知他是想向我乞食，我見他的缽是空著，一時心生憐憫，便決定犧牲自己，將自己一天的食物全部奉獻給這位辟支佛。於是，我進屋內將食物端出來，拿到辟支佛的面前，跪在地上說道：『請大師接受我微薄的供養。』」

「那位辟支佛慈悲地說道：『現在正逢景氣不佳，世道飢荒，穀米價貴，人民都饑餓難耐，你將這份食物全都給我，那你自己怎麼辦呢？不如將它分為二分，一分放進我的缽內，一分你留著自己吃。』」

「但我仍堅持道：『聖人！我們一般在家人，炊煮食物的器皿都有，但食物遲早有吃光的時候，沒關係，食物沒了可以再想辦法，聖者請不用為我擔心，儘管接受我的供養。』」

「雖然只是一份微薄的食物，卻已幾乎是我僅有的財產，那位辟支佛接受了我的供養。就這樣，我因為這一份善行，竟帶給我七次轉生到天界，在天界皆為統領諸神的天帝，又七次出生在人間的富豪尊貴之家。我竟因此一次的布施，成為諸國王、長者、人民、群臣百官、四輩弟子、比丘、比丘尼、清信士、清信士女等所有人所恭敬供養的對象，舉凡衣被、飲食、床褥、臥具、病瘦醫藥等，只要我心中所想，都會有人來供養我。在今生，當我一出生在釋族高貴種姓的家庭時，所的寶藏竟同時踊出，金銀珍寶多到無法計算，更遑論是其餘的財物，直到我善根成熟，棄家損業，行作沙門。假使當時我知對方的身份是辟支佛，以廣大無量的心奉獻布施，那我所得的福報將更不可思議。」

於是阿那律尊者便頌出以下的偈語：

「吾曾擔負草， 貧窮傭以活，
供養於沙門， 和里緣覺稱。
因斯生釋種， 號曰阿難律，
吾便於歌舞， 鼓琴瑟笛成。
吾時見導師， 正覺勝甘露，
即發欣歡心， 出家為沙門。
便知本宿命， 前世所更歷，
在彼忉利天， 受安則七反。
於彼七此七， 計終始十四，
在天上世間， 未曾至惡道。
得知人去來， 生死之所趣，
雖在於彼樂， 不如聖道甘。
以五品定意， 寂然為一心，
洗除結眾垢， 道眼睹清淨。
所用故出家， 在家損其業，
其願以合成， 以具足佛教。
亦不樂於生， 亦不樂求死，
初不擇其時， 寂然定其志。
維耶竹樹間， 吾命盡於彼，
在於竹樹下， 滅度而無漏。」

這時，世尊以天耳徹聞阿那律尊者為眾比丘們自說其前生宿命的經過，便從禪房走出，來到講堂，坐在眾比丘們的面前，明知而故問道：「你們在此聚會，是在討論什麼事情嗎？」

比丘們答說是阿那律尊者在自述其前生的往事。

佛陀說道：「既然你們是在說過去曾發生過的事，那麼就換我現在為你們說未來將發生的事。」

「是的，世尊！現在正是時候，如來應為眾比丘宣說未來法，我等聞之必將依法奉持。」

佛陀說：「你們都仔細的聽好，在很久很久的未來，人民的壽命將平均長達八萬歲，未來的人民都安居樂業，五穀豐產又便宜，聚落間雞鳴彼此相聞，女人長到五百歲時才論及婚嫁，人民都有老、病、及大小便。那時的君王叫做『軻』，為統治四天下的轉輪聖王。他有金輪、白象、紺馬、明珠、玉女、藏臣、兵臣等七寶自然出現相隨，亦有千位勇猛多力且英俊挺拔的王子，他降伏他國軍隊，統治四天下，不施以鞭杖、刀刃等刑罰，以正法贏獲民心。轉輪聖王還有四部以七種寶物所鑲成的車子，每一個輪子都高三十二丈，其車甚高，威光巍巍，車上都高舉著幡令，幡令上載著：『布施一切眾生』等標語。他樂於布施一切眾生飯食、衣被、床臥、車乘、香華、燈火等所有民生資具，他也樂於供養沙門、修行人、以及貧窮者。當他惠施完以後，在他年老時會棄國捐王，捨家學道，行作沙門。當時許多出身高貴的優秀青年，將因此深受感動，效法轉輪聖王，剔除鬚髮，身被法衣，獲於無上淨修梵行，修成阿羅漢，擁有六神通，斷除生死輪迴。」

當佛陀說完上開有關未來輪聖王的事以後，與會中有一位比丘立即從座位起身，偏袒右肩，長跪在地，叉手合掌對世尊發願道：「世尊，我來世是否可以成為那位名叫『軻』的轉輪聖王？統治四天下，有七寶自然相隨，有千位優秀的王子，以正法治理國家，廣施一切，在年老時出家學道，修成無著慧？」

世尊呵責這位比丘：「唉！你這個愚蠢的比丘！竟以一生的梵行功德，去換取轉輪聖王的榮耀，反更求周旋生死。」

雖然佛陀譴責這位比丘，但畢竟人各有志，佛陀並未加以阻止，仍做出如下的預言：「比丘，可以的！你可以在來世成為那位名叫『軻』的轉輪聖王，統治四天下，廣施一切，在年老時出家成道。」

接著佛陀又說道：「在未來，當人民的壽命平均增長到八萬歲時，會有一位名叫彌勒的佛陀出現在人間，那位佛陀跟我一樣，有十種聖號，分別是：如來．至真．等正覺．明行成，為善逝．世間解．無上士．道法御．天人師，號佛．世尊。凡天上、天下所有天神、沙門、梵志，莫不歸伏他，跟隨他修行。那位名叫彌勒的佛陀所說的法也可分為初善、中善、後善等三階段，他能分別其義，清修梵行，弘揚佛法，猶如我今日一般。那位彌勒如來推廣清淨的教法，普及於一切蒼生，天上天下的有情莫不承受，跟隨他修行的比丘人數更是多到數不清。」

佛陀講完沒多久，與會中有一位名叫彌勒的比丘立即起身，偏袒右肩，長跪在地，面向世尊叉手合掌發誓道：「世尊啊！如果真如您所言，那麼我是否可以用我一生的梵行功德，在未來人民的壽命平均達八萬歲時，成為那位名叫彌勒的佛陀，教化天上天下，如今日的佛陀一般？」

世尊當眾稱讚彌勒並預言道：「善哉！善哉！你心意柔順，有廣大之慈，欲救無數無極之蒼生，乃興此意。沒問題，你可以的，你在未來當成佛，就叫做彌勒如來．至真．等正覺．明行成，為善逝．世間解．無上士．道法御．天人師，號佛．世尊。」

阿難尊者正站在佛陀的身後，持扇侍佛。佛陀轉身交代阿難：「你去把我的姨母瞿曇彌送給我的高級袈裟給取來，我要轉贈給彌勒比丘。」

阿難受教，立即前往取衣給世尊。

世尊便當眾送給彌勒尊者，並對彌勒說：「如來．至真．等正覺，對於世間人、天，有多所饒益，能以至德救贖。彌勒，你現在就把這件法衣布施給眾僧，以此功德去發願成佛吧！」

彌勒尊者聽從佛的指示，立即以此法衣奉施眾僧。

這時，天魔波旬聽到佛陀的說法，非常的不爽，打算去騷擾會場。

天魔以神通將自己變成一名比丘，出現在世尊的面前，以如下的偈頌說道：

「我想爾時人， 體柔髮姝好，
眾寶瓔珞身， 頭戴珠華飾。」

上開偈語的大意是說未來的人民生活水準非常的好，天下太平，天魔的用意是誘惑在場的其他比丘不要解脫，發願求取人天福報。

世尊立即識破天魔的詭計，警告大家：「這是天魔波旬來此，欲擾亂大家的心意，大家不要上當。」

佛陀以如下的偈語回應天魔：

「爾時世人民， 無著狐疑斷，
蠲除生死網， 事辦無穿漏，
於彌勒佛教， 淨修於梵行。」

上開偈語的大意說在未來轉輪聖王的時代，雖然人民生活舒適，富裕安康，但那個時候的人民智慧很高，他們對於世俗的享樂並沒有太強烈的貪愛與執著，他們對於彌勒佛陀的教法都深具信心，樂於淨修梵行。

天魔復以如下的偈頌誘惑其他比丘：

「我想爾時人， 體衣文鮮明，
栴檀以塗身， 莊嚴其身首，
於城雞頭末， 軻王之治處。」

上開偈語的大意是說，未來的人民衣著時尚高級，在轉輪聖王英明的治理下，大家都安居樂業。

世尊再以如下的偈語回應天魔：

「爾時人至誠， 無我無所受，
不用珍異物， 心無所貪著，
在於彌勒世， 清修於梵行。」

上開偈語的大意是說，雖然未來的人民衣著時尚，但人民的心地都很善良，且質樸單純，深解「無我」、「無我所」的真諦，大家的物欲都很低，樂於接受彌勒如來的教導，清修梵行。

天魔所偽裝的比丘又以如下的偈語誘惑其他比丘：

「我想爾時人， 貪寶好飲食，
便工於歌舞， 但樂鼓琴瑟，
在於雞頭末， 軻王之所處。」

上開偈語的大意是說，未來的人民所享用的飲食都是極佳的美食，大家都善於歌舞音樂，在轉輪聖王的治理下，一片歡樂。

佛陀再以如下的偈語回覆天魔：

「彼人度無極， 壞網無所拘，
禪定行平等， 欣然無所著。
魔波旬當知， 汝以投於地。」

上開偈語的大意是說，彌勒如來所度化的眾生無數，天魔波旬，你給我聽好，我已識破你的伎倆，你不要再騷擾大家。

天魔波旬大吃一驚，自知已被佛所識破，非常羞愧，悻悻然的離去。

佛陀說完法以後，大家都心生歡喜。

有野想請教下
以我所知
一般人有讀經，死時。在黑暗中，有6道光出現比你揀。而有讀經的人/或者當時有呢個想法的人/或者身邊有人即時為佢讀經

佛祖等係會帶領，唔揀呢6道（象徵輪迴的光）

咁
如果人已逝，唔可以在離去個下在隔離念經比佢

事後可以點做

觀自在菩薩．行深般若波羅密多時．照見五蘊皆空．度一切苦厄．舍利子．色不異空．空不異色．色即是空．空即是色．受想行識．亦復如是．舍利子．是諸法空相．不生不滅．不垢不淨．不增不減．是故空中無色．無受想行識．無眼耳鼻舌身意．無色聲香味觸法．無眼界．乃至無意識界．無無明．亦無無明盡．乃至無老死．亦無老死盡．無苦集滅道．無智亦無得．以無所得故．菩提薩埵．依般若波羅蜜多故．心無罣礙．無罣礙故．無有恐怖．遠離顛倒夢想．究竟涅槃．三世諸佛．依般若波羅密多故．得阿耨多羅三藐三菩提．故知般若波羅蜜多．是大神咒．是大明咒．是無上咒．是無等等咒．能除一切苦．真實不虛．故說般若波羅蜜多咒．即說咒曰．揭諦揭諦．波羅揭諦．波羅僧揭諦．菩提薩婆訶．

49日後其實做既野已經無咁好
不過唔係6道光，詳細要用西藏生死書講

阿彌陀佛

我用漢傳角度試下答
首先，我未聽過讀得經多，死後會有六道揀，可能我見識少，因為死後係業力招感業果，普通眾生無得咁自由擇，有得揀的話，咪破壞因果？
因為讀唔同經，同不同佛菩薩結緣，死後會有唔同佛菩薩接引，例如淨土念阿彌陀佛，死後因為阿彌陀佛嘅願力同眾生發願match，從而得以往生淨土；念藥師經就有八大菩薩接引；念彌勒菩薩可以往生兜率淨土
《阿彌陀經》云：「不可以少善根福德因緣得生彼國」
讀經除咗有功德，仲係幫自己增加往生淨土嘅因緣，因為你去淨土嘅發願同佛菩薩接引眾生嘅願力一致就能往生淨土。
當然，念佛都有四種，持名、觀像、觀想、實相，末法時代，眾生根器不足，所以無人請法而說《阿彌陀經》，到最後都係想眾生念自性，而唔係靠外力

其次，漢傳佛教接受「補特迦羅識」同「第八識」，有中陰身呢個學說，係人死後四十九日，每七日一生死，呢段時期可以做好多嘢，例如讀經，布施等為往生者消業積福，等往生者可以增加善報，投生善道
以前人死後係會念阿彌陀佛八小時，希望可以令往生者往生淨土

最後，佛陀幫往生者超越六道嘅問題，亦未曾聽過，因為佛陀係覺悟，都係要經累世修行先係菩提樹下成道，脫輪迴之苦
如果幫往生者超脫六度，咁會去邊？成佛？做菩薩？
佛陀係慈悲，但因果就係因果，慈悲於說法教導眾生「你都可以離苦得樂」，而唔係「我抱住你離苦得樂」
希望答到你嘅問題

未到7日
我只識讀心經/唸地藏

唔該
因為我睇術數書，比好雜
好多著書師父本身有修道
但理論層面中式同「原本」佛式係有差別
無知一問，別介意

唔洗客氣
我都有睇你post，自己修開唐密(東密)
見到你都有提到我地傳持八祖中的一行阿闍棃

樓主我想問網上流傳嘅藏傳佛教用嘅所謂人皮唐卡、人骨法器係咪真實存在？如果有，以佛教教義又點解可以容許呢啲野存在

失覺晒
我自問係學術層面多於宗教層面
宗教上唔係好識

其實佛教包括佛學，都有不少哲學或學術層面

樓主好似係原始佛教

不過皮肉骨都只係臭皮囊，死咗更加無用

走錯路

我睇到 南傳既尊者講（根據巴利文經典），如果 在家眾 證左阿羅漢果，
得兩條路行，一係立即自殺，一係立即出家。

請樓主 貼返相關既經文。

可以搵仁波切做破哇法，係就快

可唔可以介紹下
包括資料
聯絡
價錢

點解要自殺

阿羅漢已經解脫，但菩薩未解脫，所以仍有輪迴

比telgrame我/其他方法我
費時我d冤家又沖入黎

n05nn55

上網睇阿羅漢自殺呢個行為，因為佢地病左無法進入禪定，但五蘊已空，所以自殺？

婆羅門念頭才一閃過，世尊即已知其起心動念，便對比丘們說：「有二十一種不清淨、染著的心結能桎梧、封閉住眾生的心靈，如果有此二十一種心結，此人來世一定會墮入地獄，無法往生善處。這二十一
種心結分別是：嗔心結、恚害心結、睡眠心結、調戲心結、疑是心結、怒為心結、忌為心結、惱為心結、嫉為心結、憎為心結、無慚心結、無愧為心結、幻為心結、姦為心結、偽為心結、諍為心結、憍為心結、慢為心結、妒為心結、增上慢為心結、貪為心結。

阿羅漢或因修不淨觀而自殺, 佛陀有見及此, 隨即教授數出入息法

個人認為阿羅漢自殺或因上世的業力所致, 因阿羅漢已無貪愛, 一切行動不會產生出新的業, 故即使自殺亦無下一生業力可緣

二十一心結, 我都未搞清楚每一種心結

選譯自北傳《中阿含業相應品伽彌尼經》

喬正一譯於西元二○○四年十二月六日八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊行至那難陀精舍，駐錫在墻村芒果園林中，當時，有一位名叫伽彌尼的天神，英俊挺拔，色貌莊嚴，全身散發絢麗耀眼的光彩，在黑夜將盡黎明前，來到佛陀面前，頂禮佛足後，退在一旁。

伽彌尼天神對佛陀說：「

世尊，婆羅門祭司平時侍奉諸天，法力高強。如果有人命終，都可以憑藉他們的法力獲得超渡，往生極樂天上。而世尊普為三界眾生所恭敬，為人類及天神的導師，懇請世尊使用神通法力去超拔救贖那些死去的眾生，令眾生能仰仗您的神力得以生天。」

世尊聽後便說：「

伽彌尼，我先請問你一些問題，你就照你的意思回答。

伽彌尼，在一個村邑中，不論男女，如果他們平日多行不義，作出殺生、偷盜、邪淫、妄語……乃至邪見等十種惡業，這些人在臨終時有許多人雙手合掌為他們祈禱，咒願說：『某某男、某某女，平日雖多行不義，作出殺生、偷盜、邪淫、妄語……乃至邪見等十種惡業，但願某某男、某某女因此惡行、緣此惡業，來世生天。』伽彌尼，你認為這些平日多行不義的惡男惡女會因為他人的祈禱迴向而生天嗎？」

伽彌尼天神回答：「這是不可能的，世尊。」

世尊說：「很好，伽彌尼，這就宛若離此村不遠有一處深淵，有人將一顆沉重的巨石投擲於水中，然後許多人在一旁咒願祈禱，希望此石能浮出水面，伽彌尼，你認為這顆巨石會因為眾人的念力而浮出水面嗎？」

伽彌尼天神回答：「不可能，世尊。」

世尊說：「就是這樣，伽彌尼，這些多行不義的惡男惡女，平日累積諸多惡行，作出殺生….乃至邪見等十惡業，在他們臨終時，就算有再多的人為他們祈禱迴向或超渡，願他們往生天界，也是枉然。因為惡有惡報、黑業有黑報，作出十惡業行自然會下墮惡道，這是因果定律。」

世尊又說：「伽彌尼，還有一類善男善女，心地善良，努力行善，平時遠離殺生….乃至邪見等十惡業，在他們臨終時，眾人皆詛咒他們下墮地獄或其他惡道，你認為他們真會因此下墮地獄或其他惡道嗎？」

伽彌尼天神回答：「不可能，世尊。」

世尊說：「很好，伽彌尼，這些心地善良的善男善女，平日努力行善，遠離殺生….乃至邪見等十惡業，在他們臨終時，就算有再多的人詛咒他們下地獄或墮入其他惡道，也是枉然。因為善有善報、白業有白報，奉行十善業行自然會上昇善道，這是因果定律。

伽彌尼，就好像有人將裝滿酥油的瓶子打破，投擲於深淵中，破瓶會沉入水底，而酥油會浮於水面。同樣的道理，這一類善男善女，心地善良，努力行善，平時遠離殺生….乃至邪見等十惡業，當他們走到生命的盡頭時，從父母所生的四大肉身，經歷過衣、食等長期養護，也經歷過坐、臥、按摩、洗澡、沐浴等世間生活作息，到頭來都將破壞、滅盡、離散。在他們命終後，遺體可能被烏鳥所啄，可能被虎狼吞食，也可能被火燒，更可能遭土埋，但最後都終將塵歸塵、土歸土。雖然如此，他們善良的心意、心識在生前已長期被正確的信仰所熏陶，被精進的戒行、多聞、布施、智慧等功德所熏陶，這類善男善女會因此善業、緣此善行，自然昇上天界，重生於善處。

伽彌尼，捨離殺生，斷除殺業，就是園觀之道、昇進之道、善處之道。

伽彌尼，捨離不與取、邪婬、妄言乃至邪見者，就是園觀之道、昇進之道、善處之道。
伽彌尼，這世間有兩種園觀之道、昇進之道、善處之道。第一種就是上開所說的往生善處之道；另一種是屬於出世的園觀之道、昇進之道、善處之道。那就是八聖道，從正見乃至正定的八種滅苦之道。」

伽彌尼天神及諸比丘聽完佛陀的教誨後，都心生歡喜，決定依法奉行。

選譯自北傳《中阿含經》之《梵天請佛經》

喬正一譯於中華民國一○二年一月十二日星期六八關齋戒日

我是這樣聽說的：

這是發生在佛陀遊行到古印度的舍衛國，並住在勝林給孤獨園裡的事。

當時，在距離地球相當遙遠的梵天界上，有一名壽命長到不可思議的梵天神，因為他實在太長壽了，誤以為自己永生不死，所以心中產生了如是的邪見：「啊！這裡的天界就是永恆，是長存不變，是永生，是涅槃，再也沒有比這裡更優勝、更美妙、更好的地方了。」

這時，世尊在人間以他心通，知道了這名梵天心中所想，即入如其像定，以如其像定之力，猶若一名力士屈申臂那般短暫，於古印度人間的舍衛國勝林給孤獨園裡忽然消失不見，前往梵天界上。

這名梵天看見世尊前來，立即前去迎請世尊，說道：「歡迎啊！大仙人！這裡的天界就是永恆，是長存不變，是永生，是涅槃，再也沒有比這裡更優勝、更美妙、更好的地方了。」

於是，世尊不留情地當面駁斥他：「梵天！你明明就是無常，卻稱說常；不是永恒卻稱說是永恒；不長存卻稱說是長存；不是涅槃卻說是涅槃。梵天！你有無明。梵天！你真的有無明。」

就在那個時候，他化自在天的天魔波旬也混在梵天神眾中。於是，天魔波旬假好心，跳出來對世尊說道：「唉呀！比丘！你可千萬不要跟梵天唱反調，千萬不可得罪梵天喔！比丘！如果你對梵天神不敬，就像是有人要賜福給你，但你卻拒絕。得罪梵天神，就好比有人從高山上跌墮下來，就算以手去撫摸空氣也接不著。猶如有人從樹上墜落，雖以手去摸枝葉也無所得。所以，比丘啊！我勸你千萬不要冒瀆梵天大神！這位梵天大神，可是一位福祐、能化、最尊、能作、能造的天父，已有、未來當有的一切眾生皆從其所生，他就是第一因，是所知盡知、所見盡見的全能上帝。」

「大仙人！若有沙門、梵志，憎惡地（神）、毀呰地（神）者，他們死後，必轉生至其餘下賤一類的妓樂神中；同樣地水（神）、火（神）、風（神）、其他神靈、天神、生主【譯按：梵名Praja^pati 。[1]音譯缽羅闍缽底。印度神話中對創造神之稱謂。又作造物主。有各種說法：吠陀中指因陀羅（梵Indr 梵天a ）、沙維德利（梵Savitr! ）、蘇摩（梵Soma ）、金胎（梵Hiran!ya -garbha ）等神。摩奴法典指梵天。有時指摩奴（梵Manu ）。又指梵天‘心生’之十子， 即摩哩質（梵Mari^ci ）、阿低利（梵Atri ）、鴦耆羅斯（梵An%giras ）、補羅娑底耶（梵Pulastya ）、補羅訶（梵Pulaha ）、迦羅圖（梵Kratu ）、婆私吒（梵Vasis!t!ha ）、缽羅質多私（梵Pracetas ）或達刹、波利怙（梵Bhr!gu ）和那羅陀（梵Na^rada ）。或謂生主有七個，或謂有二十一個，名稱亦不一致。】，若憎惡梵天神、毀呰梵天神者，他們死後也一定會轉生至其餘下賤一類的妓樂神中。大仙人！反之，若有沙門、梵志，愛樂地（神）、稱歎地（神）者，他們死後，必轉生至最上尊的梵天中；如是一類的水（神）、火（神）、風（神）、其他神明、天神、生主，若愛樂梵天、稱歎梵天者，死後必轉生至最上尊的梵天中。大仙人！你難道沒看見梵天大眷屬就如我們一般坐你的眼前？」

「這個天魔波旬根本就不是梵天，也不是梵天的眷屬，竟在此大言不慚地妄稱說是梵天。」世尊早已看穿天魔的真面目，於是直接拆穿他的假面具：「天魔波旬！你根本就不是梵天，也不是梵天的眷屬，但你卻妄稱說自己是梵天；若說世上有天魔波旬者，你即是天魔波旬！」

天魔波旬嚇了一大跳，暗自驚道：「唉呦！被世尊發現了，善逝已看穿我了。」於是他非常的尷尬難堪，即於彼處忽然消失不見。

但這名我執很重的大梵天仍再三對世尊堅稱：「歡迎！大仙人！這裡的天界就是永恆，是長存不變，是永生，是涅槃，再也沒有比這裡更優勝、更美妙、更好的地方了。」

世尊亦再三地說：「梵天！你明明就是無常，卻稱說常；不是永恒卻稱說是永恒；不長存卻稱說是長存；不是涅槃卻說是涅槃。梵天！你有無明。梵天！你真的有無明。」

於是，梵天對世尊反駁道：「大仙人！過去古代的沙門、梵志，他們的壽命都極長，且存住極久。大仙人！你的壽命實在很短，跟那些古代的沙門、梵志相比簡直就像是一隻燕子只停坐一下便飛走了。畢竟你不是全知、全能，根本就不知什麼是永恆、長存不變、永生、涅槃的奧義。大仙人！若有沙門、梵志，愛樂地神、稱歎地神者，他們就受我掌控，隨我的心意所驅使。如是一類的水神、火神、風神、其他神明、天神、生主，若愛樂梵天、稱歎梵天者，他們就為我所掌控，隨我心意所驅使。大仙人！如果愛樂地神、稱歎地神者，那麼你亦受我所掌控，隨我心意所驅使。如是一類的水神、火神、風神、其他神明、天神、生主，愛樂梵天、稱歎梵天者，你亦為我所掌控，隨我心意所驅使。」

於是，世尊告曰：「梵天！你說的原則上是沒錯。但是梵天！我卻知你是從何而來，將往生至何處，隨所住、隨所終、隨所生的一切因緣。」

梵天很不服氣，問道：「喔？大仙人！你如何知我所知、見我所見？如何洞悉我的一切來歷？就像是太陽的光明普照諸方，稱作千世界，於千世界中，你能像我一樣隨心所欲的掌控一切萬物嗎？你知道梵天界是沒有晝夜的，你可曾經歷過嗎？」

世尊說：「梵天！我的過去前生也當過梵天，所以真的曾經歷過，而且經歷過好幾次。梵天！在你之上還有三種色界梵天，分別是二禪的光音天、淨光天，及三禪的遍淨光天。梵天！這三種梵天及其眷屬的知識，我亦有。但他們所不知道的，我亦知道。梵天！你及你的眷屬所知所見，我亦有同樣的知見。但你及你的眷屬所無知無見者，我仍有此知見。所以梵天！你跟我不一樣，你遠不如我，我的成就遠在你之上。」

梵天聽到這樣的話，便開始與世尊辯論：「大仙人！你如何能證明你的知識、智慧、成就都遠在我之上？大仙人！你是在口出狂言嗎？這世上只有我才能知道無量眾生的相關知識，唯有我才具有無量知、無量見、無量種別的知識。譬如地神只知道與地大有關的一切知識，而水神、火神、風神、其他神明、天神、生主、其他梵天，也只知道與他們自己世界的相關知識，但我是全能的上帝，我是創造一切萬物的造物主，所以只有我能知道與他們世界相關的一切知識。」

世尊回答：「梵天！若有沙門、梵志於地大有地想的執取，認為及執著：地是我，地是我所（譯按：創造、受造，這裡是針對梵天認為萬物都是他所造），我是地所；由於他們妄執誤計地大是我，便不能洞悉與地大元素有關的一切知識。其他如對於水、火、風、神、天、生主、梵天、無煩天、無熱天等，若有淨想，誤認並執著淨是我，淨是我所，我是淨所，如此便不能如實客觀地知淨的意義。反之，若有沙門、梵志，對於地大則客觀地知是地大，但不會誤認並執取地大是我、我所、我是地所，只要沒有這種邪見與執取，便能客觀地詳知地大的知識。同樣，對於水、火、風、神、天、生主、梵天、無煩天、無熱天，對淨則客觀如實地知是淨，但不會誤認及執取淨是我、我所、我是淨所。由於他們不會再執著淨是我，便能如實客觀地知淨為何義。梵天！因為我對於地大能如實客觀地知是地大，也明白地非是我，地非我所，我非地所；因為我不執取地大是我，所以我能如實客觀地知道與地大相關的知識。對於水、火、風、神、天、生主、梵天、無煩、無熱，我也是淨則知淨，明白淨非是我，淨非我所，我非淨所；因為我不執取淨是我，所以我便知淨為何義。」

梵天聽了世尊的話以後，便知世尊是超脫三界的聖人，於是說道：「大仙人！眾生都是愛有（生存）、樂有、習有，但我認為您已拔除了有（再生）的根本。因為您已是如來、無所著、等正覺。」

接著，梵天便說了以下的頌偈：

「於有見恐怖， 無有見不懼，
是故莫樂有， 有何不可斷。」

上段偈語的大意是說：有生就是苦，唯有無生才是最終的安樂。所以，不應該渴愛，應該要斷除造成眾苦的因（集諦）。

「大仙人！我現在要隱形離去了。」梵天對世尊告別。

世尊說：「梵天！若你想隱形離去，請自便吧！」

於是，梵天即於他所在之處隱形。

但世尊卻說：「梵天啊！你還在喔！你還在此處。」

原來梵天神的神通失靈了，他並沒有消失，於是他使盡全力，想要隱形卻不能消失，還是在原地。

這時，世尊說道：「梵天！我現在也要隱形消失了哦。」

梵天對世尊說：「大仙人！請便吧。」

世尊心想：「我應該要施展現大神通，施放極妙的光明，遍照一切的梵天，然後隱形消失，使所有的梵天及梵天眷屬但聞我聲而不見其形。」

於是，世尊即施展現大神通，施放極妙的光明，遍照一切的梵天，然後隱形消失，使所有的梵天及梵天眷屬只聞 世尊的聲音卻不見世尊的身影。

梵天及梵天眷屬看到世尊的大神通，各自驚嘆道：「唉呀！這個沙門瞿曇實在不凡！他有大神通，有大威德，有大福祐，有大威神。他竟能施放極妙的光明，遍照一切梵天而獨自隱形，使我等及眷屬但聞彼聲而不見其形。」

這時世尊又心想：「我已經讓梵天及其眷屬都信服我了，所以我可以收起神通了。」於是世尊便收攝神通，又出現在梵天中。

他化自在天的魔王離去後仍不死心，還想搗蛋，還想阻礙佛陀教化梵天神，所以又偷偷地回到了梵天眾中。

這時，魔王假好心對世尊說：「大仙人啊，您是善見、善知、善達，但千萬不要訓誨教訶弟子喔，也千萬不可為弟子說法，不要太過愛護弟子；因為若貪愛執著弟子，死後可是會轉生至其餘下賤一類的妓樂神中喔。只要不貪愛執著，便可於現世受安樂。大仙人！何必自找麻煩呢？過去曾有沙門、梵志訓誨弟子，教訶弟子，亦為弟子說法，愛護弟子；這些人都因為貪愛執著弟子的供養，死後都轉生至其餘下賤一類的妓樂神中。大仙人！所以我好心勸你不要為這些梵天說法，以免自找麻煩。」

世尊馬上就識破天魔的真面目，便說道：「天魔波旬！你在說謊！你不是真心真意來勸我，你真正的目的是害怕梵天神聽聞佛法以後，都會成為我的弟子，如此一來他們就不會再墮入欲界，從此永遠脫離你的掌控！天魔波旬！若有沙門、梵志訓誨弟子，教訶弟子，為弟子說法，愛護弟子；因為執著弟子的緣故，死後轉生至其餘下賤的妓樂神中，這都是因為這些沙門、梵志，實非沙門卻妄稱說是沙門；實非梵志而妄稱說是梵志；實非阿羅漢卻妄稱說阿羅漢；非等正覺妄稱說等正覺。但是，天魔波旬！我真的是沙門，也實說是沙門；真的是梵志，也實說是梵志；真的是阿羅漢也實說是阿羅漢，真的是等正覺也實說是等正覺。天魔波旬！你走吧！不勞你費心，也不用你多事！我自知應不應該為弟子說法。」

以上就是梵天請佛說法及天魔波旬搗亂的經過，是故此經就稱做《梵天請佛經》。

當梵天及梵天眷屬，聽聞佛陀所說的法以後，都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自北傳《中阿含經》之《有勝天經》第八卷

喬正一譯於西元2013/3/10八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊行到了古印度的舍衛國，並住在勝林給孤獨園林裡。

當時，有一位名叫仙餘的有錢人差遣一名使者前往頂禮及問候佛陀與阿那律尊者，並要他代為轉達第二天欲供養阿那律尊者之意。

於是，這名使者便依照仙餘財主的吩咐前往僧團，他先向佛陀頂禮，並說道：「世尊！我謹代替仙餘財主稽首佛足，並代為問候 世尊聖體康強，安樂無病，起居輕便，氣力如常。」

這時，世尊告訴使者：「謝謝！也希望仙餘財主安隱快樂，也願一切的天神、人類、阿修羅、乾躂婆、羅剎、及其餘各種的有情眾生都能安隱快樂。」

使者聽到佛陀所說的祝福以後，再度稽首佛足，然後起身繞三匝離去，徑前往尊者阿那律陀的住處，對阿那律尊者稽首禮足，說道：「尊者阿那律陀！我謹代替主人仙餘財主向您稽首頂禮，願尊者聖體康強，安快無病，起居輕便，氣力如常。仙餘財主希望明天午前能邀請阿那律陀尊者為首等四位比丘前來供養。」

當時，議論第一的摩訶迦旃延尊者正坐在離阿那律陀不遠之處，於是阿那律陀便轉身向迦旃延提議一起去受供。

摩訶迦旃延尊者默然表示同意。

使者知道尊者們都已同意接受供養，便對阿那律尊者說道：「仙餘財主要我轉告尊者，因財主非常忙碌，必須為國家處理很多要事，不克親自前來邀請，所以懇請尊者阿那律陀慈悲，明天與其他三位比丘一起到仙餘財主家中接受供養。」

尊者阿那律陀說道：「你放心，你回去吧！我們會準時前往。」

使者便從座位起身，對尊者稽首作禮，繞三匝後離去。

第二天一早，阿那律陀尊者著衣持缽，與其他三位比丘一起前往仙餘財主的家。

仙餘財主在眾女僕的圍繞下，站在大門前等候阿那律陀等尊者們的光臨。

不一會兒，仙餘財主遙見阿那律陀等一行人前來，便合掌向尊者阿那律陀讚道：「歡迎！歡迎！阿那律陀尊者！尊者好久都沒有光臨寒舍了。」

因為阿那律尊者雙眼失明，故而仙餘財主很恭敬地扶著尊者阿那律陀，並帶領其他三位比丘一起走入家中，並為他們敷好床座。

阿那律陀尊者坐定以後，仙餘財主便跪在地上，額頭觸地，稽首頂禮尊者阿那律陀的雙足，然後起身坐在一旁，說道：「阿那律陀尊者！我有一些問題想請教您，可否請您為我開釋？」

阿那律陀說道：「財主！您儘管提問吧！」

仙餘財主便問道：「或有一些沙門、梵志來到我家，對我說：『財主！你應當修大心解脫。』尊者啊！復有沙門、梵志也來我家對我說：『財主！你應當修無量心解脫。』尊者！我想請問什麼是大心解脫、及無量心解脫？這二種解脫，是名詞與意義都不相同？還是說其實意思都一樣，只是名詞不同而已？」

阿那律陀說道：「財主！您不妨先說說看您自己的看法，我再回答您。」

「尊者！我真的不懂ㄟ。」

「財主！就請您仔細聽我為您解說什麼是大心解脫、及無量心解脫。所謂大心解脫，若有沙門、梵志在無人之處，或至樹下等空曠安靜之處，心量僅侷限於一棵樹的大小而修持意解大心解脫遍滿成就遊【譯按：也就是如慈心、白遍、藍遍、光明想….】，那麼此人所修的心解脫也不過是有限的心解脫。就算是依著二、三棵樹；依著一座森林；依著二、三座森林；依著一處村落，二、三座村落；依著一國、二、三國；甚至是依此大地乃至大海…。只要心量是侷限在有限之物，這種心解脫的修持都不過是有限的心解脫，這就是所謂的大心解脫。」

「財主！什麼又是無量心解脫？若有沙門、梵志在無人之處，或至樹下空曠安靜之處，心與慈俱，遍滿一方成就遊，如是遍滿二、三、四方、四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修遍滿一切世間成就遊；如是悲、喜心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修遍滿一切世間成就遊，這就是所謂的無量心解脫。」

「財主！經過以上的說明，您認為大心解脫與無量心解脫，這二種解脫的意思還一不一樣呢？」

「如我從尊者這裡所聞，已解其義，這二種解脫的意思既不相同，名詞也不一樣。」

阿那律陀尊者接著說道：「財主！在色界天裡還有三種天界，分別是：光天、淨光天、遍淨光天。生在光音天的天神，他們都不會這麼想：『這裡是我所有，那裡是我所有。』但這些天神在此天界裡卻享受著妙不可言的喜樂。財主！這個原理就好比蒼蠅依附在腐肉上，但蒼蠅卻不會執著：『此肉是我所有，彼肉是我所有。』因為蒼蠅不管是寄附在那一塊肉上，都樂在其中。」

「有時候，這群光音天神聚集在一處時，雖然他們的身形樣貌長得都不一樣，但他們身上所散發的光明卻都一樣。這就好比有人在一間房子裡點燃了很多的燈，雖然這些燈具的外觀都不一樣，但燈火的光明卻都相同。」

「當這些光音天神各自散去時，因為他們的身形既異，所以光明亦異。猶如有人從一間房間裡取出眾多的燈，分置於其他的房間裡，因為燈具的不同，光明亦異。」

迦旃延尊者這時開口問道：「尊者阿那律陀！那些生在一處的光音天神，他們彼此間可有優劣之分嗎？」

阿那律陀尊者回答：「賢者迦旃延！有的，他們有優劣之別！」

尊者摩訶迦旃延復問：「哦？那麼是何因、何緣而導致他們有優勝劣敗之分呢？」

阿那律陀回答：「賢者迦旃延。若有沙門、梵志在無人之處，或至樹下空曠安靜之處，心量僅侷限於一棵樹的大小，作光明想成就遊，觀想光明極盛、極亮【譯按：修持光明想，觀想光明如一棵樹的大小。】，這種修持也不過是有限的心解脫而已。倘若此人不依於一棵樹，他可能依著二、三棵樹而作光明想成就遊，將光明觀想到極盛、極亮的程度，這樣也是有限的心解脫。但賢者迦旃延！您認為者二種心解脫，那一種解脫的修持最上、最勝、最妙、最佳呢？」

摩訶迦旃延回答：「尊者！當以後者為上、為勝、為妙、為最。」

阿那律陀復問：「賢者迦旃延！若此人不侷限於二、三樹，或侷限於一林；若不侷限於一林，或侷限於二三林；若不侷限於二三林，或侷限於一村；若不侷限於一村，或侷限於二三村；若不侷限於二三村，或侷限於一國；若不侷限於一國，或侷限於二三國；若不侷限於二三國，或侷限於此大地乃至大海。當此人觀想光明極盛、極亮，這也算是有限量的心解脫。賢者迦旃延！您認為這兩種解脫，以何者為上、為勝、為妙、為佳？」

「尊者阿那律陀！我認為都是以後者為上、為勝、為妙、為最佳。」

「迦旃延！就是因此緣故，那些光音天神雖都共同生在一處天界，但彼此的果報仍有優勝劣敗之別。這是因為他們生前為修行人時，心量的不同，修持便有精粗之分；又因為修持有精粗之別，所以果報就有優勝劣敗之別。賢者迦旃延！世尊也曾這麼說過。」

「尊者阿那律陀！那麼淨光天的天神呢？他們的果報是否也有優勝劣敗？」

「賢者迦旃延！那些淨光天神一樣有優勝劣敗之別。」

「那他們是何因、何緣而有優勝劣敗之分？」

「賢者迦旃延！若有沙門、梵志在無人之處，或至樹下空曠安靜之處，作淨光天遍滿成就遊的觀想，但他們對禪定不精進修、不精進習，心量也不廣，不極成就。當此修行人死後轉生，會投生在色界的淨光天中。但轉生後，仍得不到極大的止息，得不到極大的寧靜，亦得不到最長的天壽。這就好比有各種顏色的蓮花，水生水長，但這些花未成熟時都尚在水底，它們的根、莖、葉、花都浸泡在水中，被水所漬潤所潤，無處不被浸漬。」

「但若有沙門、梵志修持淨光天遍滿成就遊，而他們的禪定能精進修、精進習，心量廣大，極成就，此人死後轉生於淨光天中，而獲得極大的止息，獲得極大的寂靜，亦獲得最長的天壽。猶如青、紅、赤、白等各種顏色的蓮花，水生水長，但它們都已成熟，出水上長，水所不漬。」

「賢者迦旃延！就是因此緣故，那些淨光天神雖生在一處，但彼此有優勝劣敗之別。這是因為他們前生為人時的心量有優勝廣狹之故，修持便有精粗之別，因修持有精粗之故，果報便有優勝劣敗之異。賢者迦旃延！世尊亦曾如是說過。」

「尊者阿那律陀！那麼遍淨光天呢？也是一樣的道理嗎？」

「是的，若有沙門、梵志在無人之處，或至樹下空曠安靜之處，修持意解遍淨光天遍滿成就遊。但他們修行時不努力抑制睡眠，也不善於止息掉悔，他們死後雖轉生於遍淨光天中，但他們身上的光華並不極淨明亮。這就好比燃燈的道理一樣，燈火雖是因油炷這個緣而燃燒，但若油裡有雜滓，且油炷又不乾淨，那麼燈光也不會明淨。」

「但若有沙門、梵志在無人之處，或至樹下空曠安靜之處，修持意解遍淨光天遍滿成就遊。而這些修行人能努力抑制睡眠，善於止息掉悔，當他們死後轉生至遍淨光天中，身上的光華會非常的光亮明淨。這跟燃燈的道理也是一樣，燈火是因油炷的緣而燃燒，若油裡無雜滓，油炷復極乾淨，因此燈光自然就會極度的明淨。」

「賢者迦旃延！就是因此緣故，那些遍淨光光天神雖生在一處，但彼此有優勝劣敗之別。這是因為他們前生為人時的心量有優勝廣狹之故，修持便有精粗之別，因修持有精粗之故，果報便有優勝劣敗之異。賢者迦旃延！世尊亦曾如是說過。」

這時，尊者摩訶迦旃延轉身讚歎仙餘財主：「善哉啊！善哉！財主！您帶給我等在修行上非常的多利益。您一開始問阿那律陀尊者有勝天的問題，但我卻從未聽聞阿那律尊者說過如是法義，經此一說，我才認識了所謂的光音天、淨光天、及遍淨光天的果報差別因緣。真是感恩！」

阿那律陀尊者說道：「賢者迦旃延！有很多的色界天神，說此日月有如是大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神，但光明仍不及色界天的亮度，他們來到我那裡跟我一起討論這個問題，但我那時仍未解說光音天、淨光天、遍淨光天的果報差別因緣。」

這時，仙餘財主已知尊者解說完了，便從座位起身，親自為尊者們倒水洗手，並以各種非常乾淨、美味、豐饒、容易消化的飲食親自斟酌奉上，令尊者們得以飽滿。

尊者們用過餐後，便各自以乾淨的水洗缽。

財主拿了一張小床墊，坐在尊者的面前聽法。

尊者阿那律陀便為財主及其家屬說法，勸發渴仰，令他們成就歡喜，並進一步以無量的方便為他們開釋說法，當大家都已成就歡喜後，尊者們便從座位起身離去。

而仙餘財主及在場的諸比丘，聽聞阿那律陀所說的法以後，都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自北傳《中阿含經》卷二十

喬正一白話譯於西元2013/10/27八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊行到古印度的王舍城，並暫住在竹林迦蘭哆園林裡。當時，有許多的比丘於中午前吃過飯後，便一起坐在講堂，討論有關「法」、「律」等佛陀所教導的教義。

而質多羅比丘也在其中，就在其他比丘討論時，他竟不等其他比丘說完話，競相插嘴表示意見，同時他對諸上尊長老比丘的態度也很不恭敬客氣。

這時，與會的尊者大拘絺羅勸告質多羅比丘：「賢者！當知眾多比丘在說此法、律時，你不應該競相插嘴，你應該要等諸比丘說完了以後，才可以發表意見，你對諸上尊長老比丘的態度要恭敬！」

而質多羅比丘的朋友們也在會中，他們覺得摩訶拘絺羅尊者不該指摘質多羅，便說：「賢者大拘絺羅！你不該如此指摘質多羅比丘。因為質多羅比丘戒德清淨，多聞聰明，雖然有些懈怠放逸，但他並不貢高驕慢，而且質多羅比丘也常常幫助服務其他比丘。」

尊者大拘絺羅對這些比丘們說：「諸賢！你們沒有他心通，不知他人在想什麼，不得妄說應不應該。假設有人在世尊及諸上尊長老梵行可慚可愧、可愛可敬的聖僧面前，他可能會表現得很乖巧及謙和有禮，可一旦離開後，他可能與在家俗人互動頻繁，調笑自誇，作各種譁談，大言不慚。當他由於多嘴與不自制，驕傲地誇示自己的成就，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。

諸賢！猶若如一頭牛，闖入他人的農田中，被守田人給捉住，然後被繩子綁住並繫在牛棚欄中。諸賢！如果有人說這頭牛以後都不會再闖入他人的田裡，你們認為這種說法正確嗎？」

「不，不正確。」

「沒錯，這隻被拴在牛棚看似溫馴平靜的牛，一旦鬆脫脖子上的繩索，又會立刻四處狂衝，跑進他人的田裡踐踏農作物。

同樣的道理，諸賢！一個比丘在大師或聖僧的面前，可能會表現得很謙和有禮，但離開之後獨自一人時，很容易就故態復萌並還俗。他可能與在家俗人互動頻繁，調笑吹噓自誇，作各種譁談，大言不慚。當他由於多嘴與不自制，驕傲地誇示自己的成就，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。」

「其次！諸賢，假設有某人證得初禪，當他證得初禪以後，便自安住於禪境。可一旦他後來與在家俗人往來頻繁，調笑貢高，作各種譁談，大言不慚。當他如此放逸以後，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。

諸賢！就好比下大雨的時候，村裡的湖水、池水都溢滿出來，下雨前湖水及池水中原本看得見的沙石、草木、甲蟲、魚鱉、蝦蟆及諸水性生物，都在後來水滿出來時，都看不見了。

諸賢！如果有人說：湖水及池水中從此已看不見沙石、草木、甲蟲、魚鱉、蝦蟆及諸水性生物，這種說法正確嗎？」

「不正確。」

「沒錯，湖水及池水，只要遇到有象、馬，駱駝、牛、驢、豬、鹿、水牛等動物前來飲水時，或有人取用時，或被風吹乾時，自能重見原來的沙石、草木、甲蟲、魚鱉、蝦蟆及諸水性生物。

同樣的道理！賢者，假設有某人證得初禪，當他證得初禪以後，便自安住於禪境。可一旦他後來與在家俗人往來頻繁，調笑吹噓自誇，作各種譁談，大言不慚。當他由於多嘴與不自制，驕傲地誇示自己的成就，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。」

「再者！諸賢，假設有人證得第二禪，當他得第二禪以後，便自安住於禪境。可一旦他後來與在家俗人往來頻繁，調笑吹噓自誇，作各種譁談，大言不慚。當他由於多嘴與不自制，驕傲地誇示自己的成就，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。

就好像下大雨時，四衢道路上的塵土都變成了泥巴。諸賢！如果有人說這四衢道的泥不會在變回塵土，你們說這種說法正確嗎？」

「不正確。」

「沒錯！這條四衢道路，只要被象、馬、駱駝、牛、驢、豬、鹿、水牛及人民繼續行走踐踏，風吹日曬，泥巴遲早還是會變乾，回復原來的塵土。」

「同樣的道理！賢者，假設有某人證得第二禪，當他證得二禪以後，便自安住於禪境。可一旦他後來與在家俗人往來頻繁，調笑吹噓自誇，作各種譁談，大言不慚。當他由於多嘴與不自制，驕傲地誇示自己的成就，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。」

「還有，諸賢，諸賢，假設有人證得第三禪，當他得第三禪以後，便自安住於禪境。可一旦他後來與在家俗人往來頻繁，調笑吹噓自誇，作各種譁談，大言不慚。當他由於多嘴與不自制，驕傲地誇示自己的成就，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。

猶如山泉湖水，澄清平岸，定不動搖，亦無波浪。諸賢！如果有人說彼山泉湖水永遠都不會再波動、亦無波浪，這種說法正確嗎？」

「不正確！」

「沒錯！只要遇到東方有大風突然吹來，吹向湖水，便會生起動涌波浪；而南方、西方、北方有大風突然吹來來，吹向彼湖水，一樣會令湖水動涌波浪。同樣的道理！諸賢，假設有某人證得第三禪，當他證得三禪以後，便自安住於禪境。可一旦他後來與在家俗人往來頻繁，調笑吹噓自誇，作各種譁談，大言不慚。當他由於多嘴與不自制，驕傲地誇示自己的成就，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。」

「諸賢，假設有人證得第四禪，他得第四禪以後，便自安住。可一旦他後來與在家俗人往來頻繁，調笑吹噓自誇，作各種譁談，大言不慚。當他由於多嘴與不自制，驕傲地誇示自己的成就，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。

諸賢！猶如居士、居士子，享用美食，當他們吃飽以後，便吃不下任何其他的東西。諸賢！若人這麼說那名居士、居士子，從此以後都不會想再吃東西，這種說法正確嗎？」

「不正確！」

「沒錯！那名居士、居士子，只要過了一晚，他又會飢餓，他又會開始想吃東西。同樣的道理，假設有人證得第四禪，他得第四禪以後，便自安住。可一旦他後來與在家俗人往來頻繁，調笑吹噓自誇，作各種譁談，大言不慚。當他由於多嘴與不自制，驕傲地誇示自己的成就，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。」

「最後，諸賢，假設有人證得無想心定，此人得無想心定以後，便自安住。可一旦他後來與在家俗人往來頻繁，調笑吹噓自誇，作各種譁談，大言不慚。當他由於多嘴與不自制，驕傲地誇示自己的成就，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。

諸賢！猶如一處寂靜無人的森林裡，四處都可聽得到蟋蟀的蟲鳴聲。國王與軍隊伴隨著鼓聲與馬車駐紮林中時，象聲、馬聲、車聲、步聲、螺聲、鼓聲、細腰鼓聲、妓鼓聲、舞聲、歌聲、琴聲、飲食聲都眾雜噪音都蓋過了蟋蟀的叫聲，每個人都以為森林原本很安靜無聲。可但當軍隊離開後，蟋蟀聲就能再次輕易地被聽到，即使先前大家都相當確定那裏並無蟋蟀。

諸賢！如果有人說那座寂靜無人的森林裡，從此都聽不到蟋蟀的鳴叫聲，這種說法正確嗎？」

「不正確！」

「沒錯，只要國王及大軍過了一夜，等第二天一早離開後，蟋蟀聲就能再次輕易地被聽到，即使先前大家都相當確定那裏並無蟋蟀。同樣的道理！諸賢，假設有人證得無想心定，此人得無想心定以後，便自安住。可一旦他後來與在家俗人往來頻繁，調笑吹噓自誇，作各種譁談，大言不慚。當 他由於多嘴與不自制，驕傲地誇示自己的成就，心便生起貪欲蓋，接著身會躁熱不安，心也就跟著躁熱掉舉，於是他就會捨戒罷道還俗。」

後來，質多羅比丘果然沒多久真的捨戒罷道還俗了。

質多羅比丘的同修們得知後都感到很詫異，於是便前往拜訪尊者大拘絺羅，問道：「尊者大拘絺羅！請問您是以他心通得知質多羅比丘的心？還是有天神來跟您說的？今質多羅比丘真的已捨戒罷道還俗了。」

尊者大拘絺羅回答：「諸賢！因為質多羅還沒有見到最高的法，所以這是必然的結果。」

尊者大拘絺羅說完以後，彼諸比丘都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自北傳《中阿含經》之《七日經》

喬正一白話譯於西元2013/12/22八關齋戒日

我是這樣聽說的:

有一次，佛陀遊化至古印度的鞞舍離城，並暫時住在由第一美女奈女所奉獻給僧團的樹園林裡。

當時，世尊告訴諸比丘： 「比丘們，一切皆無常，且不久住，瞬息萬變，不可依靠。因此，一切皆不值得愛戀，應當厭離，當求捨離，當求解脫。為甚麼呢?

當這個世界出現乾旱時，一切的草、樹、百穀、藥木皆悉枯槁，摧碎滅盡，它們無法長青。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠。這就是不值得愛戀的理由，應當厭離，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現兩個太陽時，所有的溝渠、川流皆悉枯竭耗盡，不得常住。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠。所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現三個太陽時，所有的大江河皆悉枯竭耗盡，不得常住。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠。所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現四個太陽時，從地球上的泉源所流出的恒伽、搖尤那、舍牢浮、阿夷羅婆提、摩企等五大河，皆悉枯竭耗盡，不得常住。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠。所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現五個太陽時，大海水會因此減少一百由延，然後漸漸減至七百由延，甚至到一百由延。接著，海水會從七棵多羅樹的高度減少到一棵多羅樹的高度，從七個人的身高減至一個人的身高，然後從人的頸部漸漸退至肩、腰、胯、膝、至踝部，最後退至腳趾而消失。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠，所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現六個太陽時，一切大地、須彌山皆燃起煙火，合為一團大煙。那就好像陶師開始起灶時，炊煙四起，合為一團大煙一樣。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠，所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現七個太陽時，一切的大地、須彌山皆開始燃燒，四處一片火海，大風會將火焰吹至梵天。那時，色界二禪的光音天裡那些不懂世界有成住壞空循環的天神一看見大火肆虐，都非常害怕地驚道：『這是哪來的大火?這裡怎麼會有大火?』至於那些在前生就已通曉成住壞空的天神會去安慰那些沒有智慧的天神：『不用怕！那些火燒不到這裡的。』因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠。所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

比丘們!我今天跟你們說有一天須彌山一定會崩壞消失，大海水一定會乾涸竭盡，一切大地都會被燒光，這些事情又有誰能信呢？會相信的人唯有見諦者。為甚麼呢?

比丘們！在過去很久很久以前，有一位名叫善眼的外道仙人大師，他已捨離欲愛，擁有五大神通。

這位善眼大師的座下有一千多名弟子，善眼大師為他的諸弟子說生往梵天的修行方法。

若善眼大師的諸弟子有不認真修行或不依法奉行者，這些弟子死後有的轉生在四王天，或轉生在三十三天，或轉生在焰摩天，或轉生在兜率哆天，或轉生在化樂天，或轉生在他化樂天。

假設諸弟子有認真修行並依法奉行法者，他們修四梵住，捨離於欲，當他們死後便得轉生到梵天。

那時，善眼大師心想：『我不應該與弟子們死後轉生到一樣的世界，我應該要修增上慈【即悲心成就，慈心與初禪梵天相應，悲心與二禪光音天相應。】，只有修增上慈，死後才能轉生到光音天中。』於是，善眼大師修增上慈，死後果真轉生至光音天中。

那位善眼大師及諸弟子都因為認真修行，故而皆得大善果報。
比丘們！你們認為過去的那位善眼大師是誰?其實，他就是我的前身。我於當時親行梵天仙道，成就了自己，也成就了他人，我悲憫世間，為了天神及人類的安隱快樂而修行。只可惜，我當時所說的法仍不至究竟，不究竟白淨，不究竟梵行，不究竟圓滿梵行。因此，當時的我及我的弟子仍未能脫離生、老、病、死、啼哭、憂慼，亦未能得脫一切煩惱憂苦。

比丘們！我今天出現在世間，如今已證得如來、無所著、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士道法御、天人師、號佛、眾祐。我今自利利他，成就了自己，也饒益多人，悲憫世間，為了天神及人類的幸福快樂而追求法義真理。我今天所說的法都是至究竟，究竟白淨，究竟梵行，究竟圓滿梵行，我今已離生、老、病、死、啼哭、憂慼，我今已脫離一切的苦。」

當佛陀說完這部經後，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

正啊

大心解脫同無量心解脫, 都係同修行有關

可唔可以講白小小

最近多左好多禪味，要參

阿那律陀回答：「賢者迦旃延。若有沙門、梵志在無人之處，或至樹下空曠安靜之處，心量僅侷限於一棵樹的大小，作光明想成就遊，觀想光明極盛、極亮【譯按：修持光明想，觀想光明如一棵樹的大小。】，這種修持也不過是有限的心解脫而已。倘若此人不依於一棵樹，他可能依著二、三棵樹而作光明想成就遊，將光明觀想到極盛、極亮的程度，這樣也是有限的心解脫。但賢者迦旃延！您認為者二種心解脫，那一種解脫的修持最上、最勝、最妙、最佳呢？」(大心解脫)

摩訶迦旃延回答：「尊者！當以後者為上、為勝、為妙、為最。」

阿那律陀復問：「賢者迦旃延！若此人不侷限於二、三樹，或侷限於一林；若不侷限於一林，或侷限於二三林；若不侷限於二三林，或侷限於一村；若不侷限於一村，或侷限於二三村；若不侷限於二三村，或侷限於一國；若不侷限於一國，或侷限於二三國；若不侷限於二三國，或侷限於此大地乃至大海。當此人觀想光明極盛、極亮，這也算是有限量的心解脫。賢者迦旃延！您認為這兩種解脫，以何者為上、為勝、為妙、為佳？」 (無量心解脫)

「尊者阿那律陀！我認為都是以後者為上、為勝、為妙、為最佳。」

呢篇係講緊禪修用唔同既方法, 觀想對象有限/無限, 係會影響成就
如生天後作為天神神既光芒會有唔同

開始出中阿含經, 篇幅會長啲

我觀想海洋天空

根據呢篇經文, 你既目標可以定喺觀想到可以跨越上下四方既天空或者海洋.

如果集中到, 修四無量心更佳

無邊無際既地方

印度教都有好多世界，每個世界都由梵天創造，佛就話梵天仲有我執，睇唔清其他野，跟住原來都為欲(天魔)控制

[quote]
選譯自北傳《中阿含經》之《七日經》

喬正一白話譯於西元2013/12/22八關齋戒日

我是這樣聽說的:

有一次，佛陀遊化至古印度的鞞舍離城，並暫時住在由第一美女奈女所奉獻給僧團的樹園林裡。

當時，世尊告訴諸比丘： 「比丘們，一切皆無常，且不久住，瞬息萬變，不可依靠。因此，一切皆不值得愛戀，應當厭離，當求捨離，當求解脫。為甚麼呢?

當這個世界出現乾旱時，一切的草、樹、百穀、藥木皆悉枯槁，摧碎滅盡，它們無法長青。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠。這就是不值得愛戀的理由，應當厭離，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現兩個太陽時，所有的溝渠、川流皆悉枯竭耗盡，不得常住。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠。所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現三個太陽時，所有的大江河皆悉枯竭耗盡，不得常住。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠。所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現四個太陽時，從地球上的泉源所流出的恒伽、搖尤那、舍牢浮、阿夷羅婆提、摩企等五大河，皆悉枯竭耗盡，不得常住。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠。所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現五個太陽時，大海水會因此減少一百由延，然後漸漸減至七百由延，甚至到一百由延。接著，海水會從七棵多羅樹的高度減少到一棵多羅樹的高度，從七個人的身高減至一個人的身高，然後從人的頸部漸漸退至肩、腰、胯、膝、至踝部，最後退至腳趾而消失。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠，所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現六個太陽時，一切大地、須彌山皆燃起煙火，合為一團大煙。那就好像陶師開始起灶時，炊煙四起，合為一團大煙一樣。因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠，所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

當未來的世界出現七個太陽時，一切的大地、須彌山皆開始燃燒，四處一片火海，大風會將火焰吹至梵天。那時，色界二禪的光音天裡那些不懂世界有成住壞空循環的天神一看見大火肆虐，都非常害怕地驚道：『這是哪來的大火?這裡怎麼會有大火?』至於那些在前生就已通曉成住壞空的天神會去安慰那些沒有智慧的天神：『不用怕！那些火燒不到這裡的。』因此，一切行無常、不久住、速變易、不可倚靠。所以，對於諸行都不應當愛戀貪著，應當厭離之，當求捨離，當求解脫。

比丘們!我今天跟你們說有一天須彌山一定會崩壞消失，大海水一定會乾涸竭盡，一切大地都會被燒光，這些事情又有誰能信呢？會相信的人唯有見諦者。為甚麼呢?

比丘們！在過去很久很久以前，有一位名叫善眼的外道仙人大師，他已捨離欲愛，擁有五大神通。

這位善眼大師的座下有一千多名弟子，善眼大師為他的諸弟子說生往梵天的修行方法。

若善眼大師的諸弟子有不認真修行或不依法奉行者，這些弟子死後有的轉生在四王天，或轉生在三十三天，或轉生在焰摩天，或轉生在兜率哆天，或轉生在化樂天，或轉生在他化樂天。

假設諸弟子有認真修行並依法奉行法者，他們修四梵住，捨離於欲，當他們死後便得轉生到梵天。

那時，善眼大師心想：『我不應該與弟子們死後轉生到一樣的世界，我應該要修增上慈【即悲心成就，慈心與初禪梵天相應，悲心與二禪光音天相應。】，只有修增上慈，死後才能轉生到光音天中。』於是，善眼大師修增上慈，死後果真轉生至光音天中。

那位善眼大師及諸弟子都因為認真修行，故而皆得大善果報。
比丘們！你們認為過去的那位善眼大師是誰?其實，他就是我的前身。我於當時親行梵天仙道，成就了自己，也成就了他人，我悲憫世間，為了天神及人類的安隱快樂而修行。只可惜，我當時所說的法仍不至究竟，不究竟白淨，不究竟梵行，不究竟圓滿梵行。因此，當時的我及我的弟子仍未能脫離生、老、病、死、啼哭、憂慼，亦未能得脫一切煩惱憂苦。

比丘們！我今天出現在世間，如今已證得如來、無所著、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士道法御、天人師、號佛、眾祐。我今自利利他，成就了自己，也饒益多人，悲憫世間，為了天神及人類的幸福快樂而追求法義真理。我今天所說的法都是至究竟，究竟白淨，究竟梵行，究竟圓滿梵行，我今已離生、老、病、死、啼哭、憂慼，我今已脫離一切的苦。」

當佛陀說完這部經後，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

[url]

呢段是否佛教末日論
講左昇到二禪天冇事避到末日
不過成為仙人都離不開生老病死
善眼係咪即千光眼

佛法甚深
呢編勁
大心解脱同無量心解脱既分別在咩呢
就係分别一詞，分別心
去到世界盡頭仍然有分别心
無量即五方無分別

又說觀大光明法門，光明在那産生，
尊者話，在自身

最後賢者迦旃延:我都未聽過
尊者: 世尊如是說
作結

咁仲有個我呢？

仲有下半 part 勁深，尊者仲話同天人討論時仲未解説，呢篇講佛經尊者說法，好深唔明

冇記錯係講緊成住壞空既壞劫
大火由地獄直燒上光音天為止
當第一個光音天天神形壽盡而投天至梵天
佢就係自以為係創世主既大梵天王

其實好多觀想佛經都話要做到「遍滿成就遊」，如四無量心，光明想等等

方法就係要將觀想對象放射至十方，上至天道下至地獄，有打坐習慣既人可以研究吓，因為我都係打坐初哥

入到初定未

坐到恰著就有

上網睇好似可以從觀無常開始 跟住數入息 光明想 跟住心生喜樂就係初定，我做光明想都做到心生喜樂 定係我平時已經觀緊無常所以唔洗要前面果埋

呢度個定字要留意
上面尊者編經文話"止息"
都仲未講定字
要先 止 才有 定

法門 光明想 > 淨光天遍滿成就遊
> 遍淨光天遍滿成就遊

修禪定能精進修、精進習，心量廣大
下世
就有極大止息，大寂靜
跟住努力抑制睡眠，善於止息掉悔
下世
身上的光華會非常的光亮明淨

真係禪

觀出入息咁
即呼吸

止息，停止呼吸
不過係極大止息，所以未死住
仲都未講到心息身息

果然要下世配個好四大先掂
或者密宗修氣脈

再講光

上上編
佛祖出大絕大神通無量光照一切梵天
跟住隱形
梵天 只聞 世尊的聲音卻不見世尊的身影

又光又音

真係禪機處處

跟住結尾一句梵天開心依法修行
原來唔係比人修

應該係話佛陀講俾出家人修行法門
在家居士修上黎當然係會難啲
平時有冇好好守護根門，行住坐臥都專心一致，比丘要守227條戒，在家居士守五戒
戒成就上比丘係清淨過在家人好多
所以去到無悔呢個境界再坐禪
效果都會比在家人好
講到最尾都係戒既重要性

我哋努力修四無量心既話都做到梵天天眾

對 好似 Wu c fu 咁 先守戒先健心再健身健生

咩叫成就遊

唔識
不過學六道巴打話，先守戒
戒真係好重要

聽過係12道光, 一道光, 一道暗, 跟錯光就打落去唔知邊度, 又會比怒目法相嚇親又係唔知去邊

即係訓得多都係一種障, 成日都想訓

呢個7日 49 日 起死回生法
係來自藥師佛本願 最尾點七星燈 個招
亦係孔明個招

十二光應該係藥師佛D護法夜叉
宮毘羅Kuṁbhīra亥神伐折羅Vajra戌神迷企羅Mekhila酉神安底羅Āṇḍīra申神頞儞羅Anila未神珊底羅Śāṇḍila午神因達羅
Indra巳神波夷羅Pajra辰神摩虎羅Mahoraga卯神眞達羅Candra寅神招杜羅Catura丑神毘羯羅Vikāra子神

係有D道教 feel

另外死左往生可以去西方阿彌陀極樂世界
又可以去東方琉璃世界
咁去想東方世界念藥師佛名號有
八大菩薩接引

訓即係昏沉，修佛追求定
凡人就昏沉即係訓
佛祖成日叫人沉夜修行
上上上篇又話天人深夜拜訪
成班人又係唔訓

仲有我地而家叫妄想
一係昏沉一係妄想

先要停止思想散亂同昏沉修行就 easy 好多
又係自己四大問題

破哇

即係奪舍個D
B B仔難產
自己修到元神出體飛入去

唔係話唔好，條 karma 線要夠高

破哇係奪舍？

我想問般舟三昧 占察法 係啲咩，有冇人修過

Google 話遷識
遷去極樂世界

信佛講咩元神出體

我都覺得奇怪，所以忍唔住問，可能我認識少

禪門公案大把
又係佛道結合

請問係邊個公案？

有個和尚去掛單
跟住禪定出體成幾個星期
其他和尚以為佢瓜左燒佢肉身
元神回來後:我個身體呢？
嚇到其他和尚淆底
咁和尚個 friend 來左
整盤水，叫佢入去揾
又整盤火，叫佢入去揾
跟住話你都咁勁，仲要身體做乜

屌 痴撚線 好慘 未到入滅但無左個身體

咁佢冇咗身體, 元神之後會點?

下世

咁佢個元神會灰飛煙滅?定元神去投生?
好似都唔合佛法, 身體以外有元神, 係犯咗二十種身見

仲好多呢D故

愣嚴經 月光童子 變水
x men 咁

選譯自《雜阿含經》第109經

喬正一白話譯於西元2015/10/4八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀暫時住在古印度的舍衛國祇樹給孤獨林園裡。

當時，世尊對眾比丘說：「就好比有一座方圓五十由旬的水池，它的深度也是五十由旬，池中充滿著水。

假設有一個人，用毛、草，或用手指去沾池中的水。比丘們！你們覺得是那個人沾取的水較多，還是池中的水較多？」

「當然是池中的水多，而且多到百千萬倍，根本無法相比。」

「沒錯，比丘們！一個見法而證得涅槃的人，他所斷除的煩惱，就像那一座池中的水一樣的多，他的煩惱永遠不會再生起。」

世尊說完後，便走進禪室內靜修。

舍利弗尊者當時也坐在僧眾之中，他等世尊走進室內後，便告訴眾比丘：「剛才我們都聽聞了從未聽聞過的法！

世尊今日以池水做譬喻來演說妙法。只要多聞聖弟子能夠具足正見，便可證得無間等果（初果）。

而凡夫的邪見，是執著自身為實有的身見為根本，是由身見所集起(苦集滅道的集諦)，身見所產生，身見所顯現；然後隱藏、忽略苦惱，愛護珍惜美好吉祥的一切。妄說有我、有眾生，盡說一些（邪見）奇特之事，自誇自舉，自吹自擂。

像這些邪見，見法的聖弟子都能將之完全、徹底地斷除，就像砍斷多羅樹的根部一樣，未來不會再生起。

比丘們！見法的聖弟子所斷除的各種邪見究竟是什麼呢？

就是愚痴無聞的凡夫所認為的:色是我，色是我所有的東西，我就存在於色之中，或色之外另有一個我；對於感受情緒、思想、業行、心識覺知等精神現象是我，是我所有的東西，我就存於在精神之中，或精神之外另有一個我。

什麼叫做是色是我？就是當一名禪修者修持《地遍處》，接著認為『地』就是『我』，『我』就是『地』，『我』和『地』是獨一無二，沒有任何的不同，也沒有差別。

其他如水、火、風、青、黃、赤、白等遍處，都將它們一一都認作是我，我就是這些元素，獨一無二，沒有不同，也沒有差別。

以上，就是色即是我。

什麼叫做在色之外另有一個不同的我？如果有人認為感受就是我，他就會認為色是我所有的一部分；或者認為思想、行為、心識是我，就會認為色是我所有的一部分。

什麼叫做色在我之中呢？如果有人認為感受是我，色就在我之中；又認為思想、行為、心識是我，色就在我之中。

什麼叫我在色之中呢？如果有人認為感受情緒是我，我就依住於色之中，進入了色裡，遍佈在色的全體；或者認為思想、行為、心識是我，我就依住於色之中，遍佈在色中的全體，以上就叫我在色之中。

什麼是感受是我？人有六種感受：由眼觸而生起的感受，以及由耳、鼻、舌、身、意等與外界接觸所生起的感受。

如果有人將這六種感受的每一種都認為是我，我就是感受，就叫感受是我。

什麼是感受之外另有一個不同的我？如果有人認為色是我，感受是我所有；或認為思想、行為、心識是我，感受是我所有，以上就是感受與我是不同的東西。

什麼是感受在我之中？如果有人認為色就是我，感受就依住在其中；或者認為思想、行為、心識是我，感受就依住在其中。以上，就叫感受在我之中。

什麼叫我在感受之中？如果有人認為色就是我，我就依住在感受之中，遍佈在感受的全體裡；或認為思想、行為、心識是我，我就依住在感受之中，遍佈在感受中，就叫我在感受之中。

什麼叫想是我？人有六種想的功能：即由眼根觸外境而生起的想，以及由耳、鼻、舌、身、意接觸外境而生起的想。

如果有人將這六種想中的每一種想都認為是我，這就叫想就是我。

什麼叫想不同於我？如果有人認為色就是我，想是我所有的一部分；或認為感受、行為、心識是我，想是我所有的一部分，就叫想不同於我。

什麼叫想在我之中？如果有人認為色就是我，想就依住在我之中；或感受、行為、心識是我，想就依住在其中。

什麼叫我在想之中？如果有人認為色是我，我依住在想之中，遍佈在它的全體；或者認為感受、行為、心識是我，我就依住於想之中，遍佈在想之中，以上就是我在想之中。

什麼叫行為是我？人有六種行為：即由眼根接觸外境而生起的行為，以及由耳、鼻、舌、身、意接觸外境而生起的行為。

如果有人對這六根所生起的行為都認為是我，就叫行為是我。

什麼叫行與我是不一樣的東西？如果有人認為色就是我，行為是我所有的一部分；或認為感受、思想、心識是我，行為是我所有的一部分，就叫行為異於我。

什麼是行在我之中？如果有人認為色就是我，行為就依住在我之中；或者認見感受、思想、心識是我，行為就依住在我之中，就叫行為在我之中。

什麼是我在行之中？如果有人認為色就是我，我就依住在行之中，遍佈在它的全體之中；或認為感受、思想、心識是我，我就依住在行為之中，遍佈在行的全體中，就叫我在行為之中。

什麼是心識是我？人有六種心識：即眼識、耳識、鼻識、舌識、身識、意識等。如果有人對這六種識中的每一種識都認為是我，就叫心識是我。

什麼是心識不同於我？如果有人認為是我，心識是我所有的一部分；認為感受、思想、行為是我，心識是我所有的一部分，就叫心識不同於我。

什麼是心識在我之中？如果有人認為色是我，心識就依住在我之中；或認為感受、思想、行為是我，心識就依住在我之中，這就叫心識在我之中。

什麼是我在心識之中？如果有人認為色就是我，我就依住在心識之中，遍佈在心識的全體；或認為感受、思想、行為是我，我就依住在心識之中，遍佈在心識的全體，就叫我在心識之中。

聖弟子若能洞悉、徹見四聖諦，便可證果，斷除各種邪見，未來永遠不再生起邪見。

所有的一切物質現象，不論過去、未來或現在，不論在內或在外，不論粗糙或細緻，不論美好或醜惡，不論遠或近，從來都是由各種因緣積聚所成，應該如是去觀照：這一切都是變化無常、都是苦、都是不真實、都不是我，不應去貪愛它、抓取它、保有它；對於感受、思想、行為、心識等精神現象，也是如此，不應去愛樂、抓取、保有，應該這樣去觀察。

應(以四念處)將心繫住，不昧於真理，又能持續觀照，精進修持，遠離懈怠放逸，便可獲得喜樂，身心輕安，寧靜而安住於捨念清淨（第四禪）。具足各種道品，修行圓滿，脫離各種惡道，沒有不消鎔的煩惱，沒有不寂滅的苦，(煩惱)寂滅後永不再生起，減損(煩惱)後不再增加，斷除(煩惱)而不再產生，能夠不生起、不執取、不貪著，便可自知自證：此生已是我歷劫生死的最後一站，導致我再生的因緣都已滅盡，我已成就清淨的梵行，我已經沒什麼好再修持了，我很確定這一世死後不會再有下一生。」

當舍利弗尊者說完以上的法，在場有六十位比丘不再有各種煩惱，心靈獲得解脫(證阿羅漢果)。

當佛陀說完以上的經文後，比丘們都心生歡喜，並依法修行。

上個故佛祖都話自己前世係外道
外道就係呢D
but 都去到二禪天

奢摩它指心一境性
毗缽舍那指用智慧觀察
修禪係可以有神通，但禪宗一般係諱莫如深，甚少談及

個和尚應該練錯野 去左玩道家野

因為會變左用神通做目標

佛陀個禪修師父之後都升咗無色界天, 但因未聞佛法就死咗

佛陀用神通觀察佢之後就要落地獄

選譯自《佛本行經》

喬正一白話譯於西元2016/7/3農曆5月29日八關齋戒日

當世尊剛剛成佛之初，人還在森林裡。世尊本來不想宏法，因為他考慮到法義無上深奧尊貴，世人恐因愚痴胡亂謗佛、謗法，因此惡業而長劫沈淪在三惡道中。所以，他本想獨自在森林裡靜修，不打算走入紅塵去說法。但後來是受到了大梵天王的勸請，才考慮到這世上有善根波羅蜜之輩仍不在少數，為了這些眾生的福祉與利益，才決定走出森林展開他的宏法之旅。

世尊第一時間想要度化的對象並不是跟隨他在森林裡修行的五比丘，而是在他成佛以前摸索無上菩提時，在森林裡遇到的兩位瑜珈禪定大師。

這兩位瑜珈禪定大師的名字分別是優陀羅迦羅摩子與阿羅邏迦羅摩。當時世尊是這麼想的：「優陀羅迦羅摩子，他的心非常的靈巧，有智慧，聰明絕頂，他有很深厚的禪定成就，他的心雖仍有塵垢，但比起一般的凡夫，已經算很少了；他的諸使結煩惱很稀薄，善根已熟，智慧犀利。我應當去優陀羅迦羅摩子的面前，先對他說法。只要他聽了法以後，以他如此雄厚的『戒』與『定』的基礎，一定能快速證得解脫。」

就在世尊如此思惟沒多久，有一位在空中隱身的天神得知世尊的心思，便來到佛陀的面前說：「世尊，迦羅摩子已經往生了，從他過世到現在已經有七天了。」

世尊一聽，便以神通去觀察，他發現優陀摩子真的已經往生了，而且已經去世七天。

世尊又想：「這個優陀摩子，不知他往生到何處？」於是，世尊以天眼通去察看，他發現優陀摩子死後轉生到了無色界的最高天界—非想非非想天。

世尊又繼續思考：「非想非非想天的天神壽命到底有多長？有極限嗎？」

世尊又以神通觀察，他發現非想非非想天的壽命非常的長，而且長到不可思議，竟然有八萬四千大劫那麼長久。

接著，世尊想知道優陀摩子從非想非非想天死後又將轉生到何處？

世尊以神通發現優陀羅迦羅摩子從非想非非想天結束生命後將墮落於地球上，變成一隻會飛的狸。而且，這隻飛狸會殺害水中、陸地、或在空飛行的眾生；又或者因為淫慾去跟這些眾生性交。當飛狸的果報結束後，牠將因飢餓而死。

世尊繼續思惟優陀羅迦羅摩子捨去飛狸的果報身後，又會轉生到何處？

世尊以神通發現優陀羅迦羅摩子從飛狸之身的生命結束後，將投生於地獄。

這時，世尊看到這裡，感慨萬千，生起悲憫心，心想：「唉！這個優陀羅迦羅摩子，竟然如此福薄緣淺，錯失了千載難逢的解脫機緣，不得人間的妙好善報。唉！優陀羅迦羅摩子，聽不到我如是的善法。如果優陀羅迦羅摩子能有幸得聞如是諸善法，一定能速得解脫。」

接著，世尊又想：「既然如此，我又該為誰先說此法？又有誰能在我說法的時候，不違我法、不障礙我，而且能速疾證果？」

這時，世尊以神通去觀察，他知另一位瑜珈禪定大師阿羅邏迦羅摩，也是有極巧的智慧，聰明細心，禪定成就，雖仍有一點垢染煩惱，但心結已經很稀薄了，很有利根。佛陀想去阿羅邏迦羅摩大師的道場去對他說法，佛陀認為這位大師若得聞他所說的法，必能速疾證果。

就在世尊如是思惟的時候，有一位隱身的天神得知世尊的心思，便來到世尊的面前說：「報告世尊，那位阿羅邏迦羅大師在昨日就已往生了。」

世尊一聽，便以神通去觀察，他發現阿羅邏迦羅大師果真在昨日去世。

世尊又想：「不知阿羅邏大師往生後將投生於何處？」

於是世尊以天眼通去尋找，他發現阿羅邏大師已轉生到了色界第四禪天的不用處天（無想天）。

世尊又想：「不用處天（無想天）的壽命到底多少？壽命是有限的嗎？」

世尊繼續觀察，他發現不用處天（無想天）的壽命仍是有限的，有六萬三千大劫的壽命。

世尊又想：「不知阿羅邏大師從不用處天（無想天）死後，又將轉生到何處？」

世尊以神通發現阿羅邏大師從不用處天（無想天）死後，又下墮於地球人間，投生在邊地沒有佛法的國家，他會在那裡當國王。

世尊又想：「阿羅邏大師在沒有佛法的邊地當國王，不知當他死後，又將轉生於何處？」

世尊以神通發現阿羅邏在邊地當國王的時候，是一個殺人如麻的暴君，他將因殺人的惡業，死後墮入大地獄。

這時，世尊如是思惟：「唉！這個阿羅邏迦羅大師，竟然也是如此福薄緣淺，空受人身，卻錯失解脫的良機，不得善利。他無法聽聞我如是妙法；若他能得聞我如是妙法者，一定能速疾得證解脫。」

係，神通都係魔
《楞嚴經》云「五十陰魔」，身能出礙就係其中一種
即使修禪有，但都絕口不提，清楚知道呢樣係妄想，可以繼續行正道參禪

上篇佛祖
一招放大光明神通
又隱形

就在世尊如此思惟沒多久，有一位在空中隱身的天神得知世尊的心思，便來到佛陀的面前說：「世尊，迦羅摩子已經往生了，從他過世到現在已經有七天了。」

世尊由頭到尾都係心想
呢度比個隱身天神他心通左一下

唔該
要d時間追下諗下，幫過我的，大恩不言謝

我暫時做緊唸地藏同心經再迴向

此乃心經
照見五蘊皆空，度一切苦厄
之後重點 : 自知自證

估不到心經出處在此阿含經中
舍利子 舍利弗
襌機處處

如是觀，善繫心住，不愚於法。復觀精進，離諸懈怠，心得喜樂，身心猗息，寂靜捨住，具諸道品，修行滿足，永離諸惡，非不消煬，非不寂滅。滅而不起，減而不增，斷而不生[10]，不取不著，自覺涅槃：我生已盡，梵行已立，所作已作，自知不受後有」。

呢度文言文
如是觀，善繫心住
原來除左色受想行識，仲有心
要時時觀心
身心猗息
健身健心
再下面太難 唔識解
所以 一句行深般若波羅蜜多時 算

地藏經很長，你念得完？很厲害！隨喜！

選譯自《中阿含心品瞿曇彌經》第九篇第四分別誦

喬正一譯於西元二○○四年二月八日八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次佛陀駐錫在加鞞羅衛尼拘類樹園林內。當時，佛的姨母瞿曇彌帶著她親手細心編制的新袈裟到佛陀面前，準備將它供養給世尊。瞿曇彌頂禮佛足後，便退到一旁，對世尊說：「世尊，這是我親手為您縫製的新袈裟，願您慈悲，接受我的供養。」

世尊回答：「瞿曇彌，請您將它供養給眾比丘【僧團】吧！您供養眾比丘，就等於是供養我。」

但瞿曇彌再三表示這件新袈裟是特地專為世尊量身定作的，只想供養給世尊。

世尊也再三表示：「能供養眾比丘，就等於是供養如來」。

這時，尊者阿難拿著扇子在佛陀後面替佛搧風驅熱，見到了這一幕，心生同情，便為瞿曇彌說情：「世尊，您就接受瞿曇彌的供養吧，自從世尊的生母過世後，就是由她細心的養育您，所以她對您的恩德很大。」

世尊說：「阿難，你說的沒錯，瞿曇彌對我的確是有很大的恩德，但同樣的，我對瞿曇彌的幫助也很大。怎麼說呢？瞿曇彌已因為我的緣故而皈依佛、法、僧，並且建立了不動搖的信心，她已開始學習滅苦之道，成就『信』、『施』、『戒』、『聞』、『慧』等功德，終生遠離殺生、偷盜、邪淫、妄語、飲酒。

阿難，如果有人因為善知識的緣故，而皈依佛、法、僧，並且建立了不動搖的信心，並已開始學習滅苦之道，成就『信』、『施』、『戒』、『聞』、『慧』等功德，終生遠離殺生、偷盜、邪淫、妄語、飲酒。這個人盡他一輩子的時間供養那個善知識衣服、飲食、醫藥、臥具及其他種種民生物品，都不能算是報恩。

其次，阿難，有七種對僧團的佈施及十四種對個人的佈施，可以獲得大福報、大善果、大功德。是哪七種對僧團的佈施呢？

首先，如果佛陀住世，有信心的善男子或善女人，能夠佈施供養以佛陀為首的僧團，這是第一種對僧團的佈施，可以獲得大福報、大善果、大功德；

第二就是如果世尊般涅槃後不久，有信心的善男子或善女人，能夠佈施供養比丘及比丘尼僧團，這是第二種對僧團的佈施，可以獲得大福報、大善果、大功德；

第三種就是供養佈施比丘僧團；

第四種就是供養佈施比丘尼僧團；

第五種就是進入比丘及比丘尼僧團中宣稱：『請為我指定若干人數的比丘及比丘尼。』

第六種就是進入比丘僧團中宣稱：『請為我指定若干人數的比丘。』

第七種就是進入比丘尼僧團中宣稱：『請為我指定若干人數的比丘尼。』

以上就是七種對僧團的佈施。阿難，在未來如果有比丘或比丘尼，雖身穿袈裟，但放逸不精進，而有人是以佈施僧團的名義佈施給這些僧侶，我還是要說這位施主必獲大福報、大善果、大功德。更何況是現在的眾比丘們都已成就行事、除事、行事除事、質直、柔軟、質直柔軟、忍、樂、忍樂、相應、經記、相應經記、威儀、行來遊、威儀行來遊、戒、多聞、佈施、智慧等種種功德。如果瞿曇彌能佈施給比丘眾，必將獲得大福報、大善果、大功德。

阿難，什麼是十四種對個人的佈施呢？這十四種個人分別是：

一、 佛陀；

二、 辟支佛；

三、 阿羅漢；

四、 阿羅漢道；

五、 阿那含；

六、 阿那含道；

七、 斯陀桓；

八、 斯陀桓道；

九、 須陀桓；

十、 須陀桓道；

十一、 因禪定成就而遠離慾樂貪染之外道仙人；

十二、 持戒精進的人；

十三、 持戒不嚴謹、不精進的人；

十四、 一隻動物；

阿難，以清淨的心佈施一隻動物可以獲得一百倍的福報【可在一百世中產生果報】；

以清淨的心佈施一個持戒不嚴謹、不精進的人可以獲得一千倍的福報；

以清淨的心佈施一個持戒嚴謹、精進的人可以獲得十萬倍的福報；

以清淨的心佈施一個因禪定成就而遠離慾樂貪染之外道仙人可以獲得十萬乘以十萬倍的福報；

以清淨的心佈施一個須陀桓道聖人可以獲得無法估計倍的福報；

以清淨的心佈施一個須陀桓果聖人可以獲得無法估計倍的福報；

以清淨的心佈施一個斯陀桓道聖人可以獲得無法估計倍的福報；

以清淨的心佈施一個須陀桓果聖人可以獲得無法估計倍的福報；

以清淨的心佈施一個阿那含道聖人可以獲得無法估計倍的福報；

以清淨的心佈施一個阿那含果聖人可以獲得無法估計倍的福報；

以清淨的心佈施一個阿羅漢道聖人可以獲得無法估計倍的福報；

以清淨的心佈施一個阿羅漢果聖人可以獲得無法估計倍的福報；

以清淨的心佈施一個辟支佛可以獲得無法估計倍的福報；

以清淨的心佈施一個佛陀可以獲得無法估計倍的福報；

阿難，以上就是十四種對個人的佈施，可以獲得大福報、大善果、大功德。

阿難，還有四種佈施，其中只有三種會因清淨的緣故而招致大福報、大善果、大功德。是哪四種佈施呢？分別是：

一、佈施的施主持戒精進、嚴謹，對善惡業果法則有清淨的信心，以如法取得之物佈施，佈施時內心歡喜，而接受佈施的人持戒不精進，身口意放逸，內心懷有邪見，不信業果法則，但這樣的佈施將會因施主一方的清淨而招致大福報、大善果、大功德。

二、佈施的施主持戒不精進，身口意放逸，內心懷有邪見，不信業果法則，以不法取得之物佈施，佈施時內心不歡喜，但接受佈施的人持戒精進、嚴謹，對善惡業果法則有清淨的信心，但這樣的佈施還是會因受者一方的清淨而招致大福報、大善果、大功德。

三、佈施的施主持戒不精進，身口意放逸，內心懷有邪見，不信業果法則，以不如法取得之物佈施，佈施時內心不歡喜，接受佈施的人持戒不精進，身口意放逸，內心懷有邪見，不信業果法則，這樣的佈施還是會因受施雙方的不清淨而無法招致大福報、大善果、大功德。

四、佈施的施主持戒精進、嚴謹，對善惡業果法則有清淨的信心，以如法取得之物佈施，佈施時內心歡喜，接受佈施的人持戒精進、嚴謹，對善惡業果法則有清淨的信心，這樣的佈施還是會因施受雙方的清淨而招致大福報、大善果、大功德。」

世尊總結地說：「佈施的施主持戒精進、嚴謹，深信業果法則，以如法取得之物佈施給持戒不精進的人，佈施時內心歡喜，這樣的佈施將因施主一方的清淨而淨化，可以招致大福報、大善果、大功德。

佈施的施主持戒不精進、不嚴謹，不信業果法則，以不如法取得之物佈施給持戒精進的人，佈施時內心不歡喜，這樣的佈施將因受者一方的清淨而淨化，可以招致大福報、大善果、大功德。

如果施受雙方都持戒不精進、不嚴謹，不信業果法則，佈施時內心不歡喜又不如法，這樣的佈施是不清淨的佈施，無法招致大福報、大善果、大功德。

如果施受雙方都持戒精進、嚴謹，彼此都信業果法則，佈施時內心歡喜又如法，這樣的佈施是圓滿清淨的佈施，可以招致大福報、大善果、大功德。

不論是奴婢或窮人，深信業果法則，以如法取得之物，歡喜佈施，這樣的佈施是清淨的佈施，受人稱讚。

但還有一種佈施是所有財施中最崇高的佈施，那就是一位已離欲的阿羅漢以清淨無染的心，深信業果法則，以如法取得之物佈施給另一位已離欲的阿羅漢，這樣的佈施就是世間所有財施中最崇高的佈施。」

尊者阿難及諸比丘聽完佛陀的說法後，都心生歡喜，決定依法奉行。

選譯自《中阿含第30經》之《象足跡喻經》

喬正一白話譯於西元2014/2/22八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊方至古印度的舍衛國，暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，尊者舍利弗對諸比丘說：

「諸位賢者！這世上假設有無量的善法，這一切的善法都被四聖諦所統領，它們都屈居在四聖諦之下，也就是說：四聖諦在一切善法之中是最高、且第一的善法，因為它統領一切的善法之故。

諸位賢者！這就好比所有動物的足跡，就屬大象的足跡為第一，這是因為大象的足跡最廣大。

同樣的道理，諸位賢者！一切的善法都是被四聖諦所統領，一切的善法都屈居在四聖諦之下，也就是說：四聖諦在一切善法中是最高、且第一的善法。

甚麼是四聖諦？分別是：苦聖諦，苦集、苦滅、苦滅道聖諦。

諸位賢者！甚麼是苦聖諦？分別是：生苦、老苦、病苦、死苦、怨憎會苦、愛別離苦、所求不得苦、略五盛陰苦。

甚麼是五盛陰苦？分別是：色(四大)盛陰，覺、想、行、識盛陰。

甚麼是色盛陰？所謂色也就是物質，凡物質界的一切皆屬四大元素及四大元素所造。

甚麼是四大？分別是：地界，水、火、風界等四大元素。

甚麼是地界？所謂地界有二種，分別是內地界與外地界。

甚麼是內地界？凡身體內堅硬的一切器官組織及物體都是，比如：髮、毛、爪、齒、粗細皮膚、肌肉、筋、骨、心、腎、肝、肺、脾、腸、胃、糞等等，這些都是內地界的物質。

至於外地界，就是內地界以外，廣大、純然、不會令人不喜愛的一切物質。

有時外在的世界發生了水災，當水患洶湧澎湃時，很可能會摧滅外地界。

雖然外地界非常的大，非常的純淨，很令人喜愛，但那些都是無常的現象，都會過去，都會變成泡沫而衰敗消失，都是瞬息萬變的東西。如果就連外地界都尚且如此的靠不住，更何況是我們這副因貪愛所染受且暫時存在的身軀呢？

所以那些不常聽聞佛法且愚癡的凡夫會這麼想：『身體就是我，身體就是我的，我就存在於身體之中。』

但是，多聞聖弟子卻不會這麼想：『身體就是我，身體就是我的，我就存在於身體之中。』他們會怎麼想呢？若有人辱罵、毆打、或因瞋怒而經常以惡口攻擊他們時，他們心中會這麼想：『我會產生被人辱罵、誹謗、流言蜚語、名譽遭受攻擊的痛苦，這一切都是有因有緣而生，絕非無因無緣憑空冒出來。那麼苦受是以甚麼因緣而生呢？就是十二因緣的”觸”。』

於是他觀察並領悟到”觸”也是無常的，”受”也是無常的，”想”也是無常的，”行”也是無常的，”識”也是無常的。他的心便以地界(及五蘊)為所緣，收攝凝聚於一心，他的心已安止於平靜、堅定不移的境界中(入色界的安止定)。

又假設如果有人以好聽的話、讚美之詞來稱讚這名聖弟子，他會這麼思惟：『我會產生這種被人稱讚的樂受，都是從有因有緣而生，絕非無因無緣憑空冒出。這種樂受是以甚麼因緣而生？也是”觸”。』

於是他觀察並領悟到”觸”也是無常的，”受”也是無常的，”想”也是無常的，”行”也是無常的，”識”也是無常的。他的心便以地界(及五蘊)為所緣，收攝凝聚於一心，他的心已安止於平靜、堅定不移的境界中(入色界的安止定)。

又可能有年輕、中年、年紀大的人來對這名聖弟子動粗，這些惡人或以拳頭，或丟石頭，或對其施加刀杖。這名聖弟子遇到他人施加暴力時，會心想：『我受此身，色法粗質，乃四大元素所組合，從父母所生。自出生後，身體經由飲食而長期滋養，必須穿衣、坐臥、按摩、洗澡。但這副身軀必遭破壞，有一天一定會消失，有一天一定會離散，我因為這副身體而遭受拳毆、石擲、及刀杖的傷害。』因此之故，這名聖弟子會非常的精勤而不懈怠，正身、正念，不忘、不癡，安定一心。他會心想：『我非常的精勤而不懈怠，正身、正念，不忘、不癡，安定一心。我就是因為有了這副身體，才會遭受到拳毆、石擲、及刀杖的傷害，所以我更應當努力修行世尊的教法。』

世尊在《利鋸喻經》中也曾這麼說過：『

如果有盜賊以利锯將你們的身體節節肢解，如果你們的心因此動搖變異，或口出惡言的話，那麼我要告訴你們，你們的修行必將因此而衰退!

你們都應當這樣修行：”如果我遇到有人殺害我，甚至以利鋸將我的身體給肢解，我的心也都要平靜不變，口不出惡言，保持友善與悲憫，保持慈心，沒有瞋恚。我要向這個人散發慈心，然後再把慈心擴散到世界的每一處角落，安住在慈愛的境界中。我的心要寬大，不記仇，無怨無結，無恚無諍，廣大、不可限量，沒有怨恨及敵意。然後再以同樣的方式修持悲心、喜心、捨心。”比丘們，你們都應當這樣修行。』

又如果一名比丘因修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心與平靜，那麼這名比丘應該為此感到慚愧，他應當反省：『我並沒有從佛法的功德中得到任何的好處，我沒有得到任何的利益。因為我修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心與平靜。』

這就好像剛嫁進夫家的媳婦，看見公公與婆婆時，會感到很羞愧不自在。同樣的道理，如果一名比丘因修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心，那麼這名比丘實在應該為此感到慚愧，他應當反省：『我並沒有從佛法的功德中得到任何的好處，我沒有得到任何的利益。因為我已修持佛隨念、法隨念、僧隨念，卻都無法建立起與善法相應的捨心與平靜。』

這名比丘將會因這份慚愧心，而建立起與善法相應的捨心與平靜，這就是美妙的安止定，他將會捨離一切對存有的執著(即:欲有、色有、無色有)，捨離貪愛，依無欲，而證得滅盡無餘。我們可以說這名比丘已經做到了很了不起的修行。

甚麼是水界呢？所謂水界有二種，分別是內水界與外水界。

甚麼是內水界？也就是在內身中的一切液體，或濕性的組合物。那些是甚麼東西呢？就是：腦、腦根、淚、汗、涕、唾、膿、血、肪、髓、涎、膽、小便等等，也就類似在身體中屬於濕性的液態物。至於外水界者，就是內水界以外的廣大、純淨、不會令人不喜愛的一切水性物質。

這個世界有時會發生大火災，在發生火災之時，大火的勢力會燒滅一切的外水界。

雖然外水界非常的廣大，非常純然，很令人喜愛，但那些都是無常的現象，都會過去，都會變成泡沫而衰敗消失，都是瞬息萬變的東西。如果就連外水界都尚且如此的靠不住，那更何況是我們這副因貪愛所染受且暫時存在的身軀呢？

所以那些不常聽聞佛法且愚癡的凡夫會這麼想：『身體就是我，身體就是我的，我就存在於身體之中。』

但是，多聞聖弟子卻不會這麼想：『身體就是我，身體就是我的，我就存在於身體之中。』他們會怎麼想呢？若有人辱罵、毆打、或因瞋怒而經常以惡口攻擊他們時，他們心中會這麼想：『我會產生被人辱罵、誹謗、流言蜚語、名譽遭受攻擊的痛苦，這一切都是有因有緣而生，絕非無因無緣憑空冒出來。那麼苦受是以甚麼因緣而生呢？就是十二因緣的”觸”。』

於是他觀察並領悟到”觸”也是無常的，”受”也是無常的，”想”也是無常的，”行”也是無常的，”識”也是無常的。他的心便以地界(及五蘊)為所緣，收攝凝聚於一心，他的心已安止於平靜、堅定不移的境界中(入色界的安止定)。

又假設如果有人以好聽的話、讚美之詞來稱讚這名聖弟子，他會這麼思惟：『我會產生這種被人稱讚的樂受，都是從有因有緣而生，絕非無因無緣憑空冒出。這種樂受是以甚麼因緣而生？也是”觸”。』

於是他觀察並領悟到”觸”也是無常的，”受”也是無常的，”想”也是無常的，”行”也是無常的，”識”也是無常的。他的心便以地界(及五蘊)為所緣，收攝凝聚於一心，他的心已安止於平靜、堅定不移的境界中(入色界的安止定)。

又可能有年輕、中年、年紀大的人來對這名聖弟子動粗，這些惡人或以拳頭，或丟石頭，或對其施加刀杖。這名聖弟子遇到他人施加暴力時，會心想：『我受此身，色法粗質，乃四大元素所組合，從父母所生。自出生後，身體經由飲食而長期滋養，必須穿衣、坐臥、按摩、洗澡。但這副身軀必遭破壞，有一天一定會消失，有一天一定會離散，我因為這副身體而遭受拳毆、石擲、及刀杖的傷害。』因此之故，這名聖弟子會非常的精勤而不懈怠，正身、正念，不忘、不癡，安定一心。他會心想：『我非常的精勤而不懈怠，正身、正念，不忘、不癡，安定一心。我就是因為有了這副身體，才會遭受到拳毆、石擲、及刀杖的傷害，所以我更應當努力修行世尊的教法。』

世尊在《利鋸喻經》中也曾這麼說過：『

如果有盜賊以利锯將你們的身體節節肢解，如果你們的心因此動搖變異，或口出惡言的話，那麼我要告訴你們，你們的修行必將因此而衰退!

你們都應當這樣修行：”如果我遇到有壞人或盜賊來殺害我，甚至以利鋸將我的身體給肢解，我的心也都要平靜不變，口不出惡言，保持友善與悲憫，保持慈心，沒有瞋恚。我要向這個人散發慈心，然後再把慈心擴散到世界的每一處角落，安住在慈愛的境界中。我的心要寬大，不記仇，無怨無結，無恚無諍，廣大、不可限量，沒有怨恨及敵意。然後再以同樣的方式修持悲心、喜心、捨心。”比丘們，你們都應當這樣修行。』

又如果一名比丘因修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心與平靜，那麼這名比丘應該為此感到慚愧，他應當反省：『我並沒有從佛法的功德中得到任何的好處，我沒有得到任何的利益。因為我修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心與平靜。』

這就好像剛嫁進夫家的媳婦，看見公公與婆婆時，會感到很羞愧不自在。同樣的道理，如果一名比丘因修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心，那麼這名比丘實在應該為此感到慚愧，他應當反省：『我並沒有從佛法的功德中得到任何的好處，我沒有得到任何的利益。因為我已修持佛隨念、法隨念、僧隨念，卻都無法建立起與善法相應的捨心與平靜。』

這名比丘將會因這份慚愧心，而建立起與善法相應的捨心與平靜，這就是美妙的安止定，他將會捨離一切對存有的執著(即:欲有、色有、無色有)，捨離貪愛，依無欲，而證得滅盡無餘。我們可以說這名比丘已經做到了很了不起的修行。

甚麼是火界呢？所為火界有二種，分別是有內火界與外火界。

甚麼是內火界呢？就是所謂在內身一切屬於溫暖，或火性熱的體溫。比如：暖身、熱身、火氣大、煩悶、溫壯、消化飲食等等。至於外火界者，就是內火界以外的廣大、 純然、不會令人不喜愛的一切火性。

這個世上有時候當大火生起時，會燃燒整個村邑、城郭、山林、曠野，它會燒乾道路，甚至是水，直到沒有東西可燒為止。

當大火滅後，人民若欲生火時，有可能以鑽木截竹的方式生火，或以珠燧的方式生火。

雖然外火界非常的廣大，非常的純淨，很令人喜愛，但那些都是無常的現象，都會過去，都會變成泡沫而衰敗消失，都是瞬息萬變的東西。 如果就連外火界都尚且如此的靠不住，那麼更何況是我們這副因貪愛所染受且暫時存在的身軀呢？

所以那些不常聽聞佛法且愚癡的凡夫會這麼想：『身體就是我，身體就是我的，我就存在於身體之中。』

但是，多聞聖弟子卻不會這麼想：『身體就是我，身體就是我的，我就存在於身體之中。』他們會怎麼想呢？若有人辱罵、毆打、或因瞋怒而經常以惡口攻擊他們時，他們心中會這麼想：『我會產生被人辱罵、誹謗、流言蜚語、名譽遭受攻擊的痛苦，這一切都是有因有緣而生，絕非無因無緣憑空冒出來。那麼苦受是以甚麼因緣而生呢？就是十二因緣的”觸”。』

於是他觀察並領悟到”觸”也是無常的，”受”也是無常的，”想”也是無常的，”行”也是無常的，”識”也是無常的。他的心便以地界(及五蘊)為所緣，收攝凝聚於一心，他的心已安止於平靜、堅定不移的境界中(入色界的安止定)。

又假設如果有人以好聽的話、讚美之詞來稱讚這名聖弟子，他會這麼思惟：『我會產生這種被人稱讚的樂受，都是從有因有緣而生，絕非無因無緣憑空冒出。這種樂受是以甚麼因緣而生？也是”觸”。』

於是他觀察並領悟到”觸”也是無常的，”受”也是無常的，”想”也是無常的，”行”也是無常的，”識”也是無常的。他的心便以地界(及五蘊)為所緣，收攝凝聚於一心，他的心已安止於平靜、堅定不移的境界中(入色界的安止定)。

又可能有年輕、中年、年紀大的人來對這名聖弟子動粗，這些惡人或以拳頭，或丟石頭，或對其施加刀杖。這名聖弟子遇到他人施加暴力時，會心想：『我受此身，色法粗質，乃四大元素所組合，從父母所生。自出生後，身體經由飲食而長期滋養，必須穿衣、坐臥、按摩、洗澡。但這副身軀必遭破壞，有一天一定會消失，有一天一定會離散，我因為這副身體而遭受拳毆、石擲、及刀杖的傷害。』因此之故，這名聖弟子會非常的精勤而不懈怠，正身、正念，不忘、不癡，安定一心。他會心想：『我非常的精勤而不懈怠，正身、正念，不忘、不癡，安定一心。我就是因為有了這副身體，才會遭受到拳毆、石擲、及刀杖的傷害，所以我更應當努力修行世尊的教法。』

世尊在《利鋸喻經》中也曾這麼說過：『

如果有盜賊以利锯將你們的身體節節肢解，如果你們的心因此動搖變異，或口出惡言的話，那麼我要告訴你們，你們的修行必將因此而衰退!

你們都應當這樣修行：”如果我遇到有壞人或盜賊來殺害我，甚至以利鋸將我的身體給肢解，我的心也都要平靜不變，口不出惡言，保持友善與悲憫，保持慈心，沒有瞋恚。我要向這個人散發慈心，然後再把慈心擴散到世界的每一處角落，安住在慈愛的境界中。我的心要寬大，不記仇，無怨無結，無恚無諍，廣大、不可限量，沒有怨恨及敵意。然後再以同樣的方式修持悲心、喜心、捨心。”比丘們，你們都應當這樣修行。』

又如果一名比丘因修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心與平靜，那麼這名比丘應該為此感到慚愧，他應當反省：『我並沒有從佛法的功德中得到任何的好處，我沒有得到任何的利益。因為我修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心與平靜。』

這就好像剛嫁進夫家的媳婦，看見公公與婆婆時，會感到很羞愧不自在。同樣的道理，如果一名比丘因修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心，那麼這名比丘實在應該為此感到慚愧，他應當反省：『我並沒有從佛法的功德中得到任何的好處，我沒有得到任何的利益。因為我已修持佛隨念、法隨念、僧隨念，卻都無法建立起與善法相應的捨心與平靜。』

這名比丘將會因這份慚愧心，而建立起與善法相應的捨心與平靜，這就是美妙的安止定，他將會捨離一切對存有的執著(即:欲有、色有、無色有)，捨離貪愛，依無欲，而證得滅盡無餘。我們可以說這名比丘已經做到了很了不起的修行。

甚麼是風界？所謂風界有二種，分別是內風界與外風界。

所謂內風界就是指內身中一切的氣體。比如說身體內的：上風、下風、腹風(脹氣)、行風、掣縮風、刀風、躋風、非道風、節節行風、息出風(呼出的空氣)、息入風(吸進的空氣)等等。至於外風界者，就是內風界以外的一切廣大、純然、不令人憎惡的風。

有時候當外界的大風吹起時，會將房屋給吹散，會把樹給吹得連根拔起，會將山上的巨石給吹得崩落，當山巖被吹開後風便停止，纖毫不動。

當外界的狂風停止後，若人民想要涼爽時，有可能以扇子來搧風，或以 棕櫚葉來搧風，或穿清涼的衣服。

外風界雖極大，極 純然，極不憎惡，但那些都是無常的現象，都會過去，都會變成泡沫而衰敗消失，都是瞬息萬變的東西。如果就連外火界都尚且如此的靠不住， 那更何況是我們這副因貪愛所染受且暫時存在的身軀呢？

所以那些不常聽聞佛法且愚癡的凡夫會這麼想：『身體就是我，身體就是我的，我就存在於身體之中。』

但是，多聞聖弟子卻不會這麼想：『身體就是我，身體就是我的，我就存在於身體之中。』他們會怎麼想呢？若有人辱罵、毆打、或因瞋怒而經常以惡口攻擊他們時，他們心中會這麼想：『我會產生被人辱罵、誹謗、流言蜚語、名譽遭受攻擊的痛苦，這一切都是有因有緣而生，絕非無因無緣憑空冒出來。那麼苦受是以甚麼因緣而生呢？就是十二因緣的”觸”。』

於是他觀察並領悟到”觸”也是無常的，”受”也是無常的，”想”也是無常的，”行”也是無常的，”識”也是無常的。他的心便以地界(及五蘊)為所緣，收攝凝聚於一心，他的心已安止於平靜、堅定不移的境界中(入色界的安止定)。

又假設如果有人以好聽的話、讚美之詞來稱讚這名聖弟子，他會這麼思惟：『我會產生這種被人稱讚的樂受，都是從有因有緣而生，絕非無因無緣憑空冒出。這種樂受是以甚麼因緣而生？也是”觸”。』

於是他觀察並領悟到”觸”也是無常的，”受”也是無常的，”想”也是無常的，”行”也是無常的，”識”也是無常的。他的心便以地界(及五蘊)為所緣，收攝凝聚於一心，他的心已安止於平靜、堅定不移的境界中(入色界的安止定)。

又可能有年輕、中年、年紀大的人來對這名聖弟子動粗，這些惡人或以拳頭，或丟石頭，或對其施加刀杖。這名聖弟子遇到他人施加暴力時，會心想：『我受此身，色法粗質，乃四大元素所組合，從父母所生。自出生後，身體經由飲食而長期滋養，必須穿衣、坐臥、按摩、洗澡。但這副身軀必遭破壞，有一天一定會消失，有一天一定會離散，我因為這副身體而遭受拳毆、石擲、及刀杖的傷害。』因此之故，這名聖弟子會非常的精勤而不懈怠，正身、正念，不忘、不癡，安定一心。他會心想：『我非常的精勤而不懈怠，正身、正念，不忘、不癡，安定一心。我就是因為有了這副身體，才會遭受到拳毆、石擲、及刀杖的傷害，所以我更應當努力修行世尊的教法。』

世尊在《利鋸喻經》中也曾這麼說過：『

如果有盜賊以利锯將你們的身體節節肢解，如果你們的心因此動搖變異，或口出惡言的話，那麼我要告訴你們，你們的修行必將因此而衰退!

你們都應當這樣修行：”如果我遇到有壞人或盜賊來殺害我，甚至以利鋸將我的身體給肢解，我的心也都要平靜不變，口不出惡言，保持友善與悲憫，保持慈心，沒有瞋恚。我要向這個人散發慈心，然後再把慈心擴散到世界的每一處角落，安住在慈愛的境界中。我的心要寬大，不記仇，無怨無結，無恚無諍，廣大、不可限量，沒有怨恨及敵意。然後再以同樣的方式修持悲心、喜心、捨心。”比丘們，你們都應當這樣修行。』

又如果一名比丘因修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心與平靜，那麼這名比丘應該為此感到慚愧，他應當反省：『我並沒有從佛法的功德中得到任何的好處，我沒有得到任何的利益。因為我修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心與平靜。』

這就好像剛嫁進夫家的媳婦，看見公公與婆婆時，會感到很羞愧不自在。同樣的道理，如果一名比丘因修持佛隨念、法隨念、僧隨念，但都無法建立起與善法相應的捨心，那麼這名比丘實在應該為此感到慚愧，他應當反省：『我並沒有從佛法的功德中得到任何的好處，我沒有得到任何的利益。因為我已修持佛隨念、法隨念、僧隨念，卻都無法建立起與善法相應的捨心與平靜。』

這名比丘將會因這份慚愧心，而建立起與善法相應的捨心與平靜，這就是美妙的安止定，他將會捨離一切對存有的執著(即:欲有、色有、無色有)，捨離貪愛，依無欲，而證得滅盡無餘。我們可以說這名比丘已經做到了很了不起的修行。

各位！就好像將木材、泥土、水草給堆砌起來，將一定範圍的空間給覆裹圍住，”房屋”這個名字便因此而產生了。

各位！我們也應當明白這個身體也是如此，它是因筋骨、因皮膚、因肉 、血等材料將空間給纏裹包圍住，因此便有了"身體"這個名字。

假設眼睛的功能壞掉了， 便無法因光明而看見外在的景色，則不會有眼觸，眼識也無法產生；反之，若眼睛的功能正常，外在的景色便能被光明所照，則會有心念，眼識也因此產生。

各位！內眼觸及外在的色境，因眼識而知外在的色境，這就是屬於色陰；若有覺受是覺受陰，若有想是想陰，若有行思是行思陰，若有識是識陰。就是這樣，應當正確地觀察並了解五陰是各種因緣的組合物。

各位！世尊也這麼說過：『若見緣起便見法，若見法便見緣起。』

世尊說五盛陰(五取蘊)從因緣而生，從此而生色盛陰，覺、想、行、識盛陰。

各位！若內耳……鼻……舌……身……意等功能壞掉，便無法辨識外在的世界，則不會有 耳、鼻、舌、身、意等觸，那麼耳、鼻、舌、身、意等識也無法產生。

各位！若內意根的功能正常，便能辨識外在的世界，而便有 意觸，意識因此而生。

各位！內意根觸及法，因意識而知外在的色法，是屬於色陰，若有覺受是覺受陰，若有想是想陰，若有行思是行思陰，若有識是識陰。就是這樣，應當正確地觀察並了解五陰是各種因緣的組合物。

各位！世尊也曾這麼說過：『若見緣起便見法，若見法便見緣起。』

世尊說五盛陰(五取蘊)從因緣而生，從此而生色盛陰，覺、想、行、識盛陰。這名聖弟子不會再執著過去、未來、現在的五盛陰(五取蘊)，當他捨離執著後，便達到無欲，證得無欲後便得解脫，解脫以後便自知解脫：『我此生已是歷劫生死的最後一站，我已完成圓滿的梵行，我該修行的功課都已完成，我不會再有來生了，我已很清楚地知道自己解脫了。』各位！這名比丘若真能做到這個地步，我們就可以說他是一位修得很好的比丘。」

當諸比丘聽聞尊者舍利弗所說的這部《象足跡喻經》以後，都心生歡喜，並依法奉行。

在許多人眼裏佛教就是修仙成佛，脫離社會的一種消極文化思想。實際上，現實中也的確如此。很多人在沉迷佛教以後變得消極，什麼都不做，成天就知道燒香念佛，對家裏的事情不聞不問。

其實呢，這是一種沒有領悟佛家思想的表現。佛道思想，首重修智慧，因開悟智慧而明辨是非，因明辨是非所以持戒，因持戒得禪定，如同孤舟浮於海上而不被滾滾紅塵所吞沒。

歸根結底之所以讓無數人誤解佛家思想，主要是千百年來很多人沒有遵照佛陀的教導而胡亂傳法。

第一、真正的佛門弟子，他不會向你說種種神異之事，他就是個普普通通的和尚，更不會告訴你什麼紅塵盡皆虛幻，也不會說什麼輪迴轉世，說什麼以天眼見到你的過去未來等等。因為佛教有一條戒律，不向世俗中人顯露神通。總之不會以消極的思想來影響你，讓你不快樂，讓你逃避現實，更不會說一些讓你無法理解，一頭霧水的事情。佛門弟子點化世人注重機緣，不開口則已，一開口絕對會讓人幡然醒悟，認識到自身所存在的問題，從而積極去解決

第二、佛家講究的是普渡眾生，那麼如何普渡眾生呢?其實，真正的佛家弟子心境是非常圓潤的，平靜而睿智，洞察世事之間的關係，會憑藉自身修得的智慧解決別人心中的煩惱。大多數人之所以煩惱無非是生活中遇到了困難，而佛門弟子會幫助別人解決生活中遇到的問題，讓人找到正確且自己願意去走的道路。絕對不會讓你放下現實問題不管，進而逃避，讓你內心時時刻刻都感到不安。哪些讓你一味看佛經，念經逃避現實，甚至不願意幫你解決現實問題的人絕非佛門弟子。

第三、真正的佛門弟子一言一行都會嚴格要求自己，會恪守戒律，會讓人有一種如沐春風的感覺，絕對不會讓人生出厭煩的情緒。有些人可能了解一點佛家的道理，一知半解卻四處為人解說，他覺得這是在積累功德，說到底也是私心所致。自然是糊塗傳糊塗，一傳兩不懂。其實，真正懂佛法的人他是可以解決你所有煩惱的，絕對不會讓你聽聞佛法後更加厭煩。否則，他絕不會開口向你說什麼，也不會讓你知道他知曉佛法，是佛門中人。因為，真正的高人是不會顯山露水，做了好事也不會說自己是佛門中人，給佛家打廣告的。

非常正
五蘊皆空
首先要四大皆空
色界由四大組成
外四大由因緣而有生滅無常
内四大又係

世尊又話:若見緣起便見法，若見法便見緣起
所以修法要在色界修
觀五陰緣起緣滅
之後
彼厭此過去、未來、現在五盛陰
跟住無欲
無欲就解脱

點樣開始觀呢
有時觀音法門可觀耳根先

又有不淨觀，可生大厭離

巴打厭煩嗎？一齊研究白骨觀好嗎？

禪定時觀無常 觀八苦 觀自身生滅

唔係

佛哲 一套長三百頭❤

佛家最高境界係成佛
道教叫人養生練氣，練仙練神通, 係佛家眼中咪即係行錯左路??

外道

算上乘 但不是最上乘

所以佛陀講既法，係可以包含到其他宗教，但其他宗教既法，就未必講到佛陀教既野
最接近都係道家老子，但一來道家唔係宗教，二來冇人可以睇得明老子寫既野再修到佢個境界

老君72戒

如果老子=太上老君咁其實都係講緊升天

傳説中封神榜闡教截教應運而開大片
之後有批神仙比接引道人接左去西方教

都是梵行

梵行已立既梵行係指解脫道喎

梵字解清静
簡單D叫修心
道家有個道德清静經(疑似 copy 心經)
咁好多教都係修清靜心
不過道教話修心唔夠
仲要身體，所以叫性命雙修
總之修心就總持陀羅尼

善心都可以咁解既 有梵行所以生天

對!大慈大悲!總持陀羅尼

名相：梵行
釋文： 梵語 brahma-cary，巴利語 brahma-cariya。意譯淨行。即道俗二眾所修之清淨行為。以梵天斷淫欲、離淫欲者，故稱梵行；反之，行淫欲之法，即稱非梵行。娑羅門將一生分為四期，其中第一期即稱梵行期（梵 brahma-crin），於此期間，其生活遵守不淫之戒，並學吠陀、祭儀等。於佛教以不淫，受持諸戒，稱為梵行。又於長阿含卷九「十上經」，以具足禪，於八解脫中，逆順遊行，稱為梵行具足。大方等大集經卷七不眴菩薩品、大寶積經卷八十六大神變會等以八正道為梵行；北本大般涅槃經卷十五梵行品以慈悲喜捨等四無量心為梵行，住知法等七善法，即稱梵行具足。凡此，皆為廣義之梵行。〔增一阿含經卷三十、瑜伽師地論卷二十九、法華玄義卷四上、法華義疏卷七〕（參閱「五行」1085）p4631
轉自佛光大辭典

其實佛教一開始傳入中國時，因為係全新哲學體系，所以有用道家的名詞作助，解釋佛教教義，此時期稱為「格義佛教」
之後發覺會佛道不分，就正式成立獨立一體的宗教哲學

鳩摩羅什

道安國師時期，鳩摩羅什已對空有清晰見解，甚至創立「三論宗」

想問問，睇哩個系列嘅書攞概念得唔得？

最出名就係舉匕
佛法高深

參考下都可以既
但一開始睇法華經？
會唔會難左d

會驚人地解釋錯左 變左行錯路 一開始睇心經 阿含經 之後再進禪經 金剛經會好d 個人意見

I mean道安國師時期先係格義佛教

慧遠師父

根器不同，建議睇啲宗派綱要同教義，揀一門有興趣深入睇
心經深入睇其實好難，法華經講本有佛性，好多譬喻，配合法師講解會好啲
初學可以去多啲講座
「佛法無人說，雖慧不能了」

楞伽經 先

我最初唸法華經係最後嘅書，花時間精讀一本應該夠。原來係唔夠

要心轉法華 心經解構空性高 但都有種種了解佛教思想

讀經不如解經，解經不如行經

禪經 法華轉心 定心轉法華 讀千篇而不解其義無意思

你一讀就讀大學，你會明？

佛心印 要以心印證本經

岩岩打完坐
原來唔挨住就唔會眼訓, 但背部會好累...
如果背唔用力, 我會坐得好寒背

選譯自《中阿含經》之《無刺經》

喬正一白話譯於西元2014/12/6八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀遊化到古印度的鞞舍離城，住在該誠的獼猴江邊一處高樓觀臺，當時跟隨佛陀一起遊化的有很多是很有名的大長老及上尊大弟子等，包括：遮羅、優簸遮羅、賢善、賢患、無患、耶舍、上稱等，這些優秀的大弟子們則住在附近的草屋。

所有鞞舍離城的貴族們很快的獲悉世尊到來的消息，都很興奮，他們決定大肆宣揚，鑼鼓喧天地召告大家一起去頂禮佛陀。

當時，諸長老與上尊大弟子聽說諸鞞舍離城的貴族們如此的大肆宣揚，便思惟：「禪(定)以聲為刺，世尊亦曾說過禪(定)以聲為刺，所以我們應該前往牛角娑羅林，那裡相當的安靜，很適合我們遠離獨住、閑居靜處、靜坐思惟(止觀)。」

於是，諸大德長老及上尊大弟子便一同前往牛角娑羅林。

眾多的鞞舍離貴族與人民來到佛陀的面前，有的人跪在地上，額頭觸地，稽首佛足，然後起身坐在一旁；有的人與佛陀彼此問候，然後坐在一旁；有的人雙手合掌向佛陀行禮，然後坐在一旁；有的人則是在遠處看見佛陀以後，便自行找地方安靜的坐下。

當眾多的鞞舍離人民各自坐定以後，世尊便為他們說法，令他們心生法喜。於是，鞞舍離人民聽聞佛法後，便從座位起身，一起跪在地上，稽首頂禮佛足，然後繞佛三匝而離去。

就在鞞舍離的人民離去後不久，世尊問諸比丘：「諸長老及上尊大弟子等都到哪裡去了？」

比丘們解釋是因為諸長老及上尊大弟子等很不喜歡吵鬧，他們認為禪(定)以聲為刺，世尊亦曾說過禪(定)以聲為刺，所以他們前往牛角娑羅林，在那裡安靜的修持「止」與「觀」。

世尊聽後讚嘆道：「善哉！善哉！沒錯!我確實說過：『禪(定)以聲為刺。』所謂的『刺』就是指障礙與煩惱。譬如持戒的人以犯戒為刺，守護諸根者以打扮莊嚴己身為刺，修習不淨觀者以淨相為刺，修習慈心者以瞋恚為刺，遠離飲酒者以飲酒為刺，修梵行者以見女色為刺，入初禪者以聲為刺，入第二禪者以覺觀為刺，入第三禪者以喜為刺，入第四禪者以入息出息為刺，入空處者以色想為刺，入識處者以空處想為刺，入無所有處者以識處想為刺，入無想處者以無所有處想為刺，入想知滅定者以想知為刺。

還有有三種刺，分別是：貪欲刺、瞋恚刺、愚癡之刺。這三種刺，都已被漏盡阿羅漢徹底的斷除，拔絕其根本，永不復生，這就是阿羅漢無刺、阿羅漢離刺、阿羅漢無刺離刺的意思。」

當佛陀說完後，比丘們聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

一想訓就喝佢 魔退下 唔好阻住我修行
利伸今日得左

你會唔會挨住坐?

係巴士 仲觀到其他野

本身琴晚飲左酒 完全定唔到 仲有好多念頭自己浮出黎 係巴士趕返工果陣就定番

選譯自北傳中阿含七法品七車經第九篇

優婆塞喬正一譯於西元二○○五年四月二十四日八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀住在古印度王舍城內的竹林精舍內，與大比丘們共同夏安居。當時尊者滿慈子（註一）也在王舍城另一處名叫生地的地方夏安居。三個月過後，夏安居結束，住在生地的一些比丘們補治妥僧衣（註二），便持缽離開生地向王舍城出發，依續來到王舍城竹林精舍。來自生地的比丘們見到了世尊，便稽首作禮，恭敬地退坐在一旁。

世尊問比丘們：「你們是從何而來？在何處夏安居？」

生地諸比丘回答：「世尊，我們是從生地而來，於生地夏安居。」

世尊問：「在你們生地比丘之中，有誰是被所有的比丘一致推崇？不但是自己奉行少欲、知足，對人也說少欲、知足之法？自己樂於閑居，對人也稱說閑居之法？自我鞭策精進，對人也稱說正精進之法？自己保持正念，對人也稱說修持正念之法？自己能保持一心專注，對人也稱說修持一心專注之法？自己提昇智慧，也對人稱說智慧之法？自己滅盡煩惱，對人也稱說滅盡煩惱之法？自己渴仰正法、解脫，成就歡喜，對人也勸說渴仰正法解脫，令他人成就歡喜？」

生地諸比丘說：「世尊，是有這樣的人，他就是尊者滿慈子。」

這時，尊者舍梨子也在大眾之中，心想：「賢者滿慈子被所有來自生地的比丘如此推崇，不知何時能與賢者滿慈子一起聚會，請問他一些法義？他或許能解答我的疑問。」

世尊於王舍城夏安居結束後與尊者舍梨子及來自生地的比丘們著衣持缽，一起從王舍城出發，前往舍衛國。抵達舍衛國後，隨即住在勝林給孤獨園。

而尊者滿慈子在生地結束夏安居後，也來到了勝林給孤獨園。尊者滿慈子見到了世尊，便稽首作禮，在如來前舖妥尼師檀，結加趺坐。這時尊者舍梨子問其他比丘：「諸位賢友，哪一位是賢者滿慈子？」

比丘們對尊者舍梨子說：「他就坐在如來的前方，特徵是皮膚白皙，高隆的鼻子，有如鸚鵡嘴般。」

尊者舍梨子已知悉滿慈子的長相特徵後，便牢記在心。尊者滿慈子在園內過了一晚，第二天清早便著衣持缽進入舍衛國內乞食。乞得食物後，便回到精舍內置妥衣缽，洗淨手足，將尼師檀放在肩上，來到安陀林經行之處，在一棵樹下敷妥尼師檀，結趺坐。

尊者舍梨子也來到安陀林，就在離滿慈子不遠處的一棵樹下敷妥尼師檀，結加趺坐。一段時間後，尊者舍利子便來到尊者滿慈子面前，彼此互相問候，坐下來問尊者滿慈子：「賢者，你是在沙門瞿曇門下修梵行嗎？」

滿慈子回答：「是的。」

舍利子又問：「你是為達戒律清淨的緣故，所以跟隨沙門瞿曇修梵行嗎？」

滿慈子回答：「不是！」

「那你是為了達到心清淨緣故、見淨緣故、疑蓋清淨緣故、道非道知見清淨緣故、道跡知見清淨緣故、道跡斷智淨緣故，而跟從沙門瞿曇修梵行嗎？」

答說：「都不是。」

又問：「我一開始問賢者是否跟隨沙門瞿曇修梵行，你說是。但又問賢者是以戒清淨等理由才跟從沙門瞿曇修梵行，你則說不是。不知你究竟是以何種理由跟隨沙門瞿曇修梵行？」

答：「賢者，我是為了達到無餘涅槃的緣故。」

舍利子又問：「這是怎麼解釋？賢者，不正是因為戒清淨的緣故，沙門瞿曇才會說有『無餘涅槃』可證嗎？

滿慈子回答：「不能這樣說。」

舍利子又問：「不是因為心清淨、見清淨、疑蓋清淨、道非道知見清淨、道跡知見清淨故、道跡斷智清淨等緣故，沙門瞿曇才說如此可達無餘涅槃嗎？」

滿慈子回答：「不能這樣說。」

舍利子又問：「可否請你解釋你否定的理由？」

滿慈子回答：「賢者，若說只是作到戒律清淨，就說是世尊沙門瞿曇所謂的無餘涅槃，那麼『有餘』與『無餘』之間又有何異？若說『無餘』就是心淨、見淨、疑蓋淨、道非道知見淨、道跡知見淨、道跡斷智淨等法，那麼我們大可以將『有餘』說成『無餘』。但是賢者，如果說只要能夠作到戒淨、心淨、見淨、疑蓋淨、道非道知見淨、道跡知見淨、道跡斷智淨等七法中的任何一法，就是世尊所謂的無餘涅槃，那麼凡夫也應當可以輕易的般涅槃。因為世間一般凡夫也都能夠輕易的作到以上七法中的任何一法。

賢者，應該這樣說，因為戒淨的緣故，使得心清淨；因心清淨的緣故，使得知見清淨；因為知見清淨的緣故，使得疑蓋清淨；因為疑蓋清淨的緣故，使得道非道知見清淨；以道非道知見清淨的緣故，使得道跡知見清淨；因為道跡知見清淨的緣故，使得道跡斷智清淨；因為道跡斷智清淨的緣故，便能達到世尊沙門瞿曇所謂的無餘涅槃。」

滿慈子繼續解釋：「賢者，曾經拘薩羅王波斯匿在舍衛國，因有急事要立即前往婆雞帝城處理，波斯匿王便心想該如何能在一日內從舍衛國趕到婆雞帝城？他又心想：『或許我可以從舍衛國到婆雞帝城之間，接續布置七部車子。』於是他便在舍衛國到婆雞帝城之間接續布置七部車。七車置妥後，波斯匿王從舍衛國搭乘第一部車，然後改搭第二車而捨第一部車，如此接續乘坐到第七部車，於一日之中抵達婆雞帝城。

波斯匿王於婆雞帝城辦完事後，坐在王宮正殿之上，群臣問道：『大王，
你是否在一天之內從舍衛國至婆雞帝城？』

王回答：『沒錯！』

群臣問：『你是搭乘第一部車在一天之中從舍衛國趕至婆雞帝城嗎？』

王回答：『不是！』
臣問：『那你是搭乘第二車換第三車至第七車，從舍衛國至婆雞帝嗎？』

王說：『不是。』

賢者，你覺得當拘薩羅王波斯匿王被群臣這麼問的時候，他應當如何解釋？當時他是這樣回答群臣的：『我是在舍衛國與婆雞帝城之間，接續布置七部車子。從舍衛國搭乘第一部車，然後換第二車而捨第一部車，如此接續坐到第七部車，於一日之中抵達婆雞帝城。』

就是這樣，賢者。以戒清淨故，使得心清淨；以心清淨故，使得見清淨；以見清淨故，使得疑蓋清淨；以疑蓋清淨故，使得道非道知見清淨；以道非道知見清淨故，得道跡知見淨；以道跡知見清淨故，使得道跡斷智清淨；以道跡斷智清淨故，便可達世尊所謂的無餘涅槃。」

尊者舍梨子問尊者滿慈子：「賢者的名氏為何？其他修行人如何稱乎賢者？」

尊者滿慈子回答曰：「賢者，我名叫滿，我的母親叫做慈。所以其他同修都稱呼我為滿慈子。」

尊者舍梨子讚歎說：「善哉，善哉。賢者滿慈子真不虧為如來弟子，應答智辯聰明，態度安隱無畏，成就調御身、口、意，已達大辯才，得甘露幢。在解脫界可自己作證成就遊。
我問賢者許多甚深的法義，賢者能清楚的回答。賢者滿慈子啊，所有修梵行的人如果想獲得大利，都應該親近賢者滿慈子，隨時拜訪賢者，隨時禮拜賢者。我今為得大利，會隨時拜訪賢者，隨時禮拜賢者。所有修梵行的人都應當如同將縈衣戴在頂上般的禮敬賢者。」

尊者滿慈子反問尊者舍梨子：「賢者的名氏為何？其他修行人如何稱乎賢者？」

尊者舍梨子回答：「賢者，我的名字叫優波鞮舍，我的母親名叫舍梨。所以其他同修都稱我為舍梨子。

尊者滿慈子也讚歎說：「我今與世尊弟子共同討論法義而不知，與第二尊共論法義而不知，與法將共論法義而不知，轉法輪竟又轉予如來弟子而不知。我若是知道你就是尊者舍梨子的話，我一定不敢回答任何一句，更何況還與你如此深論法義。」

滿慈子也以同樣的讚辭回讚尊者舍利子，兩位大尊者結束討論後，都心生法喜，各自離開座位，回到自己原來修行的地方。

註一：滿慈子尊者即是富樓那尊者，為世尊十大傑出弟子之一，因辯才無礙，善說法要，在北傳增一阿含經中被世尊喻為「說法第一」。

註二：依據大品入雨安居犍度的記載，比丘依法在雨季夏安居結束後，有一個月的衣時，約為陽曆的十月中至十一月中，在那段期間比丘們可補治僧衣，也同時是在家人供養僧伽衣物的最適當時機。

岩岩睇呢篇, 中哂

選譯自北傳《中阿含經》習相應品不思經第二第（四三）卷

喬正一譯於西元二○○四年二月二十二日八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀於舍衛國遊化，駐錫在在勝林給孤獨園內。

當時，世尊對尊者阿難說：「阿難，持戒的人，在持守戒律的時候，心裏頭不要一直想著：『願以此戒之功德，速令我得到【不悔】。』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【不悔】境界；

阿難，已經達到【不悔】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【歡悅】』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【歡悅】境界；

阿難，已經達到【歡悅】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【安止】』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【安止】境界；

阿難，已經達到【安止】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【喜】的覺受』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【喜】境界；

阿難，已經達到【喜】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【樂】的覺受』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【樂】境界；

阿難，已經達到【樂】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【定】』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【禪定】境界；

阿難，已經達到【定】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【見如實】、【知如真】』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【見如實】、【知如真】境界；

阿難，已經達到【見如實】、【知如真】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【厭離心】』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【厭離心】境界；

阿難，已經達到【厭離心】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【無欲】』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【無欲】境界；

阿難，已經達到【無欲】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【解脫一切婬．怒．癡】』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【解脫一切婬．怒．癡】境界；

阿難，正為因持戒的功德便自然能得到不悔的果報；

因不悔的緣故便自然能得到相應的歡悅果報；

因歡悅的緣故便自然能得到相應的喜；

因的喜緣故便自然能得到止；

因止的緣故便自然能得到樂；

因樂的緣故便自然能得定心；

阿難，多聞聖弟子如果已獲得禪定便自然能如實澈見四聖諦、如實領悟四聖諦；

因為已如實澈見四聖諦、如實領悟四聖諦的緣故，便自然能得到厭離心；
因為有厭離心的緣故便自然能得到無欲；

因為無欲的緣故便自然能得到解脫；
因為解脫的緣故便自然能獲得解脫知見，很清楚的知道自已『此生已盡、梵行已立、所作已辦、不更受有。』（不需要靠別人來印證或科學儀器來鑑定）

阿難，這是因為前一法能增益後一法，一法與一法之間能互相增益。

又前一法是後一法的因，後一法是前一法的果，一法與一法彼此間互為因緣（果）。
這就是持戒的功德為什麼能達到涅盤的原因，為什麼能從此岸得至彼岸的緣故。」

尊者阿難及諸比丘們聽聞佛陀的這段開示後，都心生歡喜，決定依法奉行。

六道巴執左呢個位？

執左邊個位?

持戒的人，在持守戒律的時候，心裏頭不要一直想著：『願以此戒之功德，速令我得到【不悔】

紅字咗, 睇唔睇到?

睇到 所以copy左

選譯自《中阿含125經》之《貧窮經》

喬正一白話譯於西元2015/2/15八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀遊方到了古印度的舍衛國，暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，世尊告訴諸比丘：「比丘們，我問你們，世上有人很窮困，這是不是一種很大的痛苦？」

諸比丘回答：「是的，世尊！」

世尊又問諸比丘：「假設這些窮人必須向他人舉債度日，那麼向他人舉債是不是一種很大的痛苦？」

「沒錯，世尊！」

「如果有人背負債務以後，無法按時清償，於是乎利息滾入本金，債務便愈來愈沉重，是否是一種很大的痛苦？」

「沒錯，世尊！」

「如果有人因為利滾利而無法償還債務，當面臨債主上門索債時，這是不是一種很大的痛苦？」

「的確是，世尊！」

「假設當債主上門討債，而得不到清償，於是乎債主天天上門討債，這是不是一種很大的痛苦？」

「的確是，世尊！」

「如果有人因為還不出錢，於是遭到債主的恐嚇、強制拘留、甚至是凌辱及暴力等的傷害，這是不是一種很大的痛苦呢？」

「的確是，世尊！」

「所以，我們可以肯定不論是貧窮、舉債、債務的利息滾入本金、債主上門討債、債主天天上門討債、債主以暴力等恐怖的手段討債等，對債務人來說都是一種很大的痛苦。

同理，如果有人於如來的聖法之中，對於善法沒有淨信，不持戒、不博聞、沒有布施、沒有智慧，那麼就算此人坐擁很多的金、銀、琉璃、水晶、摩尼、白珂、螺璧、珊瑚、琥珀、碼碯、玳瑁、硨渠、碧玉、赤石、琁珠等昂貴的珍寶，然而對於如來的聖法而言，依然是貧窮，無權也無勢。

如果此人造作身惡行，口、意等惡行，對於我聖法而言，就是一種不善，如同舉債。

又假設此人意圖掩飾覆藏自己的身之惡行，不自發露，不想讓他人知道，不想被他人指責；或打算掩飾覆藏自己的口、意等惡行，不自發露，不想讓他人知道，不想被他人指責。這種行為對於我的聖法來說就是一種不善，如同利息滾入本金。

假設此人不論是走入村邑或走出村外，當有少欲、知足、樂修梵行的比丘看見此人後，便對其他比丘說：『諸位賢者！此人曾做了什麼惡行或犯了什麼戒，此人是村邑的障礙…。』假設此人辯稱：『諸位賢者！我沒有這些惡行。』這種行為就是我聖法中所謂的不善，如同被債主上門追討債務。

假設此人在無人之處，或在山林樹下，或在空閑之處居住，但心中不斷冒出三種不善之念：貪欲念、瞋恚念、癡害念，這就是我聖法中所謂的不善，如同債主天天上門索債。

假設此人因為造作了身口意等惡行，因此緣此，死後必墮入惡處，重生於地獄中，這就是我聖法中所謂的不善，如同遭債主以暴力等恐怖的手段討債。

但我從未看過有任何一種恐怖的暴力手段，能比身處在地獄、畜生、餓鬼中還要更痛苦、更沉重。唯有當煩惱斷盡的阿羅漢比丘已知、滅盡，拔除其造成生死輪迴的根本，永無來生，才能完全從這三種痛苦(地獄、餓鬼、畜牲)中超脫。」

於是，世尊說了以下的偈頌作為總結：

「世間貧窮苦，舉貸他錢財，舉貸錢財已，他責為苦惱。
財主往求索，因此收繫縛，此縛甚重苦，世間樂於欲。
於聖法亦然，若無有正信，無慚及無愧，作惡不善行。
身作不善行，口意俱亦然，覆藏不欲說，不樂正教訶。
若有數數行，意念則為苦，或村或靜處，因是必有悔。
身口習諸行，及意之所念，惡業轉增多，數數作復作。
彼惡業無慧，多作不善已，隨所生畢訖，必往地獄縛，

此縛最甚苦，雄猛之所離。如法得財利，不負得安隱，

施與得歡喜，二俱皆獲利，如是諸居士，因施福增多。
如是聖法中，若有好誠信，具足成慚愧，庶幾無慳貪。
已捨離五蓋，常樂行精進，成就諸禪定，滿具常棄樂。
已得無食樂，猶如水浴淨，不動心解脫，一切有結盡。
無病為涅槃，謂之無上燈，無憂無塵安，是說不移動。」

當佛陀說完本經以後，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《中阿含172經》之《心經》

喬正一白話譯於西元2015/4/26農曆三月初八日之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀遊方到了古印度的舍衛國，暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，有一名比丘獨自在安靜的地方，修持止觀，他心中思惟一些問題：「是什麼東西在牽引著世間(五蘊)？什麼東西是染著？是什麼東西在生起時，世間(五蘊)將被支配？」【這裡的世間就是指五蘊身心，可參見《雜阿含經》第三百一十九篇】

於是，這名比丘前去向世尊求教這些問題。

世尊聽到這些問題以後，便讚歎說：「善哉！善哉！比丘！真是個好問題。所謂有好的修行基礎才會有好的思惟，你真的是聰明絕頂，才會問這個問題。比丘！這些就是你要問的 問題嗎？」

比丘回答：「是的，世尊！」

世尊說：「比丘！我的答案就是『心』【指染著，即貪、瞋、癡等執取】!是『心』在 牽引著世間【五蘊】，『心』就是染著，是『心』的生起在支配著世間【五蘊】。比丘！就是這個東西在引導著世間，就是這個東西對世間分別執著，就是這個東西的生起而支配著世間。

但是，比丘！多聞的聖弟子不會被『心』所牽引，不會因為『心』而對世間分別執著，不會被『心』所控制支配。

比丘！換言之，多聞的聖弟子不會隨著『心』而受到支配奴役，反而是『心』會被多聞的聖弟子所駕馭支配。」

比丘聽後便讚道：「善哉！善哉！沒錯，世尊！的確是這樣。」

這時，比丘聽聞佛所說的法，心生歡喜，並依法奉行。他又繼續問：「世尊！常聽人說『多聞的比丘』一辭，世尊！請問什麼是多聞的比丘？又該怎麼做才能成為何一名多聞的比丘？」

世尊讚歎說：「善哉啊！善哉！比丘！你修得真的很好，你的問題就是這樣嗎?」

比丘回答：「是的，世尊！」

世尊說：「比丘！我所說過的法非常的多，大略包括：正經、歌詠、記說、偈他、因緣、撰錄、本起、此說、生處、廣解、未曾有法及說義….。

比丘！若有善男子，對於我所說的任何一段四句偈，能了解其意義、並依法奉行，就沒有比這還要更多聞的比丘了。」

比丘讚道：「善哉！善哉！沒錯，世尊！的確是這樣。」

比丘又問：「世尊！請問什麼是明達智慧的比丘？又該怎麼做才能成為何一名明達智慧的比丘？」

世尊歎道：「善哉！善哉！比丘！好問題。比丘！這就是你的問題嗎？」

「是的，世尊！」

世尊說：「當比丘聽聞『這是苦。』，他以抉擇的智慧去思惟、察覺、並體悟『這的確是苦!』；當他聽聞『這是苦集。』，他以抉擇的智慧去思惟、察覺、並體悟『這的確是苦生起的原因!』；當他聽聞『這是苦滅。』，他以抉擇的智慧去思惟、察覺、並體悟『我應去斷、應去滅這苦生起的原因!』；當他聽聞『這是滅苦之道。』，他以抉擇的智慧去思惟、察覺、並體悟『滅苦之道』。也就是說當他在聽聞四聖諦後能以抉擇的智慧去貫通其義裡，我們就能稱其明達智慧的多聞比丘。」

比丘讚道：「善哉！善哉！沒錯，世尊！的確是這樣。」

他又問：「請問什麼是聰明比丘的黠慧與廣慧？又該怎麼做才能擁有聰明比丘的黠慧與廣慧？」

世尊歎道：「善哉！善哉！比丘！好問題。比丘！這就是你的問題嗎？」

「是的，世尊！」

「若比丘不去想那些傷害自己的事情，不意圖傷害別人，也不去想那些會害人害己的事。當他的心在思惟的時候，總是會想什麼才是對自己有益?什麼是對別人有益?什麼又是自利利他?他會慈悲世間的一切有情蒼生，心中總是祝福天神、人類能獲得平安、幸福、快樂。比丘！以上就是聰明比丘的黠慧與廣慧。」

比丘讚道：「善哉！善哉！沒錯，世尊！的確是這樣。」

此時，這名比丘在聽聞佛陀所說的法後，善受善持，牢記在心，即從自己的座位起身，走到佛前，跪在地上，稽首頂禮佛足，繞佛三匝後而離去。

這名比丘依照他所聽聞到的世尊的教誨，在遠離人群的地方獨自靜居，心不放逸，精勤修行。

沒多久，他獲得了解脫，於當生中自知、自覺，自作證解脫知見：「這一生已是歷劫生死的最後一站了；我已成就最圓滿的的梵行了；我已沒有甚麼好再修了；當此生結束後，不會再有下一生了。我很確定我已經解脫了。」

這位尊者已見到了最高的法，他已證得了阿羅漢果。

當佛陀說完如是《心經》，諸比丘都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《中阿含經》第200經之《阿梨吒經》

喬正一白話譯於西元2015/6/9農曆四月二十三日之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀遊方到了古印度的舍衛國，暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，僧團中有一位名叫阿梨吒的比丘，出家前是一個捕捉鷲鳥的獵人，他的心中生起如是的惡見：「我知道世尊的教法是這樣說的：『不管是貪欲、情欲、性欲等愛欲，都不是修行解脫道的障礙；沉溺於愛欲或從事性愛等行為，也都不是障礙。』」

僧團中的諸比丘聽聞阿梨吒比丘的邪見以後，便跟他確認：「阿梨吒！你真的有這樣說過這樣的話:『不管是貪欲、情欲、性欲等愛欲，都不是修行解脫道的障礙；沉溺於愛欲或從事性愛等行為，也都不是障礙。』?」

阿梨吒比丘回答：「諸賢！我的確說過這樣的話!」

諸比丘群起譴責阿梨吒比丘：「唉呀!你不要再這樣說！千萬不要誣謗世尊！誣謗世尊者不善，世尊可從來沒有這樣說過。

阿梨吒比丘！不管是貪欲、情欲、性欲等愛欲，都是修行解脫道的障礙；沉溺於愛欲或從事性愛等行為，也都只會墮落、沉淪。世尊曾以各種角度為我們剖析說明這個道理。阿梨吒比丘！我們奉勸你趕緊捨棄這種惡見。」

但阿梨吒比丘仍堅持己見，堅決認為他自己的看法才是正確的。

眾比丘見不能令阿梨吒比丘捨此惡見，只好離去，去跟世尊報告這件事。

世尊得悉後，便差遣一名比丘：「你去叫阿梨吒比丘來這裡，就跟他說：『世尊在叫你。』」

阿梨吒比丘知道佛陀在找他，立即趕到佛陀的面前，他跪地稽首頂禮佛足，然後坐在一旁。

世尊問：「你真的有這樣說過：『不管是貪欲、情欲、性欲等愛欲，都不是修行解脫道的障礙；沉溺於愛欲或從事性愛等行為，也都不是障礙。』?」

阿梨吒比丘回答：「世尊！我確實這樣說過。」

世尊訶責：「阿梨吒！你怎麼知道我有這樣說過？你是從哪裡聽過我這樣說過？你真的是一個愚癡的人！我從來沒有說過這種話，你怎麼可以說我有這樣說過？你真的是一個不折不扣愚癡的人！當你聽聞諸比丘一起在勸諫你的時候，你當時就應該如法的回答。我現在就來問諸比丘。」

於是，世尊問諸比丘：「你們可曾聽過我這樣說過以下這樣的話: 『不管是貪欲、情欲、性欲等愛欲，都不是修行解脫道的障礙；沉溺於愛欲或從事性愛等行為，也都不是障礙。』？」

諸比丘回答：「沒有。」

世尊問曰：「那我是怎麼說的？」

諸比丘說：「我們知道世尊是這樣說的：欲愛就是障礙，世尊說欲愛有障礙；欲愛就如骨鎖，世尊說欲愛如骨鎖一般；欲愛如肉臠，世尊說欲愛如肉臠一般；欲如火把上的火炬，世尊說欲愛如火把上的火炬；欲愛如火坑，世尊說欲愛如火坑；欲愛如毒蛇一般恐怖，世尊說欲愛如毒蛇；欲愛如夢一般虛幻不實，世尊說欲愛如夢；欲如借用物，世尊說欲愛如借用物；欲愛如樹果，世尊說欲愛如樹果。我們知道世尊是這樣說的。」

世尊聽後歎道：「善哉！善哉！諸比丘！你們的確知道我說過的法是怎樣的，我的確是這樣說的。但，這個愚痴的阿梨吒糊塗顛倒，曲解法義。他因為顛倒而曲解法義之故，而誣謗於我，實際上就是自己傷害自己，有犯有罪，被所有有智慧的梵行聖者所不喜，他將因此獲得大惡報。

你這個愚癡的人！你現在知不知道你錯在哪裡？」

阿梨吒比丘被世尊當面呵責，內心很難過，低頭不語，無法言說，一副若有所失的樣子。

世尊當面數次譴責阿梨吒比丘後，告訴諸比丘：「如果，對於我所說的法都能全數明白並解其義者，你們就應當如是受持，依法奉行；如果，對於我所說的法有不明白之處，便應當來問我或者是去向其他諸有智慧的梵行者請益。因為，有一些愚癡的人，糊塗顛倒，頭腦不清，曲解法義，他們因為顛倒曲解法義之故，對於:正經、歌詠、記說、偈他、因緣、撰錄、本起、此說、生處、廣解、未曾有法及說義，不曾以智慧審察其義理；也不深思而體會，他們只會彼此爭論、戲論，只在乎自己的知識是否高人一等，而不能為了解脫去深入探求其義理。因為他們誤解法義，修持錯誤的方法，到頭來只會招致極苦的惡報，徒勞無功。

這就好比一個想要捉蛇的人，他會先四處找蛇。當他看到一條巨大的毒蛇出沒時，如果他抓住蛇的身體或尾巴，這條蛇會立即返頭來咬他的手、臂、或身體的任何部位。他可能會立即死亡，或承受半死不活的痛苦。這全是因為他捉蛇的方法錯了。

但有一些善男子，頭腦清楚，不會顛倒曲解法義，他們對於: 正經、歌詠、記說、偈他、因緣、撰錄、本起、此說、生處、廣解、未曾有法及說義，以智慧審察其義理，深思並體會，他們不會出於虛榮而彼此爭論、戲論，不會在乎自己的知識是否高人一等，他們會為了解脫去深入探求法義。如此，他們會得到他們相應的報償，不會招致極苦。

就好像有人想要捉蛇，他會先找蛇。當他看見大毒蛇時，會手執鐵杖，先以鐵杖押住蛇的脖子，以手捉住蛇頭，就算毒蛇欲反尾回頭咬人，或以蛇驅纏繞住此人的手、足、其餘肢節，蛇也不能蜇咬此人分毫。捉蛇的人不會因為捉蛇而遭受極苦，也不會徒勞無功，因為他精通捉蛇的正確方法。

我經常為你們說筏喻法，目的就是希望你們學習棄捨，不希望你們因此生出貪愛執著。

什麼是筏喻法呢？猶如深山中的大湖，湖水的波浪湍急，湖面上有很多的漂流物，但卻連一艘船也沒有，也沒有橋梁。

這時有一個人因為有事想要度過湖水到彼岸，他開始想辦法該如何到對岸。於是，他想到了一個方法，他在岸邊收集草木，將它們捆起來作成木栰，乘此木筏度湖到彼岸。後來，此人的確也安穩抵達了彼岸，但他竟然對木筏生出感情，不忍捨去，將木筏扛在右肩，或以頂戴在頭上而行。

比丘們，你們覺得怎樣？這個人這樣做，對他自己或對木筏有任何的幫助嗎？」

諸比丘回答：「沒有。」

世尊問：「那麼這個人該怎麼做才是真正的有意義?如果說，此人認為他今天乘此木筏已安抵彼岸，他的目的已經達到了，他決定將木筏放置在湖面上或岸邊，去幫助其他需要幫助的人。你們覺得他這麼做是不是對他人或對自己都很有益處？」

「是的，真的是很有益處。」

「同樣的道理，我經常為你們說筏喻法，目的就是希望你們學習棄捨，不希望你們因此生出貪愛執著。既然連正法都尚且應該捨去，不應對之生起貪愛執著，那麼更何況是非法呢?

還有，比丘們，有所謂的六入處，是哪六種呢？凡所有色，不論是過去、未來、現在，或內或外，或精或粗，或妙或不妙，或近或遠，這些一切的色(物質)非我有，我非彼有，亦非是靈魂或真我，以如是的正見智慧來觀察，便能知其如真。

以此類推，其他所有覺(受)、所有想、所有行，都非我有、我非彼有，我當無我，當不有；它們一切都非我有，我也非彼有，亦非是靈魂真我，以如是的正見智慧來觀察，便能知其如真。

所有的觀念思想，不管是:見、聞、識知、所得、所觀、意所思念，從今生到來世，或從前世到今生，彼一切非我有，我非彼有，亦非是靈魂真我，以如是的正見智慧來觀察，便能知其如真。

認為這就是靈魂，這就是世間，這就是我，我從今生到來世都一直長存不滅，永恆不滅，對於這些非法邪見也都是：非我有，我非彼有，亦非是靈魂真我，以如是的正見智慧來觀察，便能知其如真。」

這時，有一名比丘從座位起身，他偏袒著衣，跪在佛前，合掌問佛：「世尊！請問有人會因為『內在有我』而感到恐懼嗎？」

「有的。」

「世尊！為什麼有人因『(身體)內在有我(靈魂)』而恐懼呢？」

「比丘，因為他認為如果我從以前就不存在，那現在的我又是誰呢?我找不到我了嗎?難道我真的不存在?他將會因此徬徨、迷惑、憂慼、煩惱，甚至啼哭、椎胸而發狂。」

比丘又問：「世尊！請問是否有人因為『(身體)內在沒有我(靈魂真我)』而不恐懼？」

「當然也有。」

「世尊！為什麼會這樣？」

「比丘，他不會因為斷滅的邪見，所以不會因此徬徨、迷惑、憂慼、煩惱，甚至啼哭、椎胸而發狂。」

「世尊！那是否有人因身外有我或靈魂而恐懼呢？」

「當然有。」

「世尊！這是為什麼呢？」

「比丘，當有人堅持這就是靈魂，這就是世間，這就是真我，真我、心識、靈魂是生死輪迴的主體，今生的真我、心識、靈魂輪迴到下一生始終保持不變。後來，此人有可能遇到了如來，或遇到如來聰明智慧的聖弟子，糾正他的邪惡見，告訴他；捨離一切煩惱、一切我、我所作，滅我慢等心結…。他很可能因此會誤以為自己將從此人間蒸發，又生出了斷滅的邪見，他會擔心如果自己從此消失在這個世間，那是多麼可悲與恐怖的一件事啊?! 所以他會因此徬徨、迷惑、憂慼、煩惱，甚至啼哭、椎胸而發狂。」

「世尊！那是否有人不會因身外沒有我或靈魂而不恐懼呢？」

「當然也有。」

「世尊！是為什麼呢？」

「比丘，當有人不再堅持這就是靈魂，這就是世間，這就是真我，真我、心識、靈魂是生死輪迴的主體，他不會認為今生的真我、心識、靈魂輪迴到下一生始終保持不變。此人就算遇到了如來，或遇到如來聰明智慧的聖弟子，告訴他；捨離一切煩惱、一切我、我所作，滅我慢等心結…。他也不會誤以為自己將從此人間蒸發，不會再生出斷滅的邪見，他不會擔心如果自己從此消失在這個世間是多麼可悲與恐怖的一件事。所以他不會因此徬徨、迷惑、憂慼、煩惱，甚至啼哭、椎胸而發狂。」

比丘讚歎道：「善哉！善哉！」於是，這個比丘善受持誦，安靜地坐在一旁。

這時，世尊讚歎諸比丘：「善哉！善哉！你們大家聽受如此所可受之法，還會產生憂慼、煩惱、啼哭、椎胸、發狂？」

「不會的，世尊！」

「善哉！善哉！你們依止如是正見，還會產生憂慼、煩惱、啼哭、椎胸、發狂？」

「不會了，世尊！」

「善哉！善哉！你們現在的這個身體，是常住不變易、不磨滅的現象嗎？」

「不是，世尊！」

「善哉！善哉！一般人就是因為執著有心識、靈魂，所以才會誤認有我的存在；而若沒有靈魂、心識，便無我，而我、我所有亦皆不可得、不可假設，乃至心中的有我見處、黏著、諸心結使亦都不可得，不可假設。

比丘！就像我對阿梨吒比丘一樣，我是不是都已跟你們說清楚、講明白『異陰相續』的道理了？」

「是的，世尊！您都已講得很清楚了。」

「還有，比丘們，有所謂的六入處，是哪六種呢？凡所有色，不論是過去、未來、現在，或內或外，或精或粗，或妙或不妙，或近或遠，這些一切的色(物質)非我有，我非彼有，亦非是靈魂或真我，以如是的正見智慧來觀察，便能知其如真(解脫)。

以此類推，其他所有覺(受)、所有想、所有行，都非我有、我非彼有，我當無我，當不有；它們一切都非我有，我也非彼有，亦非是靈魂真我，以如是的正見智慧來觀察，便能知其如真(解脫)。

若有比丘在內外六處都不見是靈魂、真我，亦不見我(靈魂)所有，因為他已確認沒有我、我所，便不貪愛、執著身心五蘊；因為對於五蘊不貪愛、不渴愛、不執取，便沒有恐怖；因沒有恐怖，便得般涅槃：『這一生已是歷劫生死的最後一站；我已成就最圓滿的梵行；我已沒有甚麼好再修了；當此生結束後，不會再有下一生。我真的已經解脫了。』

以上就是所謂：比丘度塹、過塹、破墎、無門、聖智慧鏡。

什麼是比丘度塹(同塹，音欠，有阬、溝、險阻等意義)？就是指無明塹已盡已知，拔絕根本，打破，不復再生。這就是比丘得度塹的意思。

什麼是比丘過塹？就是指:對於存在的渴愛已盡且已知，拔絕根本，打破，不復再生，這就是比丘得過塹的意思。

什麼是比丘破墎(外城)？就是指:無窮的生死已盡、已知，拔絕根本，打破，不復再生。

什麼是比丘無門？就是指:五下分結已盡、已知，拔絕根本，打破，不復再生。

什麼是比丘聖智慧鏡？就是指:我慢已盡、已知，拔絕根本，打破不復再生。

而因陀羅(帝釋天)、生主神(印度神話的某神名)，有梵天及其眷屬，當他們探求如來的正解脫時，他們一定找不到如來逝世以後所依止的『心識』。因為如來是清淨的，如來是清涼的，如來沒有煩惱，如來是沒有來生的。

這時，其他的外道沙門、梵志很可能會因此誣謗我，說我：『沙門瞿曇是虛無論者，明明就有眾生，他卻偏說是斷滅。』

但，事實上並非如此，我絕不是斷滅虛無論者。

從以前到現在，我只說苦以及如何滅苦之道，若有人因此罵詈如來，撾打如來，因瞋恚而經常譴責如來，如來也不會因此而瞋恚、憎恨，如來始終都沒有害人之心。

若人罵詈如來，撾打、瞋恚而經常譴責，如來會怎麼想呢？如來會這樣想：『這都是因為我過去前生所作的惡業、過去前世所造的不善業而招致攻擊，我理當坦然承受。』。

若有人恭敬如來，供養、禮敬、尊重如來，如來也不會因此而得意，不因此而歡喜，心中也不以此為樂。

若有人恭敬如來，供養、禮敬、尊重如來，如來會怎麼看待呢？如來會這麼想：『這都是因為我今所知、所斷(正遍知，解脫成就)，因此而受此禮遇供養。』。」

於是，世尊告訴諸比丘：「若有人罵你們，毆打你們，因瞋恚而經常責備你們，你們都不要生氣、憤怒，也不要想著報復；又或者有人恭敬供養、禮事尊重你們，你們也不要因此得意忘形，心中也不要貪著於這些名利吹捧。因為我們無我(靈魂)、無我所有，就像這間勝林給孤獨園林的門外那些乾草枯木，如果有人拿去用火燒，或拿去做其他用途，你們會因此而心生焦慮煩惱嗎?你們會想:『有人拿走我的東西去燒?或拿走我的東西去做其他用途？」

「不會的，世尊！」

「就是這樣，當有人罵你們，毆打你們，因瞋恚而經常責備你們，你們都不要生氣、憤怒，也不要想著報復；又或者有人恭敬供養、禮事尊重你們，你們也不要因此得意忘形，心中也不要貪著於這些名利吹捧。因為我們無我(靈魂)、無我所有。

『法』已被我善解說、闡明、顯露、說明、廣布、無有空缺、流布宣傳，乃至流傳到天神的世界。對於那些煩惱已盡的阿羅漢，已經沒有無窮無盡的輪迴了。

『法』已被我善解說、闡明、顯露、說明、廣布、無有空缺、流布宣傳，乃至流傳到天神的世界。若有五下分結盡而過世的人，再投生於淨居天時，便般涅槃，得不退法，不再退還欲界塵世。

『法』已被我善解說、闡明、顯露、說明、廣布、無有空缺、流布宣傳，乃至流傳到天神的世界。這些二果聖者都三結已盡，淫、怒、癡轉薄，得一往來天上人間，一往來已，便得苦邊。

『法』已被我善解說、闡明、顯露、說明、廣布、無有空缺、流布宣傳，乃至流傳到天神的世界。這些初果聖者三結已盡，得須陀洹，不墮惡法，定、趣正覺，極七往來天上人間，七往來已，便得苦邊。

『法』已被我善解說、闡明、顯露、說明、廣布、無有空缺、流布宣傳，乃至流傳到天神的世界。若有任何信樂於我而死亡的人，都將投生於善處天界。」

當佛陀說完如是法時，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

呢篇經好深好深
經名己經為不可思議
文言文一句:但法自然
不知所以然而然，故曰自然。

古文自然唔係呢家個自動/大自然咁解

呢篇就係各巴打好期待倒轉睇經
由最尾解脱一路追番上去
不應思
我就是持戒者
大法門

文言文:
因解脫便知解脫。生已盡。梵行已立。所作已辦。不更受有。

十二因緣，生緣死，本歸無明
去到呢度唔死了，不入無明，搞掂晒
不更受有了，受緣愛，有緣生
不再有下世了

不思是有念還是無念

呢篇就係各巴打好期待倒轉睇經
由最尾解脱一路追番上去
不應思
我就是持戒者
大法門[/quote]

文言文:
因解脫便知解脫。生已盡。梵行已立。所作已辦。不更受有。

十二因緣，生緣死，本歸無明
去到呢度唔死了，不入無明，搞掂晒
不更受有了，受緣愛，有緣生
不再有下世了

不思是有念還是無念[/quote]

禪宗的「不思」係有念
禪宗所謂「一念無念」，有念但常保持清淨，一般人有分別心，才起分別，便成汚染，但唔知完全「何其自性，本自具足」
憑記憶答，有錯唔該幫手改改

志偉套戲 一念無明 開始 無明緣行
我想證十二因緣，照咁講我就不應思
明天開始去觀十二因緣

文言文:
因解脫便知解脫。生已盡。梵行已立。所作已辦。不更受有。

十二因緣，生緣死，本歸無明
去到呢度唔死了，不入無明，搞掂晒
不更受有了，受緣愛，有緣生
不再有下世了

不思是有念還是無念[/quote]

禪宗的「不思」係有念
禪宗所謂「一念無念」，有念但常保持清淨，一般人有分別心，才起分別，便成汚染，但唔知完全「何其自性，本自具足」
憑記憶答，有錯唔該幫手改改[/quote]

不思了
去睇十二因緣算
唔怪之成日要人觀
原來咁解

禪宗的「不思」係有念
禪宗所謂「一念無念」，有念但常保持清淨，一般人有分別心，才起分別，便成汚染，但唔知完全「何其自性，本自具足」
憑記憶答，有錯唔該幫手改改[/quote]

不思了
去睇十二因緣算
唔怪之成日要人觀
原來咁解[/quote]
觀每個生起既念頭

不思了
去睇十二因緣算
唔怪之成日要人觀
原來咁解[/quote]
觀每個生起既念頭[/quote]

我現在每個生起既念頭 受取愛
未到無明緣行個一下
照經文再推上去
不應思戒
不應思解脱
不應思死
不應思生
.
.
.
不應思行
不應思緣
不應思無明
我是無明？
無明是我？

假設無明放中間
西方極樂世界不生不滅，所以不入無明
東方阿閔佛妙起世界不動，所以無明不起緣
妙起，妙妙妙

襌機處處

個時不叫無明
叫不動明

觀每個生起既念頭[/quote]

我現在每個生起既念頭 受取愛
未到無明緣行個一下
照經文再推上去
不應思戒
不應思解脱
不應思死
不應思生
.
.
.
不應思行
不應思緣
不應思無明
我是無明？
無明是我？[/quote]

即係叫你專心守戒，波羅密成熟就會到下一階段，目前專注返自己階段要做既野就得

我現在每個生起既念頭 受取愛
未到無明緣行個一下
照經文再推上去
不應思戒
不應思解脱
不應思死
不應思生
.
.
.
不應思行
不應思緣
不應思無明
我是無明？
無明是我？[/quote]

即係叫你專心守戒，波羅密成熟就會到下一階段，目前專注返自己階段要做既野就得[/quote]
一開始做到不思係無可能 由思到不思 由初禪修到四禪

依家睇多得呢類型既文章覺得係社會世間做既野都好無謂
好似越黎越脫離現實，覺得好多野都阻住我地修行，好想自己一個人唔比其他野影響到
同一時間又好矛盾越黎越少接觸社會既野
大家有無咁既感覺

無 心浄處處浄土 或行或卧或坐都是修行
如果唔得既就出家啦

雖然咁講，但出家修行會有效率好多
不過自己都未必捱得住

出家有出家玩法 在家有在家玩法

不殺生，晚上不打蚊

不為我殺 不為我死

好在新屋冇蚊，有就要裝蚊帳

血布施

唔好念大悲咒 成個家族出曬黎

我意思係點解要為事業打併, 明明呢樣野係無常；無意義
點解仲要搵女朋友；唔係一種貪欲咩

係，不過出家緣份未到就守住戒先

我已經無打并 番工係要用錢執維持生命 女朋友只係無常既情欲 一入定就觀其生滅

有冇戒丁先

不淫邪 收攝六根 短暫既快樂比唔上禪祱之樂 話說係巴士定緊 比則邊個呀審隻手指hi到 嚇醒左 個心跳到勁快

此乃十二因緣
證明巴打你麈緣未了
觸緣受，手指介到你，有感受
六入緣觸因為六識中身意，所以令你覺得有接觸
你嚇醒可能你受緣愛，唔愛阿婆

少女唔愛愛呀婆

選譯自《中阿含經》第132經之《賴吒惒羅經》

喬正一白話譯於西元2016/1/24農曆12月15日之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

曾經有一次，佛陀與一群大比丘在古印度的拘樓瘦這個國家遊方。他們來到該國一處名叫鍮蘆吒的村落，並暫時住在該村的北尸攝惒園林中。

當時，當地的婆羅門梵志及居士聽聞佛陀及僧眾等一行人來到此地，他們都很仰慕世尊的聖名威德，也知道若能供養頂禮佛僧必能獲得無量的福德，因此決定前往禮拜供養。

當地的外道修士與在家人頂禮供養後，便坐在一旁等候佛陀說法。佛陀為這些人選擇他們適合聽聞的法，令他們對「法」產生興趣，成就歡喜。

當佛陀說完法後，便默然而住。

大家聽完法後，便各自從座位起身，一起跪在地上，稽首佛足，繞佛三匝後而離去。

可是，在場中有一位名叫賴吒惒羅的居士的兒子，卻未隨著大家一起離去。他留在原地，等大家都走光後，便獨自一人走向佛前，他偏袒著衣，跪在地上，雙手合掌對佛陀說：「世尊！如我知佛所說的法，若我留在俗家，必為枷鎖所困鎖，終生都沒有辦法修清淨的梵行。

世尊！懇請准許我跟隨 世尊出家學道，受具足戒，作一名比丘，修清淨的梵行。」

世尊問：「這位居士！你的父母允許你於正法律中至信捨家無家學道嗎？」

賴吒惒羅說：「世尊！我尚未得到父母的同意。」

世尊說：「居士！若父母沒有同意你出家，我就不能度你出家學道，你也不得受具足戒。」

賴吒惒羅說：「世尊！我明白了。我會回去求父母的同意，我一定讓他們允許我出家。」

世尊祝福他：「居士！希望你成功。」

於是，賴吒惒羅跪在地上，稽首佛足並繞三匝後離去。

他回到家中第一件事就是跟父母親表白：「爸、媽，如我知佛所說的法，若我在家，必為俗事枷鎖所困鎖，終生都無法修清淨的梵行。懇請爸媽允許我於正法律中至信捨家無家學道。」

賴吒惒羅的父母聽後震驚不已，極力勸阻道：「賴吒惒羅！我們就只有你這麼一個獨子，你就是我們的一切。若你不幸喪命，我們尚且無法忍受，更何況是在生別離而見不到你？」

但賴吒惒羅仍堅持出家的意願，再三懇求。

賴吒惒羅的父母仍不同意。

於是，賴吒惒羅只好立即躺在地上，以絕食表明出家的決心。

就這樣，賴吒惒羅一日、二、三、四、乃至連續多日都不吃不喝。

賴吒惒羅的父母不忍心，便勸告他：「賴吒惒羅！你平日養尊處優，過慣了大少爺的舒適生活，你一定沒有辦法吃苦的。賴吒惒羅！你趕快起來吃東西吧！家中的財富無限，你留在家裡一樣 可以修布施福業，世尊的解脫境界甚難、甚難，出家學道亦甚難，你打消念頭吧！」

但，賴吒惒羅都不說話。

沒辦法，賴吒惒羅的父母只好去找親戚、朋友一起來幫忙勸說。

但，賴吒惒羅就是不說話。

賴吒惒羅的學校老師、同學、好朋友等眼見都勸不動他，只好去跟他的父母商量：「這樣吧！我看還是先讓賴吒惒羅去出家試試看，如果他能適應出家生活，此生你們還是有機會可以相見；若他不適應出家生活，他一定會還俗回到你們的身邊。但如果今天不如他所願，他將定死無疑，這樣對大家又有何益？」

賴吒惒羅的父母覺得言之有理，只好勉為其難同意。

賴吒惒羅的老師、同學、好朋友立刻去跟他轉達這個好消息。

賴吒惒羅一聽，整個人都變得有精神了，非常的高興，於是他撐起贏弱的身軀，開始飲食，調養身體。等身體恢復體力後，他來到佛前，稽首佛足，跟佛陀報告說他的父母已同意他出家。

於是，世尊度賴吒惒羅出家學道，授其具足戒。

他出家受戒後，便攝衣持鉢，前往舍衛國遊方，並暫時住在勝林給孤獨園林裡。

賴吒惒羅尊者出家後，遠離人群，獨自靜居，心無放逸，精勤修行。很快的，他的宿世波羅蜜已成熟，於現法中自知、自覺，自作證成就遊：生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真。

賴吒惒羅尊者已經見到了最高的法，他已證得了阿羅漢果。

賴吒惒羅尊者自證得阿羅漢以後，差不多經過了九年或十年的光景。

有一天，他想到出家前曾許諾過會回去見他的父母，於是他決定要返鄉探親。

於是，賴吒惒羅尊者來到佛陀的面前，稽首佛足，然後坐在一旁跟佛陀說：「世尊！我出家前曾有許諾過，我會回去見父母。世尊！我今天來是跟您辭行，我要返鄉探親。」

世尊知道賴吒惒羅尊者已是阿羅漢，他的家人及親戚若欲使其捨戒還俗，已經絕對不可能了。

世尊說：「去吧！你此去必能使父母及族人皆蒙獲大利。使未度者得度，未解脫者令得解脫，未滅訖者令得滅。賴吒惒羅！你儘管動身吧。」

賴吒惒羅尊者便從座位起身，跪在地上，稽首佛足，繞三匝而離去。

他回到自己的禪房中，收拾臥具，開始動身前往故鄉鍮蘆吒村的北尸攝惒園。

賴吒惒羅尊者在抵達故鄉的第二天一大早，他心想世尊稱歎挨家挨戶乞食的功德，所以他今天在自己的故鄉也應該奉行托缽乞食。於是，他著衣持鉢，挨家挨戶托缽化緣。

就這樣，他漸漸走到了老家。

當時，賴吒惒羅尊者的父親正坐在大院的中庭理髮。他的父親看見賴吒惒羅走向前來，但十年中都沒見過自己的兒子，他已認不出來者是賴吒惒羅；而且他怪罪僧團把他唯一的愛子給拐跑了，所以很討厭出家人，便很生氣地交代管家：「這些禿沙門沒一個好東西，專門斷絕人家的後代子嗣，破壞我的家庭，把我唯一的愛子給拐跑了，真是可惡。你們把他給我趕走，不要給他任何的飲食。」

賴吒惒羅尊者知道他的父親還在氣頭上，為了不使父親造下更大的惡業，所以他沒有相認，便立刻轉身走出去。

賴吒惒羅尊者走出門後，他看見父親家中的婢女正打算以畚箕盛著臭爛的剩菜剩飯，丟進垃圾中。

賴吒惒羅尊者立刻走上前說：「姊妹！如果這些剩菜剩飯都不要了，可否放進我的缽中，我要吃。」

婢女心想反正這些剩菜剩飯都沒人要吃，既然眼前的沙門要吃，那就給他吧。

就在婢女將已臭爛的飲食放在缽中時，她覺得眼前的沙門很眼熟，再聽其音聲及觀其手足舉止，她認出是自家的大少爺，於是立即前往賴吒惒羅尊者的父親報告這件事：「老爺，大少爺回來了，您趕緊去見他吧。」

賴吒惒羅的父親聞訊，高興得不能自己，便停止理髮，左手攝衣，右手摸鬚髮，趕緊出門去找賴吒惒羅。

他發現賴吒惒羅尊者正在吃臭爛的食物，悲喜交集，說道：「兒啊！你一向過慣了上流社會的生活，怎麼坐在那裡吃那些酸臭的剩菜剩飯呢？你既然已經回來了，為什麼不趕緊回家來見父母？」

賴吒惒羅尊者解釋：「居士！我其實剛剛有回去過，但我聽到您正在責怪我，我為了不使您犯下謗佛及謗僧的惡業，因此先暫時離開，打算再找機會回去。」

父親一聽便連聲道歉：「對不起，對不起，我真的不知道那個沙門是你。」

於是，賴吒惒羅尊者的父親很恭敬扶著尊者入內，敷妥座位，讓尊者就坐。

父親見已坐定，便對妻子說：「賴吒惒羅已經回來了，你們立刻去準備大餐。」

賴吒惒羅的母親一聽兒子已經回來，喜不自勝，立刻準備飲食。

他們又將家中的錢財珍寶全部取出，放在庭院的地上推聚起來。這些推積起來的錢，高到一面站著人，一面坐著另一人，他們彼此都看不見對方。

父親對尊者說：「賴吒惒羅！這是你的母親自己的錢財。你看！有這麼多！而我的錢財比她的更多，多到數不清。這些錢都留給你。賴吒惒羅！只要你捨戒還俗，這些錢都可以讓你隨意布施修福。拜託你不要再修什麼解脫道了。」

賴吒惒羅尊者對母親說：「我有一些話要跟您說，不知您聽不聽得進去？」

母親說：「兒子！你有什麼話就儘管說吧，你說什麼我都會聽。」

賴吒惒羅尊者說：「請您用一塊新的布囊，把這些錢都裝進布袋裡，用車載到恒河，把袋子都進河裡。因為這些錢，會招來無窮的後患，令人憂苦、愁慼、啼哭，不得快樂。」

母親心想：「既然這一招不能令兒子還俗，那就去找他出家以前的妻妾來勸說。」

於是，母親趕緊招來眾兒媳婦，要她們努力去勸自己的兒子動凡心還俗。

賴吒惒羅尊者出家前的妻妾趕緊各自打扮，走到尊者的面前，各抱尊者的一足說：「夫君，難道說您是為了比我們還要美麗的天女才捨棄我們去修梵行的嗎？」

賴吒惒羅尊者推開她們的手，說道：「諸位妹妹！我不是為了天女才去修梵行，我是為了解脫煩惱才修梵行，我已成就了佛教最高的梵行了。」

尊者的前妻妾聽後都傻眼，很難過的抱怨：「我們不是你的妹妹，但，你竟然叫我妹妹。」

賴吒惒羅尊者轉身對父母說：「居士！如果你們是要供養，就單純的供養，為何要來擾亂我？」

這時，父母趕緊從座位起身，親自備上乾淨的水，奉上美味佳餚，非常的豐盛，令尊者吃飽。

尊者吃完後，收拾缽器，漱過口，準備開始說法。

尊者令其父母對正法生起興趣，成就歡喜。然後從座位起身，說以下的偈頌： 「

觀此嚴飾形，珍寶瓔珞等，右槃縈其髮，紺黛畫眉目，

此欺愚癡人，不誑度彼岸。
以眾好綵色，莊嚴臭穢身，此欺愚癡人，不誑度彼岸。
眾香遍塗體，雌黃黃其足，此欺愚癡人，不誑度彼岸。
身服淨妙衣，莊嚴猶幻化，此欺愚癡人，不誑度彼岸。
斷絕鹿䩙繈，及破壞鹿門，我捨離餌去，誰樂於鹿縛？」

尊者說完偈頌後，便施展神通，以如意足飛上天，乘虛空而離去。

尊者飛到鍮蘆吒的森林中，便在一棵鞞醯勒樹前下降，於樹前敷尼師檀，結跏趺坐禪修。

這時，當地的拘牢婆國王及諸群臣正在宮殿裡討論賴吒惒羅尊者，國王還說：「如果我知道賴吒惒羅尊者來到鍮蘆吒村，我一定會去拜見他。」

拘牢婆王告訴獵師：「你先去鍮蘆吒林探路，等一下我要去打獵。」

獵師立刻先抵達鍮蘆吒林。

獵師一到林中，看見賴吒惒羅尊者坐在鞞醯勒樹下，便心想：「咦？這不就是拘牢婆王及諸群臣剛剛在討論讚嘆的人嗎？沒想到他竟然在這裡。」

於是，獵師趕緊回宮跟國王稟告他遇見尊者這件事。

拘牢婆王一聽，趕緊交代御者：「你火速備駕，我要去拜見賴吒惒羅。」

拘牢婆王立即乘車出宮，前往鍮蘆吒林。他看見賴吒惒羅尊者，為了表示恭敬，便下車步行走向賴吒惒羅尊者的面前。

賴吒惒羅尊者見拘牢婆王前來，便說：「陛下！既已來此，為什麼不找地方坐呢？」

拘牢婆王說：「這裡雖然是我管轄的國土，但，沒有得到賴吒惒羅尊者的同意，我不會隨便坐下。」

賴吒惒羅尊者對拘牢婆王說：「陛下，這裡有座位，陛下可隨意就坐。」

於是，拘牢婆王與尊者賴吒惒羅互相問候，便坐在一旁，問賴吒惒羅：「尊者，我想請教您，您是因為家道衰敗不得已才出家的嗎？還是因為沒有錢，因經濟壓力才選擇出家？如果是因為這樣，皇室裡有很多的財物，我可以給你錢，只要你能捨戒還俗，你想要行布施修福業，都任你選擇。佛教的修行很艱苦的，出家學道也很艱難的。」

賴吒惒羅尊者聽到這樣的話，便回說：「陛下！您現在是以不淨的誘惑來勸請我，這不是清淨的勸請。」

拘牢婆王不解，問道：「我不懂，什麼是清淨的勸請？」

賴吒惒羅尊者說：「陛下！你應該這麼說：『賴吒惒羅！我國人民安隱快樂，沒有恐怖、沒有鬥諍，亦沒有棘刺，沒有苦使役，米穀豐饒，乞食易得。請賴吒惒羅尊者住在我的國家中，我會當尊者的護法。』陛下！以上，才是以清淨的勸請。」

拘牢婆王聽後立即改口說：「我現在就清淨勸請賴吒惒羅尊者：我國人民安隱快樂，無恐怖、無鬥諍，亦無棘刺，無苦使役，米穀豐饒，乞食易得。懇請賴吒惒羅尊者住在我的國家，我定當尊者的護法。

還有，尊者！我聽說有四種衰敗，很多人都是因此而出家。這種四衰敗分別是：病衰、老衰、財衰、親衰。

尊者！所謂病衰，是指某人長期患病，極重甚苦，他心想：『我長病在臥，極重甚苦，我不能享受人間的五欲，不如剃除鬚髮，著袈裟衣，至信捨家無家學道。』

此人因病而出家。

所謂老衰，是指某人年紀大了，心想：『我的年紀已大，不能享受五欲，不如剃除鬚髮，著袈裟衣，至信捨家無家學道。』

此人是因衰老而出家。

什麼是財衰？譬如有人貧窮無力，他心想：『我貧窮無力，不如剃除鬚髮，著袈裟衣，至信捨家無家學道。』

這種人就是因財衰之故而出家。

所謂親衰，譬如有人親人都已死亡，於是他心想：『我已經沒有親人了，無依無靠，不如剃除鬚髮，著袈裟衣，至信捨家無家學道。』

這種人就是因親衰之故而出家。

但尊者您過去無病、安隱，不像是因病而出家。

尊者出家之時，正當年輕，身體盛壯，而且才華洋溢，能充分享受五欲，不像是因衰老而出家。

尊者出身富豪尊貴之家，有享不盡的富貴榮華，也不像是因財衰而出家。

尊者的大豪親族及親人都還健在，也不像是因親衰而出家。

尊者！我看您都不是因這四種衰敗而出家，請問您出家的真正原因是什麼？」

賴吒惒羅尊者回答：「陛下！我是因為聽到世尊說了四件事，才令我生起出離心，出家修解脫道。

是哪四件事？

一、 靠山山會垮，靠樹樹會倒。這世上沒有任何對象可以真正值得我們去依靠；

二、 世上的一切都將趣向老；

三、 世上的一切都是無常，應當捨去；

四、 世上的一切都不圓滿，不能令人滿足；眾生都是貪愛、愛欲的奴隸。」

拘牢婆王又問：「尊者！您說：『這世上沒有任何天神、人類、或其他對象可以真正值得我們依靠。』

但是，我有兒孫、兄弟、政黨、軍隊等一切雄厚的資源。我的王子個個力大無窮；我還有善於謀略的國師，有的能占相、有的善謀略、有的能計算、有的善知書、有的善於談論；我還有君臣、眷屬，他們都能持咒、知咒，能替我趨吉避凶。所以我不是那麼認同您的說法。尊者！您不同意嗎？」

賴吒惒羅尊者回答：「陛下！我有一些問題想請教您，請您回答我。陛下！您生過病嗎？」

拘牢婆王回答：「有！我常患風病。」

尊者又問：「陛下！當您的風病發作時，一定很痛苦吧！陛下，這個時候您能對您的兒孫、兄弟、軍隊、王子、武將、國師、君臣、眷屬等說：『你們一起來暫時代我承受極重的病苦，令我無病得安樂。』嗎？」

「不能，這是我自作的惡業，因業、緣業，必須獨自承受極苦，沒有人能代替我受苦。」

「陛下！就是這樣啊！這就是世尊所說的：『這世上沒有任何天神、人類、或其他對象可以真正值得我們依靠。』這就是我出家的第一個原因。」

「嗯…..，言之有理。這麼說來，這世上果真沒有可以依恃的對象。」

拘牢婆王又問：「尊者所說『此世一切都趣向老法。』請問這是什麼意思？」

尊者回答：「陛下！請您回想您大約二十四、二十五歲那個時候的年紀，您覺得怎麼樣？跟今時比起來會不會覺得光陰似箭，時間就像掌中指縫間的流沙，怎麼樣都留不住？您二十五歲時的體力、外貌、氣色跟現在比起來，您覺得怎樣？」

「尊者！我二十四、二十五歲時的體力、外貌、氣色肯定都比我現在要好。我已滿八十歲了，我真的不年輕了。」

「陛下！這是這樣，這就是世尊所說：『此世的一切都趣向老法。』這是我出家的第二個原因。」

「嗯…言之有理。」

拘牢婆王又問：「尊者說：『此世一切無常，要當捨去。』請問這又是什麼意思？」

「陛下！請問，您的國家昌盛嗎？後宮有很多的妃子嗎？國庫的財寶多嗎？」

「是的，一切都很豐盛。」

「陛下！但人生自古誰無死？這世上沒有眾生不死，請問這麼多的財富與妻妾可以跟隨您從今生到來世嗎？」

「沒有辦法，這些都是身外之物。我獨自來到這世上，沒有伴侶，也必將獨自一人從今生到來世。」

「陛下！就是這樣，這就是世尊說的：『此世無常，要當捨去。』的意思，這也是我出家的第三個原因。」

「言之有理。」

拘牢婆王又問：「那麼尊者說：『此世的一切都不圓滿，無有厭足，是愛欲的奴隸。』這是什麼意思？」

「陛下！您的國庫、財富無限，妻妾如雲。假設從東方來了一個很誠實可靠的人跟您說：『我從東方來，看見彼國土極大富樂，有很多的人民。陛下！您何不出征，將彼國的所有財物、人民、力役都收歸您的統治之下？』陛下，您會怎麼做？」

「我想我一定會取之。」

「同樣的，從南方、西方、北方有誠實可靠的人來跟您說同樣的話，您會怎麼做？」

「一樣！我想我一定會去取之。」

「陛下！就是這樣，這就是世尊說的：『此世無滿，無有厭足，為愛走使。』而這也是我出家的第四個原因。」

「真的言之有理。」

尊者說：「陛下！以上就是世尊對我說的四件事，我就是因為這四件事才生起出離心，出家學道。」

賴吒惒羅尊者便說以下的偈頌做總結：
「我見世間人，有財癡不施，得財復更求，慳貪積聚物。
王者得天下，整御隨其力，海內無厭足，復求於海外。
王及諸人民，未離欲命盡，散髮妻子哭，嗚呼苦難伏。
衣被而埋藏，或積薪火燒，緣行至後世，燒已無慧念。
死後財不隨，妻子及奴婢，貧富俱共同，愚智亦復然。
智者不懷憂，唯愚抱悒慼，是故智慧勝，逮得正覺道。
深著於有有，愚癡作惡行，於法非法行，以力強奪他。
少智習效他，愚多作惡行，趣胎至後世，數數受生死。
已受出生世，獨作眾惡事，如賊他所縛，自作惡所害。
如是此眾生，至到於後世，為己所作業，自作惡所害。
如果熟自墮，老少亦如斯，欲莊美愛樂，心趣好惡色。
為欲所縛害，因欲恐怖生，王我見此覺，知是沙門妙。」

拘牢婆王聽聞賴吒惒羅尊者所說的法，心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《中阿含經》第22經之《成就戒經》

喬正一白話譯於西元2016/3/23農曆2月15日半影月食日之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

這是佛陀在古印度的舍衛國，暫時住在勝林給孤獨園林所發生的事。

有一次，舍利弗尊者對諸比丘說：「若比丘能成就戒、成就定、成就慧，在這一世現生中便能出入想知滅定，這真的確有其事；若於這一輩子現生中不得究竟解脫智（阿羅漢果），則等他死後，也能夠跳過欲界的摶食天（欲界天），直接轉生到其他的意生天中，此人可以在意生天裡繼續修持出入想知滅定，這真的確有其事。」

當時，六群比丘中的烏陀夷尊者也跟大家一起在場聽舍利弗尊者說法。

但，烏陀夷尊者不相信舍利弗尊者說的話，便當場提出駁斥：「我才不信呢！」

舍利弗尊者則再三告訴諸比丘同樣的話，烏陀夷尊者還是表示他不相信這樣的看法。

舍利弗尊者心想： 「這個比丘一直駁斥我，以致於現在沒有比丘肯相信我說的法，現在只有請世尊出面來教化大家了。」

於是，舍利弗尊者、烏陀夷尊者、及在場的諸比丘都一同前去謁見佛陀，大家一起跪在地上對佛陀稽首作禮，然後起身坐在一旁。

接著，舍利弗尊者當著世尊的面又再一次對諸比丘說：「若比丘能成就戒、成就定、成就慧，在這一世現生中便能出入想知滅定，這真的確有其事；若於這一輩子現生中不得究竟解脫智（阿羅漢果），則等他死後，也能夠跳過欲界的摶食天（欲界天），直接轉生到其他的意生天中，此人可以在意生天裡繼續修持出入想知滅定，這真的確有其事。」

而烏陀夷尊者還是一樣表示不相信。

舍利弗尊者又再三告訴諸比丘這是確有其事的事，可烏陀夷尊者仍表示這是不可能的事。

舍利弗尊者說到這裡，便心想：「這個比丘在世尊的面前一再駁斥我的說法，也沒有一個比丘同意我的看法，既然這樣，我應該不要再說下去了。」

這時，世尊問烏陀夷：「烏陀夷！你認為意生天是什麼天界？是色界天嗎？」

尊者烏陀夷白世尊曰：「是的，世尊！」

世尊當面訶斥烏陀夷：「你真是一個愚癡的人，真是盲目！你怎麼可以如此大膽去戲論甚深的《阿毗曇論》？」

烏陀夷尊者被佛陀這麼一訶斥，心中很難過，也很丟臉，於是低下頭，不敢再出聲，一副若有所思的樣子。

接著，世尊也訶責阿難尊者：「你是怎麼搞的？為什麼縱容他人如此刁難上尊名德長老，竟在一旁冷漠旁觀而不加以勸阻？你也是個愚癡的人，有愧且背離了上尊名德長老的德名。」

當世尊訶責烏陀夷及阿難兩位尊者後，便重複肯定舍利弗尊者說過的話：「若比丘能成就戒、成就定、成就慧，在這一世現生中便能出入想知滅定，這確有其事；若於這一輩子現生中不得究竟解脫智（阿羅漢果），則等他死後，也能夠跳過欲界的摶食天（欲界天），直接轉生到其他的意生天中，此人可以在意生天裡繼續修持出入想知滅定，這確有其事。」

當佛陀說完後，便起身走入禪室，獨自靜坐，不再對大家說法了。

當時，白淨尊者也在場，阿難尊者對白淨尊者說：「我的確該罵。尊者白淨！世尊在下午五點時一定會從禪室出來跟大家解釋剛才說的法義，在平常的時候都是由我來應答，但這一次就麻煩白淨尊者代替我，因為我對世尊及諸梵行同修實在感到太慚愧了，我暫時無臉面對世尊。」

到了下午五點左右，世尊從禪室走出來，走到眾比丘前，敷座而坐，說道：「白淨！長老比丘具備幾種條件，才能受到諸梵行者的愛敬與尊重？」

白淨尊者回答：「世尊！長老比丘若具備五種條件，必將受到諸梵行者的愛敬與尊重，是哪五種條件呢？分別是：

一、長老比丘能修習禁戒，守護從解脫，又復善攝威儀禮節，見纖細微小如芥子一般的小罪也常感到畏怖，受持學戒。世尊！這是長老上尊比丘會受到諸梵行者愛敬與尊重的第一個條件。

二、長老比丘能廣學多聞，守持不忘，積聚博聞，所謂的『法』，包括：初善、中善、終亦善，有義、有文，具足清淨，顯現梵行。長老比丘因為能廣學多聞諸法，翫習至千，意所惟觀，明見深達，世尊！這是長老上尊比丘會受到諸梵行者愛敬與尊重的第二個條件。

三、長老比丘證得四增上心（四禪八定），現生（還活著的時候）樂居，易不難得。世尊！這是長老上尊比丘會受到諸梵行者愛敬與尊重的第三個條件。

四、長老比丘修行智慧，觀興、衰、生、滅等緣起法，得如是智，聖、慧明達，分別曉了，以正盡苦。世尊！這是長老上尊比丘會受到諸梵行者愛敬與尊重的第四個條件。

五、長老比丘諸漏已盡，無復有結，心解脫、慧解脫，於現生中能自知、自覺，自作證成就遊：『此生已是我歷劫生死的最後一站，我已成就了最高、最圓滿的梵行，我該完成的修行都已完成了，這一輩子死後不會再有下一生。我真的很清楚知道我已解脫了。』世尊！這就是長老上尊比丘會受到諸梵行者愛敬與尊重的第五個條件。

世尊！長老比丘若能成就以上的五法，必受諸梵行者的愛敬與尊重。」

世尊問：「白淨！若長老比丘不具備這五種條件，那麼還有沒有其他可以使諸梵行者愛敬與尊重的情形呢？」

白淨尊者回答：「世尊！恐怕沒有了！應該沒有其他可以使諸梵行愛敬與尊重的情形了。這樣的人，恐怕除了年紀大、頭髮花白、牙齒脫落、體力衰退、身形駝背、腳彎戾，體重減輕，拄杖而行，肌肉萎縮，皮膚鬆弛，皺如麻子，諸根毀熟，顏色醜惡……，恐怕也只有這些老態會使諸梵行尊重吧？」

世尊說：「沒錯！沒錯！誠如你說的，這樣的長老比丘，如果不具你說的五法，那麼除了老態龍鍾以外，就再也沒有任何值得愛敬與尊重的理由了。

白淨！舍利弗比丘修習禁戒，守護從解脫，又復善攝威儀禮節，見纖細微小如芥子一般的小罪也常感到畏怖。

白淨！舍利弗比丘廣學多聞，守持不忘，積聚博聞，所謂的『法』，包括：初善、中善、終亦善，有義、有文，具足清淨，顯現梵行。舍利弗比丘能廣學多聞諸法，翫習至千，意所惟觀，明見深達。

白淨！舍利弗比丘證得四增上心（四禪八定），現生（還活著的時候）樂居，易不難得。

白淨！舍利弗比丘有智慧，觀興、衰、生、滅等緣起法，得如是智，聖、慧明達，分別曉了，以正盡苦。

白淨！舍利弗比丘諸漏已盡，無復有結，心解脫、慧解脫，於現生中能自知、自覺，自作證成就遊：『此生已是我歷劫生死的最後一站，我已成就了最高、最圓滿的梵行，我該完成的修行都已完成了，這一輩子死後不會再有下一生。我真的很清楚知道我已解脫了。』

白淨！舍利弗比丘因為成就了此五法，所以你們都應該愛敬與尊重舍利弗比丘。」

當佛陀說完後，白淨尊者及在場的諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

想問先生，我心中經常迷茫，做嘢虎頭蛇尾。2014年年初有極大機會由大專(學士)升上政府大學(學士)，但當時總覺得有股「阻力」，令我無法更進一步，依家又失敗連連。個人好攰。雖然自己都有讀過心經，又學過佛學，想「解脫」、「得道」，但總係覺得自己無法突破困境，「我執」，內心都係好多掙扎。

又雖則做善事，但我見身邊太多「好心做壞事」嘅情況，以為自己幫人，其實害人。又或者利用人嘅善心而自肥，行善者當然覺得自己行善，但最終痛苦嘅、受害嘅反而係身邊人，所以我覺得好迷茫。又或我心雖善，於他人眼中卻為惡，最終反招損失。助人本來為美事，即目的無論是積德與否，抑或但求心之所安，抑或只是率性而行，

咁我又應該點做?誦經無法使我平靜，我連正思維都做唔倒，想改變又無從改變，試過戒肉戒色又失敗。(同埋，我無法靜止下來，每日不停思考。)

我執咁易放底就唔會行幾世 要平靜可以坐禪 觀以往種種念頭從何而生 從何而滅

做過類似嘅嘢，但都係無法「平靜」，因為大抵引起「種種念頭」原因嘅生滅都有條件，反過嚟話，太執著於呢啲原因、當中生滅令我更加後悔、疲憊。

咁咪要明白生滅本身就相對而存在 放底對生滅既執著，

所以我覺得自己入咗個「輪迴」入面，種種生滅、關係我都明，甚至都知要放底，甚至放底方法都知，但「做唔倒」，要從性格入手，但要改性格又改唔倒，繼續喺輪迴掙扎。

我真係覺得自己會喺某一時間痴線然後自殺。

放低先啱

時機未成熟

去觀音廟黄大仙教堂添下香油先
初入者入門添 500$

五百蚊 廟祝都唔採你

多多益善， 少少無拘

講真 唔洗拜 業力都唔會幫你頂 放唔底係根器不足 要搵第二d方法

好長，返屋企用電腦覆你

咩係根器

人有利頓

原來你係短巴，我重諗做咩唔見咗幾日

普提本無樹 短巴亦非台

本身想改菩提子 點知比人用左 sor無話你地知

番工狂咪書

你好想清除「我執」，呢個思想係有問題，因為去除我執係屬於「戒」，「定」，「慧」中既慧。佛陀話如果我地要得到智慧，係唔可以直接得到，首先就係要有清淨既戒德，當有咁上下戒德既時間，心中就會有無悔，輕安，喜悅既感覺。呢個時候就要專注修定，即係坐禪，要坐到一定既禪定境界，先可以開始觀智慧。我地既修行未夠，係體驗唔到智慧的，解脫道最重要就係循序漸進。當你覺符得挫敗時，請憶念「佛法僧」三寶，請憶念佛陀無量既功德，至高無上既佛法，清淨精進既僧人，你已經知道同相信連天神鬼神都視為至寶既「佛法僧」三寶，世界上再無解決唔到既問題，因為喺三寶既角度黎睇，所有既問題都只係微塵。

至於佈施，你用你分析到既程度去做則可，唔使諗太多，如果有人精心計算咁利用你既佈施去做壞事，咁問題唔係出在你身上，而係作惡既人既身上。或者孝順父母，都已經係大佈施。又或者唔用錢財，用自己既體力，知識，時間等等去佈施。世界上總有壞人，即使佢地計算住你，但你心懷歡樂而作出清淨既佈施，都依然係一份善業。

＜咁我又應該點做?＞想心清靜，第一件事一定係守五戒，共勉之

選譯自北傳《增一阿含經》第三百一十六篇

喬正一譯於西元2009（佛曆2553年）9/13（農曆七月二十五）

我是這樣聽說的：

這是發生在古印度時代的事。當時，佛陀與五百位大比丘一起住在古印度波羅柰城裡的鹿野園林中。

有一次，佛陀對所有的比丘們說：「比丘們，你們應當要思惟無常，體會無常，認清並深入的觀察無常的真相。如此，你們便能斷除對欲界、色界、與無色界的貪愛與執著，也能同時斷除驕傲自大的心理，以及錯誤的邪見等等。你們可知何以『無常觀』有如此功效？」

佛陀接著便說出一段發生在非常久遠以前，一位富家女子迷戀上一位辟支佛的故事：「

在很久很久以前，有一位長得非常俊俏挺拔的辟支佛，全身上下充滿著男性的魅力，不但是容貌端正完美，而且口氣清新，如蓮花的香氣一般，身上還不時散發著栴檀木的香氣，非常的迷人。

有一天，這位辟支佛帶著缽，走入波羅柰城內乞食。他慢慢地走到一位非常有錢的長者家門前，站在門外默然而立，等候屋內的主人布施飲食。

這時，長者的千金在屋內遙見這位修行人在門外站立，便出來仔細端詳對方的長相，這不看還好，一見竟驚為天人，立刻迷戀上辟支佛的男色，她發現辟支佛長得實在太帥了， 就算稱為當代世上第一美男子也不為過。

這位富家千金一見鍾情，已愛上了辟支佛，她不顧少女應有的矜持，鼓起勇氣向對方告白：『大師啊，您長得如此英俊帥氣，非世間一般男子所能相提並論。我雖生為女兒身，但論姿色亦非庸脂俗粉之輩，不如我倆就此結為連理，比翼雙飛吧！而且，您拖著缽到處乞食化緣，真的很辛苦，如果你我結為夫妻，以我家財萬貫的背景，定能保你一生吃穿不愁。』

辟支佛發現富家女已深陷情網，且情根深種，實在不忍對方因他而生起情感煩惱，決定幫助她掙脫情網的束縛，便開口問道：『女施主啊，很感謝您對我的愛慕，但不知您究竟是看上我哪一點？』

富家千金回答：『喔！您全身上下實在是太端正完美了！譬如您的眼睛，是如此明亮有神，深邃又充滿著感情；還有您的口氣是如此清香，如蓮花的香氣一般；您身上散發著迷人的栴檀木香氣，令人聞之神魂顛倒，意亂情迷。』

辟支佛聽完對方的告白以後，便以右手將其中一隻眼珠給挖了出來，放在左掌上，攤在富家女的面前，說道：『喏，給妳！妳不是很愛這隻眼睛嗎？現在我把它挖出來送給妳。』

富家女被辟支佛這突如其來的舉動給嚇壞了，心中滿滿的情慾也立刻被嚇退了。

辟支佛接著說：『女施主啊，妳看！這隻眼睛現在還有什麼地方值得妳如此迷戀？它現在就像是爛瘡一般，令人做噁，根本毫無可愛之處。這隻眼珠裡，充滿著血液與神經，都是些不乾不淨的東西。

所以，女施主啊，妳現在明白了嗎？妳愛上的東西根本就不牢固，虛幻不實，只會誑惑妳。舉凡眼、耳、鼻、口、身、意等等，皆不牢固，都是在欺騙妳的感情，並不真實。還有，妳說妳愛上我的口氣清新，可是嘴巴也不過是充滿唾液的器官，而唾液也是不乾不淨之物。再來，我的身軀也不是什麼好東西，裡面包藏著白骨，非常易脆受傷，且終究會老去死亡。妳說我身上散發著迷人的香氣，但那是因為妳沒有聞到其他噁心難聞的地方。這幅身軀，平時還會遭受各種蚊蟲的侵擾。雖然，它的外表看似端正完美，但事實上不過是支充滿糞尿膿血的花瓶而已。女施主，妳自己好好的想想吧，妳愛上的到底是什麼？』

辟支佛繼續開導富家女：『女施主啊，現在請您聽我的話，集中妳的注意力，不要再胡思亂想，也不要再想入非非，請妳專心並仔細地觀察，妳所愛上的一切都是虛幻不實的假象幻影。

如果，妳能認清並體會妳的眼睛所看到的美色，不過是因緣聚合的暫時存在，本質上就是無常，瞬息萬變，終將過去，終將消失。只要妳能循著正思維，所有困擾妳的情愛、迷戀、情慾、及性慾等等煩惱，都將消滅。其他如：耳、鼻、口、身、意等，皆可類推。』

這時，富家女的心已經靜下來了，她感到非常的慚愧，而且覺得辟支佛為了開導她竟做出這麼大的犧牲，實在是罪過，便心懷恐懼，立即上前跪地頂禮辟支佛的雙足，懺悔道：『對不起，大師。我真是色膽包天，愚不可及，竟妄想跟您作夫妻。從今以後，我願改過修善，絕不會再心生情欲了，只希望您接受我的悔過。』

辟支佛很慈悲的安慰富家女：『不要這樣，妳快起來。女施主啊，這不是妳的錯，是我前生的業力，令我受此外貌，使女人一見，便立刻愛上我。

我希望妳能深入的觀察我手上的這隻眼睛，它並不是我，也不屬於我，而我也不屬於它。它也不是我所創造的，更不是他人或天神所造。它一開始就不存在，它產生後一定會隨著時間的流逝而敗壞退化。它本身並沒有一個叫做「眼睛」的實體，可以永遠的貫穿過去、現在、及未來。它不過是因緣聚合的暫時存在，一旦適當的因緣碰在一起便有了它，一旦因緣發生變化，它便隨之消失。簡單的說，就是緣起緣滅，或簡稱為緣起法。此有故彼有，此起故彼起；此無故彼無，此滅故彼滅。眼、耳、鼻、口、身、意等等，都是如此，皆悉空寂。所以，女施主啊，不要再貪愛、執著妳的眼睛所看到的男色，只要能不迷戀與執著俊美的男色，妳就能獲得真正的平靜與快樂，不再被情慾所桎梏，不再有感情的困擾，也不再為情所苦。女施主啊，請您好好的照著我的話，這麼修行吧！』

本來，辟支佛又稱做沈默的佛陀，也就是不為眾生說法的聖者。但這位辟支佛卻打破慣例，為富家女演說了一段非常難得可貴的無常法。

辟支佛說完法後，自覺塵緣已了，不願繼續留在世間了，所以他開始施展神通，騰空飛昇到虛空之中，展現十八種神奇的變化，最後又回到平地，入無餘涅磐。

富家女依照辟支佛的指導，獨自在無人打擾的地方，正觀眼、耳、鼻、舌、身、意等等，皆了無所有。

富家女更進一步的思惟六根、六塵、六識等，皆無我、也無我所，遠離了情慾，因此修得了四無量心（即：慈、悲、喜、捨），所以當她死後便轉生到梵天上。」

佛陀最後對比丘們說：「所以，比丘們，這就是為什麼思惟無常，體會無常，認清並深入的觀察無常的真相，便能斷除對欲界、色界、及無色界的貪愛與執著，也能同時斷除驕傲自大的心理，以及邪見的道理。所以，比丘們，你們都應當如是學習！」

所有的比丘聽聞佛陀所說的上開教法，都心生歡喜，並依法奉行。

雖然係咁講，但都係鐘意靚女

擺明條女唔夠靚

下次見到靚女,幻想吓挖咗隻眼出黎會係點

觀佢生老病死 白骨觀已經夠

都怪佢前生重既業，今世太靚仔

要尊敬辟支佛

辟支佛太勁

口造惡業 小心辟支佛斷你佛種

不怕不怕， 就算落到阿鼻地獄， 都有地藏王菩薩來渡我

選譯自《中阿含經》第23經《智經》

喬正一白話譯於西元2016/8/10農曆七月初八之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

曾經有一次，佛陀在古印度的舍衛國遊方，暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，僧團中的牟利破群那比丘捨戒還俗。

黑齒比丘聽說牟利破群那比丘還俗，即刻來到舍利弗尊者的面前，他向舍利弗尊者恭敬地稽首頂禮，然後起身坐在一旁。

他坐定後，問道：「尊者！您知道牟利破群那比丘還俗了嗎？」

舍利弗尊者問：「哦？牟利破群那比丘對於佛法還有興趣嗎？」

黑齒比丘反問：「請問舍利弗尊者對於佛法有興趣嗎？」

舍利弗尊者回答：「黑齒！我可以跟你說，我對於法已經沒有疑惑了。」

黑齒比丘又問：「請問在未來際，您對於法的態度又是如何呢？」

舍利弗尊者回答：「黑齒！在未來際，我對於法也依然沒有猶疑。」

黑齒比丘聽到舍利弗尊者這樣的回答，便從座位起身，前往佛陀的修行處所，他對佛恭敬地稽首作禮，然後坐在一旁，說：「世尊！舍利弗尊者今天自稱說他已得解脫智：『我這一生已是歷劫生死的最後一站，我已成就最高的梵行，我該修的功課都已修完，不會再有來生，我知我已解脫了。』」

世尊聽到黑齒比丘的報告，便交代一名比丘：「你去找舍利弗，告訴他：『世尊在找你。』」

舍利弗尊聽到世尊在叫他，立刻來到佛前。

世尊問：「舍利弗！你今天真有說過：『我這一生已是歷劫生死的最後一站，我已成就最高的梵行，我該修的功課都已修完，不會再有來生，我知我已解脫了。』這樣的話？你有說你已得解脫智嗎？」

舍利弗尊者回答：「世尊！我不是這樣說的，不是這樣的句子語詞。」

世尊說：「舍利弗！不管你是用什麼樣的方式或文字來表達，如果你的意思是已得解脫智，你就乾脆說已得解脫智。」

舍利弗尊者解釋：「世尊！我剛剛已說過了，我真的不是這樣說的，也不是這樣的句子語詞。」

於是，世尊換另一個問題問舍利弗：「舍利弗！假設有其他修梵行的修行人來問你：『舍利弗尊者！如果有人自稱已得解脫智，他說『他這一生已是歷劫生死的最後一站，他已成就最高的梵行，他該修的功課都已修完，不會再有來生，他知他已解脫了。』請問，什麼是解脫的「知」與「見」？舍利弗！當有人這樣子問你，你該如何回答？」

舍利弗尊者回答：「世尊！我會這樣子回答：『諸位賢友！會再有下一生都一定有「因緣」，當再生的「因緣」滅盡時，便知能導致再生的因緣已消滅，這個時候我就會自稱說我已得解脫智，我會說：「生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真。」』。」

世尊讚歎說：「善哉！善哉！舍利弗！你回答的真好。」

世尊又問：「舍利弗！如果這些修行人又問你：『請問：是什麼樣的因？什麼樣的緣？導致有來生？』你又該如何回答？」

「世尊！我會這樣子回答：『會有來生是因為「有」【存在】，緣「有」【存在】、從「有」而有來生。』」

世尊讚歎：「善哉！善哉！舍利弗！你回答的真好。」

世尊又問：「舍利弗！假設這些修行人又問你：『請問：是什麼樣的因？什麼樣的緣？導致有存在？』你又該如何回答？」

「世尊！我會這樣回答：『存有是因「受」而生，緣「受」、從「受」而生，以「受」為本。』 。」

世尊歎道：「善哉！善哉！舍利弗！你回答的真好。」

世尊又問：「舍利弗！假設這些修行人又問你：『請問：是什麼樣的因？什麼樣的緣？導致有「受」？』你又該如何回答？」

「世尊！我會這樣回答：『「受」是因「愛」而生，緣「愛」、從「愛」而生，以「愛」為本。』 。」

世尊歎道：「善哉！善哉！舍利弗！你回答的真好。」

世尊又問：「舍利弗！假設這些修行人又問你：『什麼是「愛」？』你會怎麼回答？」

「世尊！我會這樣回答：『有三種感受，分別是：樂受、苦受、不苦不樂受。若於感受中，樂欲執著者，就是所謂的「愛」。』」

世尊歎道：「善哉！善哉！舍利弗！你回答的真好。」

世尊又問：「舍利弗！假設這些修行人又問你：『什麼是於三種感受中無樂欲執著的解脫「知」與「見」？』你會怎麼回答？」

「世尊！我會這樣回答：『這三種覺（受）都是無常法、苦法、滅法；無常法即是苦，我既已見苦，便於這三種感受無樂欲貪著。』」

世尊讚歎： 「善哉！善哉！舍利弗！你回答的真好。」

這時，世尊補充說：「舍利弗！還可以更簡略扼要地回答這個問題，可以這麼說：任何的感受，即便是樂受，皆是苦（無常）。」

世尊問曰：「舍利弗！假設這些修行人又問你：『為什麼你不直接自稱已得解脫智？為什麼不說：「我這一生已是歷劫生死的最後一站，我已成就最高的梵行，我該修的功課都已修完，不會再有來生，我知我已解脫了。」』你又會怎麼回答？」

「世尊！我會這樣回答：『透過我內證的解脫，則一切的愛欲執著都已斷盡，我已無驚、無怖，無疑、無惑，我就是這樣如是守護修行；如其守護修行後，就不會再生出不善的煩惱了。』」

世尊讚歎： 「善哉！善哉！舍利弗！你回答的真好。」

世尊補充說：「舍利弗！其實你還可以更簡略扼要地回答這個問題，你還可以這樣說：『沙門所說的各種煩惱與心結，那些都不是我、也不是我的一部份，對於這一點我已經沒有困惑；它們都已被我捨斷。我是這樣如是守護修行；如其守護修行後，就不會再生出不善的煩惱了。』」

當世尊說完以後，便從座位起身，走入室內開始靜坐。

就在世尊走入室內不久，舍利弗尊者對在場的諸比丘說：「諸位賢友！我一開始沒有料到世尊會突然這樣問我，我當時心想：『恐怕不能回答。』

諸位賢友！但當我回答世尊第一個問題，受到世尊的讚可後，我便心想：『若世尊一日一夜以不同的詞彙、不同的句子來問我同樣的問題，我一樣能為世尊一日一夜以不同的詞彙、不同的句子回答同樣的問題；若世尊二、三、四、……至七日七夜以不同的詞彙、不同的句子來問我同樣的問題，我也同樣能為世尊二、三、四、……至七日七夜以以不同的詞彙、不同的句子回答同樣的問題。』」

在場的黑齒比丘聽到舍利弗尊者這樣說以後，又趕緊跑去跟世尊報告這件事。

世尊便說：「黑齒！沒錯！舍利弗說的一點也沒錯！黑齒！這是因為舍利弗比丘已深達法界了。」

當佛陀說完後，舍利弗尊者及在場的諸比丘都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《中阿含經》第40經《手長者經》

喬正一白話譯於西元2016/9/24農曆八月二十四日之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀在古印度的阿邏鞞伽邏這個國家遊方，並暫時住在該國的惒林中。

當時，手長者與五百位大長者一起去向佛陀頂禮；他們一起跪在地上，對佛陀稽首禮足，然後起身坐在一旁。

世尊問：「手長者！你很有群眾魅力，也很有影響力。竟然有這麼多有錢、有勢的大長者願意跟隨著你，你是如何去領導眾人？」

手長者回答：「世尊！其實就是四件事，誠如世尊教導過我們的:一、惠施；二、愛言；三、以利(仁慈服務)；四、等利(公正無私)。」

世尊讚歎：「善哉！善哉！手長者！你能以正確的管理方法、有技巧地去領導眾人，真是有智慧。手長者！不管是過去、現在、未來的沙門、梵志，他們也都是以這四件事，循著正確的管理方法、有技巧地去領導管理眾人之事。」

於是，世尊為手長者說法，令其聞法歡喜。

手長者聽法後，心生歡喜，即從座位起身，對佛頂禮，依古印度的傳統禮節繞佛三匝後離去。

手長者回到了家，就在他的家門外、中庭、內院、及室內，只要是有人的地方，他都很熱心將他聽聞到的法轉述分享給大家，令大家也心生法喜。

因為手長者聞法及說法後，成就歡喜，於是他打鐵趁熱，開始結跏趺坐修持四無量心。首先，他生起慈愛心，與慈愛相應，將慈心輻射遍滿一方而安住於慈愛的境界；他以同樣的方法，對著二、三、四方，四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，慈心輻射遍滿一切世間而安住；他再以悲……喜……心與捨俱的方法，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，輻射遍滿一切世間而安住。

這時，三十三天諸神都在天界的善法堂中集合，諸神都如是稱讚手長者：「諸位賢者！這位手長者真是優秀!他有大善利，有大功德。因為當佛陀為他說法後，他能如實將聽聞到的法轉述給其他人，然後修持四無量心，真是難能可貴。」

接著，四大天王的北方毘沙門大天王，英俊挺拔，身形高大威武，身上散放著耀眼的光華，在後半夜黎明時分，來到了手長者的家，對他說：「長者！您真的很了不起!您有大善利，有大功德。現在三十三天諸神都因為長者而在善法堂中集合，祂們都在稱讚您的功德。」

但，手長者卻默然不語，他不看、不聽毘沙門大天王；因為，當時的他正進入深定，為了尊重禪定、守護禪定，他沒有理會毘沙門天王的到訪。

這時，世尊以神通知道了這段經過，便在眾人的面前稱歎手長者：「手長者真是優秀，很了不起，因為他有七種優秀的特質(巴利聖典《增支部》第八集第23、24經記載這七項特質為:信、施、戒、聞、慧、慚、愧。)。」

有一名比丘聽聞了世尊如是稱讚手長者，便在第二天一早著衣持鉢，前往手長者的家。手長者遙見該比丘前來，立即從座位起身，很恭敬地合掌對比丘說： 「尊者！歡迎！好久沒看見尊者了，請坐。」

比丘坐定後，手長者對比丘頂禮，然後起身坐在一旁。

比丘說：「長者！你真的很了不起哦!因為世尊在眾人的面前稱讚你的七項功德。」

手長者得知這件事後，便問比丘：「尊者！當時有沒有其他的在家人也在現場？」

「沒有任何的在家人。」

比丘好奇地問：「假設有在家人在現場，會有什麼問題嗎？」

長者解釋：「尊者！假設有人不信世尊的話，此人便很可能口無遮攔出言譏嫌。如此一來，就變成我不殺伯仁，伯仁卻因我而死；此人將因敵意與惡口誹謗而在下一生投生到極恐怖的惡道，並受苦無量；反之，若有信佛語者，他可能因此事而尊重、恭敬、禮事我。但，尊者！我真的並不希望如此。總之，不管是哪一種情形，這一切，我都不希望發生。尊者！請在我家接受我的供養吧。」

比丘默然地接受了手長者的邀請。

當比丘用餐後，洗乾淨自己的缽，並漱口；手長者拿了一張坐墊坐在比丘的面前聽比丘說法。

比丘為手長者說完法以後，便起身離去。

比丘回到了佛陀的面前，對佛陀稽首禮足，將他去探訪手長者的經過一五一十地向佛陀報告。

世尊得悉經過以後，便對諸比丘說：「我就是因為這樣，才會稱讚手長者有七種優秀的特質。但今天我聽到了手長者說的話，我必須再告訴你們，手長者還有第八種前所未有的優秀特質，那就是：手長者無求無欲。」

當佛陀這麼說以後，諸比丘都心生歡喜。

明白，但明白歸明白，自己都係好躁進，之前試過靜坐，但內心都係好多凡塵俗念，畢竟自己呢一生都係不如意事居多，做人失敗，考試失敗，人際關係失敗，甚至健康都無力維持，身高之類，即求不得苦，但每諗到咁就好難接受你所講嘅「微塵」，而且對我嚟講，做任何事都係好費神，連靜坐休養都好費神，可能當中最唔費神嘅就係布施，咁樣連八正道都唔使學習就已經fail...

有時候人地真心對我好，但最終害咗我、或者根本幫唔倒我，而令我更痛苦。又或是我真心對父母好，但原來咁都係害咗自己、甚至害咗父母。(實際內容唔方便講。)又或我義教有錢嘅細路，而佢只係無人陪，但出面又可能有更有需要嘅細路;又或是我怕自己無料教錯個細路，都係好心做壞事。希望他人成功但又唔想逼迫他人，希望自己約束但內心又日添煩惱，做事好似愈做就愈差、愈唔得，愈想做就愈做唔倒、唔敢做。我明白做事但求心之所安，但內心掀起嘅漣漪泛成大波，又非我之所能解決。
有時候，連自救都做唔倒，我真係唔知點幫人。我怕嘅係自己，即心魔。

不過多謝巴打先。

其實不妄語我唔太做得到，對自己不妄語比對人不妄語更困難，哈…

當然我嘗試時常誦經，內心保持平靜(無咩可能)，現階段比較適宜身外「動」而不適宜「靜」，心中則宜「靜」不宜「動」?

先守戒，不守戒心會一直動，如果心靜的話，身體是動是靜也不會影響

世尊唔再問多七日七夜，搞到其他要自己思
所以呢篇叫思經

對，先守戒，唔好做壞事

十二因緣個取緣有
一拎起就有，種了業
初入者守戒我覺由呢度開始
唔好取

當然唔諗就最好啦
最好就唔觸
最最好就唔入名色
唔入名色即係無色界？

化緣
溶化咗個緣分
取緣有 等人地比你 並唔係自己取
自己1999
佛法高深

西藏佛教好在有人更詳細解釋
畫左十二因緣六道topology
緣來如此 這不是密 是顯
以下圖片 from Google

後面有個明王金剛咬住個大盤

密宗修大威德
又抱住個"明"妃，空"行"母，金剛亥母

佛法高深

原來蘋果教主比人水左停射
停射 停行
不過又有道理
射完就合色

純 9 up 佛祖勿怪

係有用 道家都係咁練

停射條丁會痛，唔敢練

自己舊時真係 on99

觀生滅，生滅都未知係乜
觀無常，其實自己犯戒種業就以為無常

自己直必 on9

無常處處 做既每個行為都是無常 有因緣 有生滅

你同你女上司做

所以明妃又叫金剛亥母
亥為豬也

佛法高深

亥屬水 一定好多水

傳說中耶教聖經有句神的靈運行在水面上
不應思了

因果是無常還是常呢
緣是無常還是常呢
無常變為常

兩睇 一開始 因果痛生滅無常 眾因緣生法 我說即是空
後期：惠能：佛有不二法門，常與無常，
佛法都可以無常 而一切因緣和合就係世間常態，世間常態就是無常，無常就是常態

六祖

但佛性無常果個位我仲未參唔到 有無師兄明白

禪機處處
不二即一
常與無常

此乃雙運
六祖

三十六對法之一

常與無常乃係一體兩面

禪宗果然係大密宗

萬宗同源

上環

Google 雙運 wiki 會指去男女雙修法
大錯特錯

雙對會唔會好d

咁人地係雙重運作嘛

師兄都係搵上司練雙運

不用了，當下即雙運
無明是常
打後是無常
十二因緣為之雙運

無明都可以無常

係有生滅 緣起緣滅
常與無常 常是因滅是緣 常沒即滅

行都可以常
生都可以常
愛都可以常

貪可以常
戒貪可以常，又可以無常

因為世人常態就是生愛貪 但這些常態又是無常之物

選譯自《中阿含經》第217經《八城經》

喬正一白話譯於西元2017/3/5農曆2月初8之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

這是發生在佛陀般無餘涅槃後不久的事。當時，有許多很有名的聖德比丘在古印度波羅利子城行腳，並暫時在該城裡一處名為「雞園」的這個地方落腳。

在古印度，有一位名叫「第十」的居士，他是八城人士，也是一個生意人，手中握有許多的好貨，他打算前往波羅利子城販賣做生意。

這位第十居士很會做生意，因為他的貨品物美價廉，加上時運佳，福報旺，因此他的貨品很快就銷售一空，賺到了很多的錢。他非常得開心，便離開了波羅利子城，前去參訪雞園裡眾多的上尊名德比丘。他對眾比丘跪地稽首頂禮，然後起身恭敬地坐在一旁。

諸聖尊名德比丘為他說法，讓他心生法喜，說完法後比丘們便默然而住。

這時，第十居士問道：「諸位尊者！請問阿難尊者現在何處？我想要拜見他。」

諸上尊比丘回答：「居士！阿難尊者現正在鞞舍離獼猴江邊的高樓觀臺，如果你想要見他，你可以去那裡找他。」

於是，第十居士立即從座位起身，對諸比丘跪地稽首頂禮，繞諸比丘三匝後而離去。他趕往阿難尊者的所在，對阿難尊者跪地稽首頂禮，然後恭敬地坐在一旁，說：「尊者！我有一些問題想要向您請益，不知是否可以讓我發問呢？」

阿難尊者說：「居士！不用客氣。您想問便問，我知無不言。」

居士問：「尊者！世尊、如來、無所著、正盡覺成就慧眼，見第一(法)義。他是否曾說過:只要聖弟子能做到一法(一件事)，便可徹底斷除一切的煩惱而得心解脫？」

阿難尊者回答：「沒錯。」

居士問：「尊者！世尊說的這一法是指那一件事呢？」

阿難尊者回答：「居士！多聞聖弟子離欲、離惡不善之法(五蓋)，……至得第四禪成就遊，他依此四禪而修觀智，觀法如法；他將能依觀智而獲得解脫的智慧，他便有可能因此而斷盡一切的煩惱，獲得解脫。但如果他還不能完全斷盡一切的煩惱，他或有可能因此法而欲法、愛法、樂法、敬法，因對『法』的愛樂歡喜，而斷除五下分結盡，於色究竟天化生，並在彼天界中等候般無餘涅槃，不再退墮到欲界，成就三果。

居士！多聞聖弟子若能修持慈心，心與慈俱，遍滿一方成就遊；如是將慈心擴散至二、三、四方，乃至四維上下，普周一切，心與慈俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊；以同樣的方式，修持悲……喜……心與捨俱，無結無怨，無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。他依四無量心而觀法如法，他將因觀智而獲得解脫的智慧，他便有可能因此而斷盡一切的煩惱，獲得解脫。但如果他還不能完全斷盡一切的煩惱，他或有可能因此法而欲法、愛法、樂法、敬法，因對『法』的愛樂歡喜，而斷除五下分結盡，於色究竟天化生，並在彼天界中等候般無餘涅槃，不再退墮到欲界，成就三果。

以上，就是世尊說的:『聖弟子只要能做到一法(一件事)，便可徹底斷除一切的煩惱而得心解脫。』。

還有，居士！多聞聖弟子超越一切色界定，超越四禪，進入無色界定的八定……乃至非有想非無想定成就遊。他依此無色界定而修觀智，觀法如法；他將能依觀智而獲得解脫的智慧，他便有可能因此而斷盡一切的煩惱，獲得解脫。但如果他還不能完全斷盡一切的煩惱，他或有可能因此法而欲法、愛法、樂法、敬法，因對『法』的愛樂歡喜，而斷除五下分結盡，於無色界天化生，並在彼天界中等候般無餘涅槃，不再退墮到欲界，成就三果。

以上，就是世尊說的:『聖弟子只要能做到一法(一件事)，便可徹底斷除一切的煩惱而得心解脫。』。」

第十居士聽完了阿難尊者的開示後，立即從座位起身，走到阿難尊者的面前，偏袒著衣，雙手合掌說：「尊者！真是太奇妙了！真是太奇特了！我只是問阿難尊者一個有關解脫煩惱的甘露法門，而阿難尊者竟然在同一時間便為我解說了十二道解脫煩惱的甘露法門。

我今後必將依此十二道甘露法門而修行，我有自信必得解脫。阿難尊者！這就好比離此村不遠之處，有一間大屋子，這間屋子開了十二道門。假設有人住在那間房子，後來有惡人前來縱火，當這間失火時，此人便能以任何一道門使他自己平安逃生；同樣的，尊者！我將能以這十二道不死的甘露法門使自己解脫煩惱。

阿難尊者！那些外道的梵志大師盡說一些不善的法與律，他們的忠實弟子都仍尚且盡心供養他們的老師；更何況我今天遇到的是百千萬劫難遭遇的大善知識阿難尊者，又豈能不把握千載難逢的良機盡心供養阿難尊者呢？」

於是，第十居士趕緊於半夜準備極美味且易於消化的美食，次日清晨鋪設敷座，恭敬邀請雞園裡的比丘眾及鞞舍離的比丘眾匯集一處，為他們準備乾淨的水，親手料理斟酌供養僧眾，令大家皆得飽食。

當比丘眾都吃飽後，大家收拾缽器，漱口洗缽。

第十居士將販賣五百種貨物所得的價金去購買房屋，特別供養給阿難尊者。阿難尊者接受了房屋的供養後，又轉施給僧團。

第十居士聽聞阿難尊者所說的法，心生歡喜，並依法奉行。

選譯自北傳中阿含七法品七車經第九篇

優婆塞喬正一譯於西元二○○五年四月二十四日八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀住在古印度王舍城內的竹林精舍內，與大比丘們共同夏安居。當時尊者滿慈子（註一）也在王舍城另一處名叫生地的地方夏安居。三個月過後，夏安居結束，住在生地的一些比丘們補治妥僧衣（註二），便持缽離開生地向王舍城出發，依續來到王舍城竹林精舍。來自生地的比丘們見到了世尊，便稽首作禮，恭敬地退坐在一旁。

世尊問比丘們：「你們是從何而來？在何處夏安居？」

生地諸比丘回答：「世尊，我們是從生地而來，於生地夏安居。」

世尊問：「在你們生地比丘之中，有誰是被所有的比丘一致推崇？不但是自己奉行少欲、知足，對人也說少欲、知足之法？自己樂於閑居，對人也稱說閑居之法？自我鞭策精進，對人也稱說正精進之法？自己保持正念，對人也稱說修持正念之法？自己能保持一心專注，對人也稱說修持一心專注之法？自己提昇智慧，也對人稱說智慧之法？自己滅盡煩惱，對人也稱說滅盡煩惱之法？自己渴仰正法、解脫，成就歡喜，對人也勸說渴仰正法解脫，令他人成就歡喜？」

生地諸比丘說：「世尊，是有這樣的人，他就是尊者滿慈子。」

這時，尊者舍梨子也在大眾之中，心想：「賢者滿慈子被所有來自生地的比丘如此推崇，不知何時能與賢者滿慈子一起聚會，請問他一些法義？他或許能解答我的疑問。」

世尊於王舍城夏安居結束後與尊者舍梨子及來自生地的比丘們著衣持缽，一起從王舍城出發，前往舍衛國。抵達舍衛國後，隨即住在勝林給孤獨園。

而尊者滿慈子在生地結束夏安居後，也來到了勝林給孤獨園。尊者滿慈子見到了世尊，便稽首作禮，在如來前舖妥尼師檀，結加趺坐。這時尊者舍梨子問其他比丘：「諸位賢友，哪一位是賢者滿慈子？」

比丘們對尊者舍梨子說：「他就坐在如來的前方，特徵是皮膚白皙，高隆的鼻子，有如鸚鵡嘴般。」

尊者舍梨子已知悉滿慈子的長相特徵後，便牢記在心。尊者滿慈子在園內過了一晚，第二天清早便著衣持缽進入舍衛國內乞食。乞得食物後，便回到精舍內置妥衣缽，洗淨手足，將尼師檀放在肩上，來到安陀林經行之處，在一棵樹下敷妥尼師檀，結趺坐。

尊者舍梨子也來到安陀林，就在離滿慈子不遠處的一棵樹下敷妥尼師檀，結加趺坐。一段時間後，尊者舍利子便來到尊者滿慈子面前，彼此互相問候，坐下來問尊者滿慈子：「賢者，你是在沙門瞿曇門下修梵行嗎？」

滿慈子回答：「是的。」

舍利子又問：「你是為達戒律清淨的緣故，所以跟隨沙門瞿曇修梵行嗎？」

滿慈子回答：「不是！」

「那你是為了達到心清淨緣故、見淨緣故、疑蓋清淨緣故、道非道知見清淨緣故、道跡知見清淨緣故、道跡斷智淨緣故，而跟從沙門瞿曇修梵行嗎？」

答說：「都不是。」

又問：「我一開始問賢者是否跟隨沙門瞿曇修梵行，你說是。但又問賢者是以戒清淨等理由才跟從沙門瞿曇修梵行，你則說不是。不知你究竟是以何種理由跟隨沙門瞿曇修梵行？」

答：「賢者，我是為了達到無餘涅槃的緣故。」

舍利子又問：「這是怎麼解釋？賢者，不正是因為戒清淨的緣故，沙門瞿曇才會說有『無餘涅槃』可證嗎？

滿慈子回答：「不能這樣說。」

舍利子又問：「不是因為心清淨、見清淨、疑蓋清淨、道非道知見清淨、道跡知見清淨故、道跡斷智清淨等緣故，沙門瞿曇才說如此可達無餘涅槃嗎？」

滿慈子回答：「不能這樣說。」

舍利子又問：「可否請你解釋你否定的理由？」

滿慈子回答：「賢者，若說只是作到戒律清淨，就說是世尊沙門瞿曇所謂的無餘涅槃，那麼『有餘』與『無餘』之間又有何異？若說『無餘』就是心淨、見淨、疑蓋淨、道非道知見淨、道跡知見淨、道跡斷智淨等法，那麼我們大可以將『有餘』說成『無餘』。但是賢者，如果說只要能夠作到戒淨、心淨、見淨、疑蓋淨、道非道知見淨、道跡知見淨、道跡斷智淨等七法中的任何一法，就是世尊所謂的無餘涅槃，那麼凡夫也應當可以輕易的般涅槃。因為世間一般凡夫也都能夠輕易的作到以上七法中的任何一法。

賢者，應該這樣說，因為戒淨的緣故，使得心清淨；因心清淨的緣故，使得知見清淨；因為知見清淨的緣故，使得疑蓋清淨；因為疑蓋清淨的緣故，使得道非道知見清淨；以道非道知見清淨的緣故，使得道跡知見清淨；因為道跡知見清淨的緣故，使得道跡斷智清淨；因為道跡斷智清淨的緣故，便能達到世尊沙門瞿曇所謂的無餘涅槃。」

滿慈子繼續解釋：「賢者，曾經拘薩羅王波斯匿在舍衛國，因有急事要立即前往婆雞帝城處理，波斯匿王便心想該如何能在一日內從舍衛國趕到婆雞帝城？他又心想：『或許我可以從舍衛國到婆雞帝城之間，接續布置七部車子。』於是他便在舍衛國到婆雞帝城之間接續布置七部車。七車置妥後，波斯匿王從舍衛國搭乘第一部車，然後改搭第二車而捨第一部車，如此接續乘坐到第七部車，於一日之中抵達婆雞帝城。

波斯匿王於婆雞帝城辦完事後，坐在王宮正殿之上，群臣問道：『大王，
你是否在一天之內從舍衛國至婆雞帝城？』

王回答：『沒錯！』

群臣問：『你是搭乘第一部車在一天之中從舍衛國趕至婆雞帝城嗎？』

王回答：『不是！』
臣問：『那你是搭乘第二車換第三車至第七車，從舍衛國至婆雞帝嗎？』

王說：『不是。』

賢者，你覺得當拘薩羅王波斯匿王被群臣這麼問的時候，他應當如何解釋？當時他是這樣回答群臣的：『我是在舍衛國與婆雞帝城之間，接續布置七部車子。從舍衛國搭乘第一部車，然後換第二車而捨第一部車，如此接續坐到第七部車，於一日之中抵達婆雞帝城。』

就是這樣，賢者。以戒清淨故，使得心清淨；以心清淨故，使得見清淨；以見清淨故，使得疑蓋清淨；以疑蓋清淨故，使得道非道知見清淨；以道非道知見清淨故，得道跡知見淨；以道跡知見清淨故，使得道跡斷智清淨；以道跡斷智清淨故，便可達世尊所謂的無餘涅槃。」

尊者舍梨子問尊者滿慈子：「賢者的名氏為何？其他修行人如何稱乎賢者？」

尊者滿慈子回答曰：「賢者，我名叫滿，我的母親叫做慈。所以其他同修都稱呼我為滿慈子。」

尊者舍梨子讚歎說：「善哉，善哉。賢者滿慈子真不虧為如來弟子，應答智辯聰明，態度安隱無畏，成就調御身、口、意，已達大辯才，得甘露幢。在解脫界可自己作證成就遊。
我問賢者許多甚深的法義，賢者能清楚的回答。賢者滿慈子啊，所有修梵行的人如果想獲得大利，都應該親近賢者滿慈子，隨時拜訪賢者，隨時禮拜賢者。我今為得大利，會隨時拜訪賢者，隨時禮拜賢者。所有修梵行的人都應當如同將縈衣戴在頂上般的禮敬賢者。」

尊者滿慈子反問尊者舍梨子：「賢者的名氏為何？其他修行人如何稱乎賢者？」

尊者舍梨子回答：「賢者，我的名字叫優波鞮舍，我的母親名叫舍梨。所以其他同修都稱我為舍梨子。

尊者滿慈子也讚歎說：「我今與世尊弟子共同討論法義而不知，與第二尊共論法義而不知，與法將共論法義而不知，轉法輪竟又轉予如來弟子而不知。我若是知道你就是尊者舍梨子的話，我一定不敢回答任何一句，更何況還與你如此深論法義。」

滿慈子也以同樣的讚辭回讚尊者舍利子，兩位大尊者結束討論後，都心生法喜，各自離開座位，回到自己原來修行的地方。

註一：滿慈子尊者即是富樓那尊者，為世尊十大傑出弟子之一，因辯才無礙，善說法要，在北傳增一阿含經中被世尊喻為「說法第一」。

註二：依據大品入雨安居犍度的記載，比丘依法在雨季夏安居結束後，有一個月的衣時，約為陽曆的十月中至十一月中，在那段期間比丘們可補治僧衣，也同時是在家人供養僧伽衣物的最適當時機。

選譯自北傳《中阿含經》

喬正一譯於西元2008/8/1日全蝕八關齋戒日

我是這聽說的：

有一次，佛陀住在古印度舍衛國的祇樹給孤獨園林內。那時，佛陀是這麼對所有的比丘們說的：「我一直奉行日中一坐而食，這樣的修行令我身體健康，輕鬆安樂，氣力強盛。你們比丘也應當奉行日中一食，這麼做可以幫助你們修持梵行。」

這時，僧團裡有一名叫跋提婆羅的比丘跑到佛陀面前表示：「佛陀啊，我實在沒辦法奉行日中一食，因為那樣會令我身體虛弱，體力不支。」

佛陀對他說：「這樣吧，如果你乞得食物後，可以分做兩份，一份早上吃，另一份可以拿回僧團裡留到午前再吃。」

跋提婆羅比丘對佛陀討價還價：「我還是沒辦法這麼做。」

佛陀又讓步：「好吧，你不必奉行過午不食，你可以把食物留起來，在一天之中隨你高興什麼時候吃。」

跋提婆羅比丘還是不同意：「這樣我還是做不到。」

佛陀都已經退讓到這般地步，提婆羅比丘竟然還不滿意，這時佛陀便不再理會他了。

有一天，僧團裡的另一名比丘迦留陀夷，在傍晚時分帶著缽走入城市裡化緣，因為他長得很黑，加上當時已入夜，燈火未明，所以他走在夜裡簡直就像是隱形人一般。

迦留陀夷慢慢地走到一位長者家門前，剛巧那位長者的太太又懷孕，聽到有修行人在門外乞食，便拿著煮好的飯走出來準備布施，好修積功德。

但迦留陀夷因為長得太黑了，碰巧當晚又逢驟雨，陣陣閃電交加，嚇壞了這位長者太太。她一見迦留陀夷便驚呼：「鬼啊，鬼啊，救命啊！」沒想到這一驚嚇，害得她流產了。

這正是我不殺伯仁，伯仁卻因我而死。雖說長者夫人的流產事件不是迦留陀夷比丘故意造成的，但畢竟是因他而起。他感到很內疚，回到精舍後一直悶悶不樂，獨自一人悔過。

這起事件很快的在城裡傳開了，大家都認為是比丘詛咒在家人流產。其中還有人認為比丘在夜裡不該出來托缽，如果比丘吃晚餐，與一般在家人又有何異？

城裡的人都議論紛紛，其中持戒精嚴的比丘也非常不以為然，便來到佛陀面前報告此事。

佛陀便差遣一名比丘去叫喚迦留陀夷過來，迦留陀夷一聽是佛在喚他，立即趕到佛前，佛陀當眾問他整起事情的經過，他也當眾承認。

佛陀當眾譴責他：「你怎麼可以不看時間，又在即將下雨的時候入城乞食？！這的確是你的不對！你既然已經選擇出家，又豈可因貪食而入夜乞食？」

迦留陀夷很難過，便起身當眾懺悔：「從今以後，我不敢再犯，懇請佛陀接受我的懺悔。」

這時，佛陀要阿難尊者去打揵稚（註：召集比丘集會的工具），要所有比丘在普會講堂裡集合。

等所有比丘都到齊後，佛陀便坐在正中央，他對大家說：「比丘們，過去在這個世界裡出現過的所有佛陀，都是奉行日中一坐而食，追隨他們的聲聞比丘們也都是如此。就算未來有別的佛陀來到這世間，未來的佛陀及追隨他的弟子們，也都必將奉行日中一坐而食。因為日中一坐而食，是修行解脫的重要基礎，也是必要之法，若能依法奉行，便能身體健康，輕鬆安樂，心智便得開解；智慧既已得開解，便得諸善根；既已得善根，便得三昧（禪定）；既已得三昧（禪定），便能如實而觀照體會。觀照什麼呢？就是四聖諦。對於苦諦能如實地觀照體會，對於苦集諦能如實地觀照體會，對於苦滅盡諦如實地觀照體會，對於離苦道諦如實地觀照體會。」

佛陀接著說：「你們既已選擇出家學道，就應捨棄世俗的行為，如果不看時間，在夜間乞食，吃晚餐，這樣跟充滿情慾的凡夫俗子又有何差別？」

這時迦留陀夷對佛表示：「既然所有過去及未來的佛陀都是奉行日中一坐而食，那麼懇請佛陀對所有比丘制定這樣的戒律吧！」

佛陀說：「我本來就有此意，只是因緣尚未成熟。因為以前還沒有犯錯，所以沒有制戒。必須要有人犯錯，才有制戒的必要。」

佛陀又對所有比丘們說：「既然我奉行日中一坐而食，你們也應當如此。此外，你們還要奉行乞食之法，什麼是乞食之法？也就是當你們在托缽時，如果能乞得食物，無須竊喜；若乞不得食物，也無須煩惱。得到食物的時候，心中不要有貪著之心，要想著食物的功用只是讓身體能維持生命，使體力充足，好精進修行而已。

比丘們，你們也應當奉行一坐而食。什麼叫做一坐而食？就是坐下用餐後就應把當天乞得的食物吃完，如果吃不完，還有剩餘的食物，一旦離座，就不得再食。

比丘們，你們也應當應得食而食之。什麼是得而食之？就是應該只吃你們所乞得的食物。如果有居士再將食物送到僧團裡，你們就不應該再吃了。

比丘們，你們也應當穿著三衣，應常坐樹下，常坐閑靜之處，應露坐而修苦行，應穿著補納衣，應在墳塚間修行，應穿著弊惡之衣。我會這麼教導你們，是希望你們少欲知足，一如摩訶迦葉尊者一般。摩訶迦葉尊者自己奉行頭陀十一法，也教人奉行此法。我今天也如此教誡你們，應當如面王比丘一般，因為面王比丘穿著弊壞之衣，不做任何打扮裝飾。比丘們，你們都應當如此修習，如此學習！」

前面提到跋提波羅比丘對於日中一食一事跟佛陀討價還價，導致佛陀不理會他。這件事讓他很不好意思，以致連續三個月都不敢見佛陀。

有一天阿難尊者來看望跋提婆羅比丘，並勸他：「現在所有的比丘們都在補納衣裳，因為佛陀即將要外出遊行，如果你還躲著不見他，恐怕將有一段好長的時間見不著他，對你根本沒有好處，到時可不要後悔喔！」

跋提婆羅比丘覺得阿難尊者所言甚是，便跟著阿難尊者一起去見佛陀。跋提婆羅比丘一見到佛陀，立即跪地懺悔，說道：「佛陀啊，對不起，我知道錯了，請您接受我的懺悔。自今以後，絕不再犯。」

佛陀接受他的懺悔，對他說：「起來吧，我接受你的悔過，以後不要再犯了。我以宿命通回憶自己過去前生無數的生死輪迴，有時我轉生作驢、騾、駱駝、象、馬、豬、羊等畜生，以水草為食；有時我墜入在地獄中，以灼熱的鐵丸為食；有時我轉生為餓鬼，常食膿血；有時我轉生為人類，吃五穀雜糧；有時我轉生為天神，享用自然的甘露。在無數的時間裡，對於食物及性愛的慾望，是令我生死輪迴的主因，就像乾材遇上烈火，就像大海吞食小河，永不知足。凡人也是如此，貪食的慾望是永遠不可能滿足的。」

佛陀說到這裡，便誦出以下的偈語：
「生死不斷絕 皆由貪欲故
怨憎長其惡 愚者之所習」

上段偈語的大意是說，貪、瞋、痴是眾生生死輪迴的主因。

跋提婆羅比丘聽到佛陀上開的教誨後，便下定決心，獨自一人在閑靜之處，砥礪自己，修無上梵行。沒多久便很清楚的知道自己已經「生死已盡，梵行已立，所作已辦，更不復受有。」這時的跋提婆羅比丘已經成為阿羅漢了。

佛陀得知這項好消息後，感到很欣慰，便當眾稱讚跋提婆羅比丘：「我弟子中，第一聲聞多飲食者，即吉護比丘是也！」

比丘們聽到佛陀這樣的稱讚，都心生歡喜，並依法奉行。

希望巴打唔好介意我插口講兩句
有煩惱正常㗎，修行費神都正常㗎，因為我地係凡夫嘛
靜坐嘅最終目的係去除煩惱，你一開始坐，又點會即刻去到目的地呢？佛陀都係修行好多年，好多世先成正果。不如試下轉換心念，諗下如果呢少少時間都唔用黎修行，咁又會做咩呢？睇電視？上網？有時修行唔止要向上望，仲要學識向下望。
至於點解一開始修行就有好多煩惱，或者我用例子答你。
平時嘅你就好似高速公路上嘅車，係千千萬萬部車中一齊快速向前衝，不停執取外境，又不停做惡業，甚至已經習慣咗。
但當你一修行，就好似減低車速咁，慢慢就會發覺原來身邊嘅車行駛得好快，亦會發覺自己原來都行得好快，所以就會有好多煩惱。但佢地本來存在，只係平時隨波逐流而不自覺。
《楞嚴經》中就有一個例子
「光入隙中，發明空中，諸有塵相。」
修禪就好似開燈咁，照見所有塵埃煩惱，咁究竟你係想關燈然後同塵埃共處，定照見煩惱，去除無明呢？
無人一開始就無煩惱，無障礙，六祖都唔係一聞即悟，都要經過修行同印證。

其實你有無諗過，救人其實係自救
好多時唔係好簡單直接「因果」，中間仲有「緣」，要因緣具足先可以達到結果。
慈悲唔係唔好，但最重要係知道對方想要啲乜，而你又可以做到啲乜？唔通唔做你又可以改變到？
所以最重要係搵到問題根源，而搵問題根源就需要頭腦清晰同智慧。
菩薩行六波羅密，布施、持戒、忍辱、精進、禪定、般若，但又係唔係咁易做到呢？係咪咁易令眾生都滿意呢？當然唔係喇。
種善因係一個好方法，幫人係好行為，但開花結果需要時間，收成好唔好要睇緣。
只要你能搵到問題根源，就可以解決，就好似觀十二因緣一樣，知苦先能滅苦。
加油，你已經做得好好。

其實如果你睇《優婆塞五戒相經》，五戒要守嘅嘢其實好多，而且當年係淨飯王求法，而世尊係專門講俾比丘比丘尼聽，無直接同淨飯王講，而且戒有「開、遮、持、犯」，所以持戒係唔容易的。
除咗持戒，仲可以試下靜坐數呼吸
吸氣數，呼氣唔數，由一數到十，再由十數到一，keep住每晚五六分鐘，至於點觀你就要請教六道巴打，因為我用開天台止觀。
修行唔單止係靜坐的幾分鐘，而係要將修行慢慢擴展到生活上。
試下轉換角度，解脫其實源自痛苦
我都學習緊，希望幫到你

止觀點止

的確，食同性好難戒，存在於 DNA 中
就算公公比人奄左都幻想自己係男人
hehe 雖然 gay 但都要搞野
食就一出世就要食
食色性也
戒唔飲酒同不掂金銀容易好多

選譯自北傳《善生經》

后秦佛陀耶舍、竺佛念譯

喬正一譯於中華民國一○○年二月七日星期一

我是這樣聽說的：

有一次，在古印度的羅閱祇城，佛陀與他的一千二百五十位弟子一起住在城外的耆闍崛山中。

某日，早晨時間一到，世尊著衣持缽，走入城內乞食。

當時羅閱祇城內有一位長者的兒子，名叫善生，一大早便出城散步出遊。

善生先全身沐浴，把自己全身弄得很濕，然後跪在地上，面向東、西、南、北、上、下等諸方，一一禮拜。

世尊慢慢走向善生，便問道：「施主啊，請問你為何如此虔誠的向八方禮拜？」

善生回答：「我的父親臨終時，特別交代我一定要按時向八方禮拜，這是我們家族傳統的宗教信仰，我必須遵守。」

世尊說道：「施主啊，您這樣做很好，但是在我的聖賢教法中也有禮拜六方的修持方法，您想不想聽聽看？」

「好哇，我洗耳恭聽。」

「不管是什麼人，能知四結業，不於四處行惡，又能知六種耗損錢財的行為，這樣的人不但可以今生快樂，來生亦獲善報。今生有好的根基，後世也有好的根基。於現生中，能受到智者的稱讚，獲得三十一種善果。並於死後轉生天界善處。」

「善生，所謂『四結行』者，分別是：一、殺生，二、竊盜，三、邪淫，四、妄語，以上就是四結行。」

「什麼又叫做四處？分別是：一、貪欲，二、瞋恚，三、恐懼焦慮，四、愚癡。不管是什麼人，因以上四處而作惡者，則必有耗損。」

佛陀接著說出以下的偈頌：
欲瞋及怖癡，有此四法者，
名譽日損減，如月向於晦。
于欲恚怖癡，不為惡行者，
名譽日增廣，如月向上滿。

佛陀又告訴善生：「所謂六種耗損錢財的行為，分別是：一、沈溺於酒，二、賭博，三、放蕩，四、沈迷於歌舞伎樂，五、結交惡友，六、懶惰，以上就是六種耗損錢財的行為。」

「善生，不管是什麼人，若能明白什麼是四結行，不於四處而為惡行，又能知六種耗損錢財的行為，就算是供養六方。如此，必能今生快樂，後世幸福。於現生中，受智者所稱譽，獲得三十一種善果。死後必轉生天界善處。」

「善生，你應當知道飲酒有種六過失：一、失財，二、生病，三、鬥諍，四、惡名遠揚，五、憤怒暴生，六、智慧日損。善生，不管是什麼人，如果酗酒，其家產事業，必將日日損減。」

「善生，賭博也有種六過失。一、財產日耗，二、雖贏卻產生怨懟，三、受智者所遣責，四、人不敬信，五、為人疏外，六、易生竊盜心。善生，以上就是賭博的六種過失。不管是什麼人，沈迷於賭博，其家產事業，必將日日損減。」

「放蕩也有六種過失：一、不自護身，二、不護財貨，三、不護子孫，四、常自驚懼，五、諸苦惡法常自纏身，六、喜生虛妄，是為放蕩六失。不管是誰，若行為放蕩，一定沒有責任感，其家財產事業，必將日日損減。」

「善生，沈迷於歌舞伎樂也有六種過失：一、求歌，二、求舞，三、求琴瑟，四、喜歡玩弄樂器，五、喜歡拍兩手，六、喜歡盛大的聚會，以上就是歌舞伎樂的六種過失。不管是什麼人，沈迷於歌舞伎樂，其心思無法專注於事業，其家財產，必將日日損減。」

「結交惡友也有六種過失：一、對方會欺騙你，二、喜做缺德事，三、誘騙別人，四、圖謀自己或他人財物，五、對方會佔你便宜，六、愛講是非，喜歡講別人的壞話，自己的隱私也必將被對方揭露。以上就是結交惡友的六種過失。不管是誰，結交惡有，其家財產事業，必將日日損減。」

「懶惰懈怠也有六種過失：一、有錢時不肯工作，二、貧窮時也不肯努力工作，三、天冷時不肯努力工作，四、天熱時也不肯努力工作，五、白天不肯努力工作，六、晚上也不肯努力工作，以上就是懶惰懈怠的六種過失。不管是誰，懶惰懈怠，其家財事業，必將日日損減。」

佛陀說完後，又作以下的偈頌：
迷惑于酒者，還有酒伴黨，
財產正集聚，隨已復散盡。
飲酒無節度，常喜歌舞戲，
晝則遊他家，因此自陷墜。
隨惡友不改，誹謗出家人，
邪見世所嗤，行穢人所黜。
好博著外色，但論勝負事，
親惡無反覆，行穢人所黜。
為酒所荒迷，貧窮不自量，
輕財好奢用，破家致禍患。
擲博群飲酒，共伺他淫女，
玩習卑鄙行，如月向於晦。
行惡能受惡，與惡友同事，
今世及后世，終始無所獲。
晝則好睡眠，夜覺多悕望，
獨昏無善友，不能修家務。
朝夕不肯作，寒暑復懈惰，
所為事不究，亦復毀成功。
若不計寒暑，朝夕勤修務，
事業無不成，至終無憂患。

佛陀又告訴善生：「善生，你聽好，有四種小人，一定要小心，要遠離這些人，因為他們表面對你很好，但事實上常在你背後捅你，你要小心。這四種人分別是：一、畏伏，二、美言，三、敬順，四、惡友。」

「什麼是四種畏伏？分別是：一、先給你好處，再從你這裡奪走你的一切，二、他給你一點點小恩小惠，卻希望從你這裡能得到更多的回報，三、趨炎附勢，是因為你有權勢才來接近你，四、虛情假意的勢利鬼，純粹是為了利益才來跟你作朋友。以上就是畏伏四事。」

「美言也有四種，分別是：一、鄉愿，不辨是非，不管你是對是錯，他都不指正你；二、當你有難時便捨你而去，三、如果有好的機會他自己獨享，不會告訴你，更不會跟你分享；四、見你有困難時便排擠你，見到你也不跟你打招呼，跟你劃清界限。以上就是美言親四事。」

「敬順親也有四種，分別是：一、過去曾騙過你，二、將來會欺騙你，三、現在會欺騙你，四、只不過有一點誤會便動手打人，有暴力傾向。以上就是敬順親四事。」

「所謂惡友親也有四種，分別是：一、酒肉朋友，只有在飲酒時才跟你稱兄道弟，二、賭博時的朋友，三、邪淫時的朋友，四、歌舞時的朋友，以上就是為惡友親四事。」

世尊說完後，復作以下的偈頌：
畏伏而強親，美言親亦爾，
敬順虛誑親，惡友為惡親。
此親不可恃，智者當覺知，
宜速遠離之，如避于險道。

佛陀又對善生說：「有四種人，是正直的善友，你應該多多親近。因為這四種人會帶給你很多的幫助，在你有困難時對你伸出援手。分別是：一、止非，二、慈愍，三、利人，四、同事。」

「善生，所謂止非也有四種，分別是：一、見你為惡時，能勇於制止你。二、為人正直，能告訴你是非善惡；三、有慈悲心；四、能指引你通往人間天上的正路。」

「再者，慈愍也有四種：一者看見對方獲得利益，替他高興：二者看見對方有煩惱困難時，替他分憂；三、宣揚你的好事及名聲；四、聽到別人說你壞話時能替你澄清消毒。」

「所謂利益也有四種，分別是：一、帶給朋友好的習慣及好的影響。二、如果朋友有浪費或錯誤投資時，能制止對方。三、帶給朋友心靈的平安，不令朋友感到焦慮恐懼。四、如果朋友有錯，能私下善意規勸。」

「最後，同事也有四種，分別是：一、為朋友不惜兩肋插刀，情義相挺到底；二、朋友有難，也不吝惜財寶相助；三、當朋友有煩惱時，能不離不棄，給朋友平安喜樂；四、朋友有任何過失，也能私下善意規勸。」

世尊說完後，便說以下的偈頌：
制非防惡親，慈愍存他親，
利人益彼親，同事齊己親。
此親乃可親，智者所附近，
親中無等親，如慈母親子。
若欲親可親，當親堅固親，
親者戒具足，如火光照人。

佛陀又告訴善生：「有六個方位是你應當禮拜的，分別是：父母為東方，師長為南方，妻婦為西方，親朋好友為北方，僕人員工為下方，沙門、婆羅門諸高行者為上方。」

「善生，夫為人子女者，應當以五件事敬順父母。分別是：一、盡自己的經濟能力去供奉父母，不要令他們在生活上有所困乏；二、不管要做什麼事，或去哪裡，都應該先跟父母報告，不要讓他們擔憂；三、父母所為之事，如果是正確的，是好的，都應該恭順不逆；四、父母要我們做的事情，如果是正確的，是好的，是善的，都不可違背；五、不要中斷父母所為的正業。」

「善生，父母也應當以五件事照顧其子女。分別是：一、教育兒女不可為惡；二、教育兒女應當為善；三、慈愛入骨徹髓；四、為子女找一門好的婚姻；五、隨時供給所需。」

「善生，學生應該以五件事敬奉師長，分別是：一、為師長服務；二、禮敬供養；三、尊重戴仰；四、老師有所教誨，敬順無違；五、從老師那裡聽聞過的知識，應努力學習並複習，善持不忘。」

「善生，師長也應以五件事教育學生，分別是：一、令學生明辨是非，並教育其品德；二、給學生最新且有用的知識；三、學生如果有任何疑問，都應不厭其煩的教導；四、示其善友；五、將自己的知識學問傾囊相授。」

「善生，丈夫也應以五件事對待妻子，分別是：一、以禮相待，二、莊重威嚴，行為不可放蕩；三、要供給妻子衣食；四、女為悅己者容，應給妻子合理的錢財，讓妻子打扮；五、委付家中事務。」

「善生，妻子也應以五件事恭敬於夫，分別是：一、早起，二、後坐，三、講話要溫柔和順，四、敬順，五、先意承旨。」

「善生，當以五件事對待親族朋友，分別是：一、給施，二、善言，三、利益，四、同利，五、不欺。」

「善生，親族朋友亦應以五件事親敬於人，分別是：一、護放逸，二者護放逸失財，三、給人平安喜樂，四、私下善意規勸，五、常互相稱歎對方的名聲善舉。」

「善生，老闆應以五件事對待自己的員工，分別是：一、按其能力給予適當的工作；二、隨時給予員工飲食；三、按其勞務給予應得的酬勞；四、當員工生病時給與醫藥治療；五、給予適當的休假。」

「善生，員工僕人也應以五件事服務老闆，分別是：一、早起，二、為事週密，三、不與不取（不偷竊），四、工作有效率及效果，要條理有序，五、不講老闆的壞話，稱揚老闆的名聲。」

「善生，在家人應以五件事供奉沙門、婆羅門，分別是：一者身行慈，二者口行慈，三者意行慈，四者在適當的時間布施，五、當沙門前來行起化緣時，不要關門制止。」

「善生，沙門、婆羅門也應當以六件事教授在家人，分別是：一、防護不令為惡，二、指授善處，三、教懷善心，四、使未聞佛法者令其聽聞，五、已聞正法能使其理解，六、開示生天之路。」

世尊說完後，又重說以下偈語：
父母為東方，師長為南方，
妻婦為西方，親族為北方，
僮使為下方，沙門為上方。
諸有長者子，禮敬于諸方，
敬順不失時，死皆得生天。
惠施及軟言，利人多所益，
同利等彼己，所有與人共。
此四多負荷，任重如車輪，
世間無此四，則無有孝養。
此法在世間，智者所選擇，
行則獲大果，名稱遠流佈。
嚴飾于床座，供設上飲食，
供給所當得，名稱遠流佈。
親舊不相遺，示以利益事，
上下常和同，於此得善譽。
先當習技藝，然后獲財業，
財業既已具，宜當自守護。
出財未至奢，當選擇前人，
欺誑觝突者，寧乞未舉與。
積財從小起，如蜂集眾花，
財寶日滋息，至終無損耗。
一食知止足；二修業勿怠；
三當先儲積，以擬於空乏；
四耕田商賈，擇地而置牧；
五當起塔廟；六立僧房舍。
在家勤六業，善修勿失時。
如是修業者，則家無損減，
財寶日滋長，如海吞眾流。

善生聽完佛陀的教導以後，說道：「太好了，太奇妙了，世尊。這遠遠超出我的期望，也勝過我父親的教導。就如同使覆者得仰，閉者得開，迷者得悟。亦如在暗室中燃燈，令有眼者得視室內之物。如來所說，也是如此。世尊以無數方法，啟發我的智慧。佛為如來、至真、等正覺，故能開示，為世人的導師。今天，我鄭重宣示：我願終生歸依佛，歸依法，歸依僧。懇請世尊，聽我於正法中做一名在家弟子。自今日起，終生受持五戒，不殺、不盜、不邪淫、不妄語、不飲酒。」

善生心中非常的歡喜，並依法奉行。

六道巴 旁邊靈性post討論到好激烈 有無興趣參與

希望聽日重未沈，想訓了

比我地騎劫左

巴打 戒睡啊

12點訓7點起身,已經訓得唔多啦

十二點坐禪 飲埋d藥坐番陣

坐子午禪啊巴打

我暫時每日都係抽半個鐘, 目標希望半個鐘全程都坐到

我覺得處處皆可坐 上次覺得自己鐘意左個女仔 即刻坐 坐完就空左

我諗唔應該定時 一有想完既念頭就要觀個念頭從何而生 應該空左佢 需然未做到

念咒有冇用呢

虛雲老和尚

有助 但門門唔同 同埋念咒會有危險，無口傳灌頂唔好念

冇幾廿年功力真係念唔到

人地灌頂 =你同李家誠用同一份身家
你話呢

所以密藏真正灌頂灌小數 有時只傳一個

原來如此
所以 密宗咁執著啲上師資格，成日 update list

因為傳左比個二世祖 敗曬身家就gg

道理易明而實則難做，何況喺常人眼中我已不正常，在我眼中，不正常又該如何正常才好：我恐懼任何意義、實則上嘅失敗，並不因為「失敗」令我受罰，只係因為我單純因此驚怖。心中嘅煩惱由是而生，我體會嘅係，即使理解道理不代表可以實踐道理，即便我實踐道理，亦都好容易失敗，大概因為執著同優悠寡斷所致，天性，就算「嘗試」，呢個本性都係存在的，關鍵係，對一般人嚟講：試咗一次，就會試第二次，然後可以「習慣」，對我嚟講，第二次同第一次都係一樣咁困難，第三次同第一次都係一樣咁困難、辛苦。或者咁講：我幫人會開心，但會覺得莫名煩厭同厭倦，如是我下一次幫人就比第一次幫人更加困難。你如是言：

修行我斷斷續續咁做，其實，已經差唔多有7年、8年時間，斷斷續續，無法堅持，大概因為心唔堅定，意唔堅定，因為我意志容易消沉，我同一般淺嘗即止嘅人唔同嘅地方係：我又放棄又攞返起、又放棄又攞返起，我明你嘅道理，不過我修行，大概並唔係想減速而係加速，只有加速先可以慢慢減速，因為內心真係比咗太多掙扎。

類似道理我喺其他典籍讀過，自己都試過做，但都係拖泥帶水，無心但又不捨(愛別離、求不得)，所以知自己身在八苦之中。人生最痛苦嘅，莫過於信心崩潰，因為我每日早上就肯定自我，晚上就否定自我，受「假我」所困。(即係五取蘊?)恐怕只有深入睡眠，無我才無罜礙。不過一醒就係人間世嘅我。呢個時候，照之於道又如何。一般人都係先做而後習慣，有時候會拖沓，又或是放棄，有時候係堅持，我自己基本上一開始就拖沓。可能如一位巴打話齋，時機未到罷。修行跌跌碰碰實屬尋常，但我比一般人執著探沓大概都係事實。

另外你比我嘅方法，我以前做過類似嘅，可惜自己都係唔得。

要有正定 持守修行

巴打真係咁多苦惱，何不直接出家

人哋都話放唔底

細個有呢個想法，依家都有呢個念頭，不過我本身唔單止對佛學有興趣。

放棄佛法如何？

把持唔住修白骨觀都係一樣, 一樣有副骨生得靚d

副副骨都一樣 點生得靚d

起色心自然會唔一樣

眼有眼屎 鼻有鼻屎 觀之不浄

上上上上個故事有句觀法如法

觀骨，你自己就係骨
觀光，你自己就係光
觀米，你自己就係須彌芥子米
至於觀心呢就 ...

邊個，可以俾條link睇吓嗎

你自己 po 既

《中部》第52經的《八城經》
文言文

觀法如法，好似唔係你個意思喎

觀個法等於個法

講西方極樂世界不生不滅了生死個邊

照字面解有兩法門最勁
觀自在，反聞聞自性
大勢至，念佛
唔係只用口念
身心口念有乜用乜去念
經話咁念係最快

最尾都係誰在念佛？
話頭在那？

阿含經邊到講極樂世界

到時到侯會出架

你過份解讀

選譯自北傳《中阿含經》業相應品之《思經》

喬正一譯於中華民國一○二年一月十二日星期六八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊行至古印度的舍衛國，並住在勝林給孤獨園裡。

當時，世尊是這麼告訴諸比丘們：「若有人故意作業，我說此人必受其報，有可能是現世受，也可能是後世來生受；但若此人不是出於故意作業，我說此人不必受報。在這些業行當中，若故意作出身體方面的不善業行，必感招苦果，承受於苦報；言語方面有四種不善業，心意方面有三種不善業，都會招來苦果，承受於苦報。」

「什麼是身體方面的三種不善業行？一、殺生，若有人殘暴兇惡嗜血，心中毫無悲憫，心中有傷害他人、動物、甚至是昆蟲的惡意而殺害眾生。二、不與取，貪著他人的財物，並以不法所有之意圖偷盜而取。三、邪淫，性交的對象不論是男或女，只要此人有父親所監護，或母親所監護，或父母所監護，或姊妹所監護，或兄弟所監護，或親人所監護，或同姓親友所監護，或是他人的太太、女朋友（丈夫、男朋友），或刑事法規所禁止性交的對象，或受雇的女僕（男僕），或已經訂婚的女子（男子）。只要跟以上的人發生性關係，就算是邪淫。這就是身體方面的三種不善業，會感招苦果，承受於苦報。」

「什麼是言語方面的四種惡業？分別是：一、妄言：也就是此人或在大眾中，或在親友間，或在政府機關、議會、檢察署、法院等處，若有人問他說：『你知道什麼，或看見什麼，便說什麼』，結果此人竟然不知卻說知，知道卻說不知，不見說見，見說不見。不論此人的動機是出於為了自己或為了他人的利益，或為是了財物，都算是妄語。二、兩舌：也就是挑撥離間，破壞他人的感情與和睦的關係。此人喜歡亂傳話，嚼舌根，滋生是非，愛說八卦，從甲方聽到的話惡意傳到乙方，欲造成甲乙的不合；或看見別人的感情很好，就心生嫉妒，想要破壞對方的關係；或者在團體間搞派系、分裂，樂於結黨營私，這就是所謂的群黨。三、粗言（惡口）：也就是此人說話時，言詞粗鄙，滿口髒話，惡聲罵人，眾所不喜，眾所不愛，使他人苦惱，令他人的自尊與情緒受傷，這就是惡口。四、綺語：也就是此人不看時間、場合、對象而亂說話（譯按：白目），誇大其詞，言不及義，言語的內容不當，聒噪，喋喋不休，所以綺語又稱作不止息事。以上就是言語方面的四種惡業，會感招苦果，承受於苦報。」

「什麼又是心意方面的三種惡業？分別是：一、貪婪：也就是看見他人使用及享受高級或名牌的財物、車子、房屋等財產，便心中不斷暗自希求，希望自己能獲得如此財富。二、嫉妒與瞋恚：也就是心懷憎恨、嫉妒等敵意而作此念：『哼！這些人，都應該殺掉，應該綁起來，應該抓起來，應該除之而後快，應將他驅逐擯出…。』心中希望他人受到無量的痛苦與折磨。三、邪見：所知所見或是非價值觀顛倒，譬如：不認同也不相信布施、持五戒、八關齋戒、說願迴向、善惡業及善惡業報，不相信此世及來生，不孝敬父母，不相信世間有聖人會往至善處、善趣、善向，此世及來世，可自知、自覺、自作證成就遊【譯按：指四雙八輩】。以上就是心意方面的三種惡業，會感招苦果，承受於苦報。」

「而多聞聖弟子會捨棄身體方面的不善業，勤修身善業；捨棄言語、心意等不善業，勤修口、意等善業。這些多聞聖弟子如是具足精進戒德，成就身淨業，成就口、意等淨業，離恚離諍，除去睡眠，無掉舉、貢高驕慢，斷疑惑，具足正念、正智，沒有愚癡，心境與慈心相應，將慈愛之念遍滿一方，二、三、四方、四維上下等一切方向，普及一切的眾生，心與慈俱，無結、無怨，無恚、無諍，心量極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。這名聖弟子會鞭策自己：『我以前年輕的時候不善修業，所以我現在更要把握時間，修無量善業。』這名多聞的聖弟子因為其心如是無量修善，就算他過去誤交惡友，受惡知識的影響，作出許多放逸及荒唐的行徑，這些不善業也不能穢汙此人，也不再相隨。若有幼少的男孩、女孩，年輕時便能行慈心解脫，那麼這些人長大以後，他們的身、口、意還會作出不善業嗎？」

比丘們回答曰：「不會。世尊！因為已不作惡業，惡業又從何而生？」

「所以不論是男、是女、在家、出家，都應當勤修慈心解脫，若彼男、女、在家、出家能勤修慈心解脫者，肉身雖無法帶去來生，但這些人會隨善心而往生。所以修慈心的比丘應這麼想：『我以前很放逸荒唐，曾作過許多的不善業，但這一切今可受輕報，來生不會再受惡報了。』若有如此修行慈心解脫無量善修的人，必得三果阿那含，甚至可證得更高的阿羅漢果。如是，悲、喜、心與捨俱，無結、無怨，無恚、無諍，心量極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊，此人應作是念：『我過去此心不修善，我現在應令此心勤修無量善業。』多聞聖弟子令其心勤修如是無量善業，就算他過去因惡友、惡眷屬、惡知識，而作出放逸惡行，作不善業，他們也不能被帶往惡道，不能受到穢汙，惡業也不復相隨。若有年輕的男女，很早便能行捨心解脫，而於到了長大後，他們的身、口、意還會再作出不善業嗎？」

比丘們回答：「不會。世尊！因為他們不作惡業，惡業又從何而生？」

「所以不論是男、女、在家、出家的弟子，都應當常勤修捨心解脫。若這些男、女、在家、出家的弟子們能勤修捨心解脫者，雖肉身無法帶到來生，但會隨善心而往生。所以修捨心解脫的比丘應作此念：『我過去放逸荒唐，曾作不善業，但是一切今可受報，來生不再受惡報。』若有如此勤修捨心解脫無量善行者，必得三果阿那含，或甚至可證得更高的阿羅漢果。」

當佛陀說完以後，諸比丘們都心生歡喜，並依法奉行。

後秦龜茲國三藏鳩摩羅什奉 詔譯

喬正一白話譯於西元2013/4/28八關齋戒日

當釋迦牟尼佛初轉法輪時，先度化了阿若憍陳如等五位尊者；而在他最後即將入滅時，則說法度化了須跋陀羅尊者。

世尊所應度者皆已度化，他說法的神聖任務已了，故於古印度的娑羅雙樹林間將入涅槃。

當晚，約十點至凌晨兩點的中夜時分，整座林間一片寂然無聲，因為世尊正在為諸弟子略說最後的法要。

世尊對弟子們說道：「比丘們，在我入滅後，你們應當尊重、珍惜、恭敬波羅提木叉【譯按：戒律】。要把戒律看做如黑暗中遇見光明，如貧人得寶一般的稀有珍貴。 你們一定要明白，戒律就是你們的大師，戒律就是如來，你們應當以戒為師，就好像是我還活在世間一般無異。」

「比丘們，你們都要聽好，凡持淨戒者不得販賣貿易，不得安置田宅，不得畜養人民、奴婢、畜生、及一切種殖、及諸財寶。你們都應當遠離這些世俗的事物，將它們視如火坑一般遠避。 你們不得斬伐草木，不得墾土掘地，不得合和湯藥，不得占相吉凶，不得仰觀星宿，不得推步盈虛，不得曆數算計，以上總總世俗的行為皆不應為。」

「你們應當節身時食【譯按：不非時食】，清淨自活。不得參與世俗的政治、經濟等俗事，也不得受顧於在家人當使者。你們不得唸誦咒語，不得學習外道法術，不得煉製仙藥。 你們不得刻意結交權貴、趨炎附勢，也不得媟嫚【譯按：媟嫚，ㄒㄧㄝˋ ㄇㄢˋ，即輕侮、不莊重】。以上的總總你們都要記住，皆不應作。」

「你們應當自我端心正念求度，不得包藏瑕疵及顯異惑眾【譯按：刻意於在家人前表演神通或裝神弄鬼】。你們應當於四事供養知量知足【譯按：四事供養即飲食、衣服、醫藥、臥具等四種民生必需品】，對於供養之物也不應儲存積蓄。以上，我只是在此跟 你們略說一些持戒的名目。」

「比丘們，戒是正順解脫之本，故名為波羅提木叉。因為只要循此戒便得生諸禪定及滅苦的智慧。是故，比丘們，你們應當持守淨戒，勿令毀犯。若有人能持淨戒，是則能有善法。若無淨戒，諸善功德皆不得而生。所以 你們應當明白，戒為第一安隱功德之所住處。」

「比丘們，你們雖已能安住於戒律中，還應當進一步去控制五根，守護根門，勿令五根放逸，浸入於五欲醬染中，就好像牧牛之人執杖看視牛群，不令牛縱逸，踏犯他人的苗稼。若是放縱五根，則不只是五欲，甚至將入沒有邊際的泥淖，最終不可自拔。亦如惡馬無法以纜轡韁繩控制，甚至會將人牽墜於坑陷之中。如被劫害，所帶來的苦可不止於一世，五根賊禍將殃及累世，為害甚重，不可不慎。是故智者會控制五根而不隨逐五欲，會視五欲如賊，不令五根縱逸。就算稍有縱之，皆亦不久見其磨滅。此五根者，心為其主。是故， 你們應當善加控制己心。」

「比丘們，心之可畏，遠甚於毒蛇、惡獸、怨賊、大火、越逸，其恐怖實在難以用言語形容。心經常動轉輕躁，只會看見五欲的甜蜜，卻不見背後的深坑。心就好像是一頭無鈎的狂象；又像是樹上的猿猴，騰躍跳躑，難可禁制。所以 你們應當急挫之，無令放逸。放縱此心者，只會喪人善事。若能制之一處，則無事不成。是故比丘，你們應當勤精進，折伏其心。」

「比丘們，當你們接受諸飲食時，應當如服藥一般，不管食物是否美味，都不起愛憎好惡之心，只要把食物當作是維持生命及可以除飢渴的基本需要，就好像蜜蜂採花，但取其味，卻不損其色香。比丘們也是如此，受人供養時僅取自除惱，不應貪求，以免破壞了自己的善心。就好比智者會先估算牛的力氣能背負多少的重物，不會去過分加重牛的負擔，以免耗竭其體力。」

「比丘們，你們應當在白天的時候勤心修習善法，不要浪費時間。在初夜、及後夜時分，亦勿令其有偏廢。在中夜時，則應以誦經當作休息。切勿以睡眠的因緣令自己的一生空過，搞到最後毫無所得，且一事無成。」

「你們應當念無常之火燒毀諸世間，為早求自度，所以應警惕自己勿耽溺於睡眠。諸煩惱賊常伺機殺人，其可怖遠甚於敵人怨家。所以你們豈可安於睡眠而不自驚寤？煩惱毒蛇其實就睡在 你們的心裡，譬如黑毒蛇就躲在你們的房間裡。所以你們應當以持戒之鉤，將睡蛇給早早摒除之。一旦睡蛇既出，你們才真的可以高枕安睡。不出而眠是無慚之人，慚恥之服，於各種莊嚴中最為第一。慚如鐵鉤，能阻止人行非法之事。是故比丘， 你們應常常慚恥，無得暫替。若離慚恥，則會失去一切的功德。有愧之人則有善法；若無愧者，將與諸禽獸無異。」

「比丘們，假設有人羞辱你們，甚至傷害或殺害你們，並將你們的身體節節支解，你們都應當自攝己心，不要瞋恨。亦當護口，勿出惡言。若放縱瞋恚心，則將自我妨礙道業，失去修行的功德利益。忍的功德，乃持戒苦行所遠遠不能及。能行忍者，才有資格稱作有威嚴勢力的大丈夫。若 你們不能歡喜地忍受惡罵之毒如同飲用甘露者，則不能稱作入道智慧之人。這是因為瞋恚之害，能破諸善法，壞好名聲，不論是今世或後世，人人都不會喜歡 你們。所以當知瞋心之害，遠甚於猛火。你們應當常做好防護措施，無令其趁隙而入。凡盜劫功德之賊，實莫過於瞋恚。在家人享受五欲，不是專職的修道人，若他們無法自制情緒，一旦生氣瞋恚仍 情有可原，猶可憫恕。但出家人乃專職行道無欲之人，如果還心懷瞋恚，則實在說不過去，也不可原諒。這就好比清冷的雲中，若霹靂起火，是不符自然法則的。」

「比丘們，你們應當剔除頭髮，捨棄各種裝飾品及漂亮好看的穿著，應穿著壞色衣。執持缽器，以托缽化緣的方式生活。你們應當在托缽行乞時自我觀察，若起憍慢，就應當迅速滅之。因為增長憍慢都尚且不是世俗的在家人所應該有的心理現象，更何況是出家入道之人？所以托缽是一種修行，是為了解脫而行乞，是為了降伏驕傲自大的自尊心及優越感而行乞。」

「比丘們，諂曲之心與解脫正道相違。是故你們都應該單純質直其心。當知諂曲就是欺誑，而入道之人是絕不可能欺誑他人。所以你們都應該端正己心，以單純質直為本。」

「比丘們，當知多欲之人，平時處心積慮為多求利益，其苦惱亦多。而少欲之人，無求無欲，則無此患。直爾少欲，尚應修習，更何況少欲能生諸善功德。少欲之人，不會以諂曲趨炎附勢，亦不為諸根所牽絆。行少欲者，心則坦然，無所憂畏。觸事有餘，常無不足。有少欲者，則有涅槃，這就是少欲。」

「比丘們，若欲脫離諸苦惱，當觀知足。知足之法即是富樂安隱之處。知足之人，雖睡臥地上，依然安樂。不知足者，雖處天堂，也不能稱心如意。不知足者，雖富而貧。知足之人，雖貧而富。不知足者，常被五欲所牽絆，為知足者之所憐愍，這就是知足。」

「比丘們，若求寂靜無為安樂，就應當離憒閙，獨處閑居。靜處之人，深受帝釋、梵天等諸神所共同敬重。是故當捨己眾他眾，空閑獨處，思滅苦本。若樂處大眾者，則受眾惱。就好比大樹上若有眾鳥集聚，則必有枯折之患。世間縛著，沒於眾苦，就好比老象溺泥而不能自出，這就是遠離。」

「比丘們，你們若有心勤於精進，則天下就無難事。是故汝等，當勤於精進，就好比小水常流則能穿石。倘若修行者的心常常懈廢，譬如鑽火未熱而息，那麼雖欲得火，火亦很難生起，這就是精進。」

「比丘們，你們應當求善知識，求善護助而不忘正念。若不忘正念者，諸煩惱賊則不能侵入。是故汝等，常當攝正念在心。若失正念者，則失諸功德。若念力堅強，雖入五欲賊中，也不為所害，譬如穿著鎧甲走入敵陣中，也無所畏，這就是不忘正念。」

「比丘們，若攝心者，心則在禪定。心在禪定之故，則能觀知世間生滅法的實相。是故汝等，常當精勤修集諸定。若得定者，心則不亂，譬如惜水之家善治堤塘，修行者也是如此，為智慧水故，善修禪定，令不漏失，這就是禪定。」

「比丘們，若有智慧則無貪著，你們應常自我省察，不令有失。如此便能於我的教法中獲得解脫。若不能如此，就不算是修道之人，也不能算是在家人，不僧不俗，不曉得該稱作什麼。事實上智慧是橫度老、病、死海的堅固大船也，也是無明黑闇中的大明燈，是一切病苦的良藥，砍伐煩惱樹之利斧也。是故汝等，當以聞思修慧而自增益。若人有智慧之照，就算他沒有天眼神通，也是明見之人，這就是智慧。」

「比丘們，若各種戲論會心亂，就算是出家也無法得到解脫。是故比丘，應當急捨離亂心戲論，若你們欲得寂滅樂，只有善滅戲論之患一途，這就是不戲論。」

「比丘們，於諸功德常當一心捨諸放逸，猶如躲離怨賊。大悲世尊給你們的利益都是究竟的利益，所以你們應但當努力行之。若在山間，若空澤中，若在樹下閑處靜室，憶念所聽受的法，不要忘記。應常當自我勉勵精進修之，莫待一事無成，死亡來臨時，徒令憂悔。」

「我就像是一名良醫，只能針對病情對症下藥，但病人服與不服藥，卻不是醫師的責任。我又像是一名優秀的嚮導，能導引路人走正確的路，但路人不相信我的話，不願走正確的路，也不是嚮導的過錯。現在時間不多了，如果 你們對於苦集滅道等四聖諦還有所懷疑者，可以馬上發問。」

這時，世尊如是三遍問大家對於四聖諦有任何疑問者，都可以儘速發問。

但現場卻無人發問，因為大家都對於法都已沒有懷疑了。

此時，阿那律尊者觀察大家的心意，便起身對佛說：「世尊，月可令熱，日可令冷。但佛所說的四聖諦卻不可令異。佛所說的苦諦真實是苦，不可令樂。集諦真是因，更無有異因。苦若滅者，即是因滅。因滅故果滅。滅苦之道就是真道，世上再有沒有其餘之道。世尊，諸比丘於四聖諦中已決定無疑。但於此大眾中，還有所作未辦尚未解脫的有學，他們見到佛陀即將滅度，一定會有悲戚。若有初入法者，聽聞佛所說即皆得度，譬如夜間看見電光即得見道。若所作已辦、已度苦海者，他們心裡只是會問：『世尊怎麼會這麼快就滅度了？』」

阿那律尊者雖說了以上的話，但大眾中皆悉了達四聖諦的義理。

這時，世尊欲令此諸大眾在解脫道上皆得堅固，故以大悲心再為大眾說：「比丘們，你們不應該憂惱。就算我以四神足讓自己在這世上活超過一劫，最終還是會入滅。只想要聚會而不離散，這是不可得的。自利利人的法我皆已宣說，若我久住於世間也不可能再帶給世人更多的利益了。應可度者，不管是天上或人間，皆悉已度。至於未度者，有都已作得度的因緣。自今以後，我諸弟子展轉行之，則是如來的智慧法身常在而不滅也。是故當知，世皆無常，聚會必有離散，所以 你們不應該憂傷，世間的實相本就是如此。你們應當勤於精進，早求解脫。以智慧明滅諸癡闇，世間實在危脆，無一處牢固。我今得滅，如除惡病，此是應捨罪惡之物，假名為身，沈沒在生老病死的大海中，又豈有智者能除滅之，一如殺怨賊而不歡喜的道理？」

佛陀最後說道：「比丘們，我最後再叮囑你們，應常當一心勤求出離解脫之道。一切世間，不管是動不動法，皆是敗壞不安之相。你們不要再憂傷了，也不要再說話了，時間已到，我要滅度了，以上就是我對 你們最後的教誨。」

唔係身唔係受唔係心 咁咪法
觀法如法
觀光如光，我身係光又唔係光，我感受係光又唔係光，我心係光又唔係光，咁法係光啦，但個法唔關"我"事， 去到嗰個境界唔係我咁係咩呢
咪即係上次佛祖放大絕招隱形無量光
不過最尾又係聽到聲， 又去返反聞聞自性好D D

順其自然

當時，世尊對尊者阿難說：「阿難，持戒的人，在持守戒律的時候，心裏頭不要一直想著：『願以此戒之功德，速令我得到【不悔】。』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【不悔】境界；

阿難，已經達到【不悔】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【歡悅】』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【歡悅】境界；

阿難，已經達到【歡悅】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【安止】』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【安止】境界；

阿難，已經達到【安止】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【喜】的覺受』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【喜】境界；

阿難，已經達到【喜】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【樂】的覺受』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【樂】境界；

阿難，已經達到【樂】的人，心裏頭不要一直想著：『速令我得到【定】』，只要能捨離這種執著的念頭，順其自然，一旦波羅蜜成熟，便能得到相應的【禪定】境界；

汝等比丘。求善知識求善護助而不忘念。若不忘念者。諸煩惱賊則不能入。是故汝等。常當攝念在心。若失念者則失諸功德。若念力堅強。雖入五欲賊中不為所害。譬如著鎧入陣則無所畏。是名不忘念。

求

頭先一講大勢至菩薩即刻開示

大勢至菩薩念佛圓通章

大勢至法王子。與其同倫五十二菩薩即從座起。頂禮佛足而白佛言。我憶往昔恒河沙劫。有佛出世名無量光。十二如來相繼一劫。其最後佛名超日月光。彼佛教我念佛三昧。譬如有人一專為憶一人專忘。如是二人若逢不逢或見非見。二人相憶二憶念深。如是乃至從生至生。同於形影不相乖異。十方如來憐念眾生如母憶子。若子逃逝雖憶何為。子若憶母如母憶時。母子歷生不相違遠。若眾生心憶佛念佛。現前當來必定見佛去佛不遠。不假方便自得心開。如染香人身有香氣。此則名曰香光莊嚴。我本因地以念佛心入無生忍。今於此界攝念佛人歸於淨土。佛問圓通我無選擇都攝六根。淨念相繼。得三摩地斯為第一。

若有初入法者。聞佛所說即皆得度。譬如夜見電光即得見道。

此乃大密
1.夜見電光
即得"見"道

2.聞佛所說，皆得度
反聞聞自性

若所作已辦已度苦海者。但作是念。

3.念念念

果真禪機處處

我而家9up 個D叫初

我個D 9up 叫佛法皮毛初心入門者
初入法者
四念處個法，觀法如法
得道/覺有兩種feel
1.聞佛所說，佛都個時就快涅槃，仲點聞，而家涅盤左Tim ，
諸法無我，所以不應思了
2."好似"夜見電光咁，此處同東方藥師琉璃佛所提及電光如來有關

六道巴打呢篇鳩摩羅什 translate 既佛遺教經好正
不過差左句如是我聞

其中有不戲論，好期待

係喎，可能因為唔係阿含經

Newage撚好痴線 天下宗教一大抄

是但啦，你攻擊力太高

上面果然又有開示
一切世間動不動法 皆是敗壞不安之相

逢有新字都係唔好居多
否定過去，不斷否定
新香港

諸位都係聞自性好了

破四舊 立四新

理財新思維

紅衛兵

今日要檢討吓

練拳個師兄話我進步慢，我有啲唔忿氣既感覺

仔細諗下，打得贏佢又點，業力係要我俾人打，我拳勁到識飛都冇用，要抱返做運動既方法去練習先得

佢打咁耐都輸比你就死啦 練拳同時禪修 所謂武禪一家

佛祖要我地精進
佛道兩家要了既係生死大關
死關不等人

武功方面 故言第一就強身健體
但必要時都要金剛護教
誅邪滅妖
降龍伏虎

天下武功出少林
武林盟主之位唔係武當就少林
就係因有精進之心既道理

少林藏經閣掃地增
金庸no.1

其實和尚懶先要練 會身體唔好
所以達摩留套易根經
本身少林就好多殺人放火山走修去 變左將d功夫放入少林

僧人打坐應該對身體都好,平時冇雜念又唔會消耗多餘能量
經行當係運動

身體要刺激 先會維持到高水平 成日唔鮪會退化

行香

選譯自北傳《中阿含經》之《惒破經》

喬正一白話譯於西元2013/11/17的滿月八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊化到他自己的故鄉—古印度的釋迦瘦迦維羅衛國，並暫時住在尼拘類園林裡。

當時，尊者大目揵連與其他的比丘眾於午餐後，聚集在講堂裡。而有一名叫惒破的釋迦族年輕人，他是篤信外道的尼乾教徒，也來到了這裡。

雙方經過一番寒暄後，尊者大目揵連開啟了一個話題：「惒破，你覺得怎樣？若有比丘善護自己的身、口、意，你認為這名比丘還會因此生不善煩惱而繼續轉生到來生嗎？」

惒破回答說：「大目揵連！我的看法是，因此生的不善業，一定會延續至來生。大目揵連！若前世曾造做過不善行，則因今生的不善業行，絕對會在來生受到報應。」

而同一時間，世尊正好在安靜處禪坐，以天耳神通聽到大目揵連與尼乾教的惒破彼此間的問答。

於是，世尊在傍晚時分，從禪坐中起身，也來到了講堂，並在比丘眾的面前敷座而坐。

世尊坐定後，問目揵連尊者與惒破在談論些什麼。

尊者目揵連一一據實回答。

於是，世尊對惒破說：「如果我說的是對的，你就應當回答『對』；如果我說的不對，你就說『不對』。如果你有任何疑問，可以問我『這是什麼意思』。如果你同意這種問答方式，那麼我可以和你討論這個問題。」

惒破同意了。

世尊問：「惒破，你覺得怎樣？若有比丘曾有不善的身、口、意行、煩惱、煩熱、憂慼，那麼他後來不善的身、口、意行滅，也不更造新業，捨棄舊業，即於今生現世，便得究竟解脫，而無煩惱，也就是所謂的聖慧正見、聖慧正知。那麼，惒破！這樣的比丘因善護自己的身、口、意，你認為他還會因今生的不善煩惱而有來生嗎？」

惒破回答：「瞿曇！如果是這樣子，我認為他不會有來生。」

世尊讚嘆說：「善哉！很好！惒破！若有比丘，無明已盡，解脫智慧已生，因為無明已斷盡，解脫智明既生，生起以後身便覺知，身覺知後心也覺知，於是當此人的壽命結束時，即於今生現世，一切的熱惱煩憂的覺受都將止息且完全的冷靜下來。惒破！就好像因為有樹的存在才有樹影，假設有人手持利斧來砍斷這棵樹的樹根，將其段段斬截，劈成十分或百分，以火將其燒成灰，或讓大風吹，或將其丟擲於水中，惒破，你覺得怎樣？這棵大樹的影子是不是因大樹的消失也跟著消失了呢？」

「沒錯，瞿曇！」

「惒破！同樣的道理，若有比丘，無明已盡，解脫智慧已生，因為無明已斷盡，解脫智明既生，生起以後身便覺知，身覺知後心也覺知，於是當此人的壽命結束時，即於今生現世，一切的熱惱煩憂的覺受都將止息且完全的冷靜下來。惒破！這樣的比丘為正心解脫，便得六善住處。是哪六種呢？分別是：比丘眼見色境時，不論外在的色境是美或醜，他都將不喜不憂，捨求無為，正念正智。惒破！這樣的比丘就是所謂的正心解脫，也就是所謂的第一善住處。以此類推，其他如：耳聞聲、鼻嗅氣、舌嚐味、身接觸、意知法等等，這名比丘若透過他的六根接觸外在的六塵而都不喜不憂，捨求無為，正念正智。惒破！這樣的比丘就是正心解脫，也就是所謂得六善住處。」

惒破聽聞世尊的教法，心悅誠服，於是向世尊表示：「瞿曇！我已明白；善逝！我已理解。您就像眼睛明亮視力正常的人，扶起跌趴在地上的人，為迷途者指示正道，在黑暗中照亮一切。若有正常眼睛的人，便能看見外在的一切。沙門瞿曇也是這樣，您為我以各種方法解說法及義，深入淺出，令我理解甚深的解脫道。世尊！我今起願歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊，接受我成為您的在家弟子！從今日起，直到我生命結束的那一日止，我都將是一名忠誠的佛教徒。世尊！猶如有人蓄養了一匹不良的馬，希望藉此得其利，但到頭來只是浪費時間，徒令自己疲勞而已，無法獲得任何的利益。世尊！我就是這樣，那些愚蠢的尼乾外道，不曉得真理，不能解知，不識良福田，也不自我反省，而我竟長期事奉恭敬他們，供養禮事他們，希望能藉此得福利，但到頭來也只是一無所獲。世尊！我今再次宣誓自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊，接受我成為您的在家弟子！從今日起，終生都皈依三寶，直到我結束生命的那一刻為止。世尊！我本無知，對於愚蠢的尼乾外道有信有敬，但從今日起我不再信奉他們，因為他們欺騙我。世尊！我現在第三次自歸於佛、法及比丘眾，唯願世尊接受我成為一名在家弟子！從今日起，終生皈依三寶，直到我生命結束的那一刻為止。」

選譯自北傳《中阿含第193經》之《牟犁破群那經》

喬正一白話譯於西元2014/1/8農曆臘八節八關齋戒日

我是這樣聽說的：

這是發生在古印度佛陀時代的事。

有一次，佛陀遊方至古印度的舍衛國，並暫時住在勝林給孤獨園林裡 。

當時，有一位名叫牟犁破群那的比丘與數名比丘尼一起集會。

在場有一些壞心眼的人在亂傳話，破壞僧團的和諧。因牟犁破群那比丘和 一群比丘尼非常親密，因此有人向比丘說比丘尼的不是時，比丘便生氣；有人向比丘尼說比丘不是時，比丘尼也會生氣。

正當這一票人開始吵起來的時候，其他的比丘趕緊去找佛陀，並將此事向佛陀報告。

世尊得悉後，交代一名比丘：「你去跟牟犁破群那比丘說：『世尊找你!』」

這一名比丘說:「知道了，世尊！」

牟犁破群那比丘聽到佛陀在召喚他，立刻趕到佛前，向佛陀頂禮，然後恭敬地坐在一旁。

世尊問：「破群那！你是不是在跟比丘尼吵架？」

破群那回答：「是的，世尊！」

世尊又問：「破群那！你不是已經至信、捨家、無家、出家學解脫道了嗎？」

破群那回答：「沒錯，世尊！」

世尊說：「既然如此，你就應當記住：『若心中有欲、有念依戀俗家，就當斷此俗欲、此俗念；若有正欲、有正念依止於無欲，應當精進持續下去。』破群那！你應該要這麼修行才對。」

這時，世尊問諸比丘：「你們是不是也已至信、捨家、無家、出家學解脫道？」

諸比丘回答：「是的，世尊！」

世尊說：「所以，你們也應當記住：『若心中有俗欲、有俗念依戀俗家，就當斷此俗欲、此俗念；若有正欲、有正念依止於無欲，應當精進持續下去。』你們都應該要這麼修行才對。

以前，我曾經告訴過你們：『比丘們！不管你們是多聞強記也好，還是少聞健忘也罷，都應當學習一座食【所謂一座食就是比丘一天只吃一餐，離坐前若有未吃完的食物，離開座位以後便不可再吃。】，學了一座食以後，便能無欲無求，沒有病痛，身體輕安，體力充沛，健康強壯，安隱快樂。』而諸比丘因此修行，自可體驗我所說的話是不是真的，而諸比丘也沒有讓我失望，我也沒有再多做甚麼指導，諸比丘都能因此生起向法、次法的念頭。

猶如馬車，駕御者坐在馬車上面，左手執轡，右手執鞭，循八正道而行，隨心所欲想去哪就去哪。就是這樣，諸比丘都讓我很放心，我也沒有對他們多做甚麼指導，比丘們也因此心生向法、次法的念頭。

又好比有一塊肥沃的良地，該地上有一座娑羅樹林，管理這座森林的人很聰明也很勤勞，他隨時妥善照顧娑羅樹的樹根，經常施糞並澆水溉灌。他將高聳的土掘下，將下陷之處給填滿；若周邊生出雜草，便一一拔除；如果大樹一但長歪了，便將其調正；若是樹枝生出橫曲，則修整之；若旁邊又新生小樹，便將其調正、調直。在管理人的悉心照顧之下，這處良地上的娑羅樹林便能自然生長茂盛。就是這樣，諸比丘都讓我很放心，我也沒有再多做甚麼指導，比丘們也因此心生向法、次法的念頭。

倘若有人因為衣鉢、飲食、床榻、湯藥等諸生活用具的緣故而對自己說出不禮貌的話或作出冒犯人的行為時，便因此還以顏色，也說出不禮貌的話或作出冒犯他人的行為時，自己也成就了惡法。

若有比丘為遠離、依遠離、住遠離而修持善語恭順的善法，並成就善語恭順的善法者，我會很稱讚這樣的人。

假設有一名學佛的修行人，只不過沒有人對他口出惡言或冒犯他便不動怒，平時看似溫和有禮及心胸寬大，舉止也很有氣質優雅，也未曾露出任何 不當的言行。其他的比丘可能會以為這名學佛的人具有忍辱、溫和、忍耐、善自制、善定、善息等諸美德。

可一旦有人對他口出惡言或冒犯他，他就會因此生氣、勃然大怒、怒火中燒、怏怏不樂、且醜態畢露。而其他比丘見狀，便發現這個學佛的人根本沒有修行，也發現他的個性其實不好、急躁、粗暴、不定、不善自制、不息。

比丘們，我跟你們講一個故事。

在很久很久以前，有一名貴婦，名叫鞞陀提，她很有錢，家中的畜牧產業、封戶、食邑、米穀、及若干種諸生活具等多到難以計算。

那時，這名貴婦善名遠揚，大家都說她具有忍辱、忍耐、溫和、善自制、善定、善息等諸優雅的美德。

這名貴婦有一名叫作『黑』的婢女，她心想：『大家都說我家女主人的脾氣很好，很優雅，我想要測試一下女主人是不是真的都不生氣!』

於是，婢女故意偷懶，賴床不早起。

貴婦覺得奇怪，便不悅地問:『黑婢！天都已經亮了，妳怎麼還不起床？』

黑婢聽到女主人的口氣已經不悅，心想：『我家女主人其實是會生氣，只不過是因為我平時善能料理家業、善於經營、善於管理的緣故，令她很放心，所以大家就以為她的脾氣很好。我現在要更進一步作個試驗，讓大家都知道女主人的真面目。』

於是，第二天黑婢更加晚起，夫人聲音開始尖銳高亢：『黑婢！妳是怎麼搞的?怎麼愈來愈晚起床？』

第三天，黑婢睡到快下午才起床，貴婦氣到一個不行，大聲罵道:『黑婢！妳太誇張了!竟然給我睡到下午才起床!妳好大的膽子！妳眼裡根本就沒有我這個女主人！』

於是這名貴婦大動肝火，氣到額頭的三條青色的經脈都凸起，臉部扭曲。她把門關上，手執大棍杖開始棒打婢女的頭，把她打到頭破血流。

黑婢冒著頭破血流跑出了家門，四處大聲嚷嚷，到處對左鄰右舍訴苦告狀，就這樣，大家都目睹了貴婦憤怒時的醜態，貴婦也因此惡名遠揚。

比丘們，他人對你們說話的方式及態度可能會有以下五種組合：

一、適當且合時宜或不適當也不合時宜

二、誠實或虛假

三、溫柔或粗暴

四、有意義或沒有意義

五、帶有善意或敵意。

當有人對你們說出不適當且不合時宜、虛假、粗暴、沒有意義、或帶有敵意的話時，如果你們因此心隨境轉，受其影響也口出惡言還以顏色，那麼我要告訴你們，你們的修行必將因此而衰退!

你們都應當這樣修行：”如果我遇到有人冒犯我或對我無禮時，我要使心湖平靜不變，口不出惡言，保持友善與悲憫，保持慈心，沒有瞋恚。我要向這個人散發慈心，然後再把慈心擴散到世界的每一處角落，安住在慈愛的境界中。我要保持心胸寬大，無怨無結，無恚無諍，廣大、不可限量，沒有怨恨及敵意。然後再以同樣的方式修持悲心、喜心、捨心。”比丘們，你們都應當這樣修行。

就好像有個愚蠢的人拿著一個大鏟鍬，發下豪語說：『我能令此大地變成非地!』他開始到處掘土，不斷地挖掘，並以口水及小便污染大地，邊挖土邊咒罵道：『令此大地變為非地！』

比丘們，你們覺得大地真的會因此變為非地嗎?」

諸比丘回答：「不可能，世尊！因為大地甚深極廣，不可測量。所以，這個愚蠢的人是在癡人說夢，只是在作讓自己疲勞且毫無意義的蠢事而已。」

「沒錯!你們要記住!當有人對你們說出不適當且不合時宜、虛假、粗暴、沒有意義、或帶有敵意的話時，如果你們因此心隨境轉，受其影響也口出惡言還以顏色，那麼我要告訴你們，你們的修行必將因此而衰退!

你們都應當這樣修行：”如果我遇到有人冒犯我或對我無禮時，我的心就要像大地一樣，能承載一切，平靜不變，口不出惡言，保持友善與悲憫，保持慈心，沒有瞋恚。我要向這個人散發慈心，然後再把慈心擴散到世界的每一處角落，安住在慈愛的境界中。我的心要像大地一樣，心胸寬大，不記仇，無怨無結，無恚無諍，廣大、不可限量，沒有怨恨及敵意。然後再以同樣的方式修持悲心、喜心、捨心。”比丘們，你們都應當這樣修行。」

佛陀問:「又好比有人拿著一大捆火把，發下豪語說：『我要以此火炬，將恒河水給煮沸。』你們覺得這個人真的能作得到嗎？」

諸比丘回答：「不可能的，世尊！因為恒河水甚深極廣，無法度量，這個人是絕對辦不到的。」

「當有人對你們說出不適當且不合時宜、虛假、粗暴、沒有意義、或帶有敵意的話時，如果你們因此心隨境轉，受其影響也口出惡言還以顏色，那麼我要告訴你們，你們的修行必將因此而衰退!

你們都應當這樣修行：”如果我遇到有人冒犯我或對我無禮時，我的心就要像恆河水一樣平靜無波瀾，口不出惡言，保持友善與悲憫，保持慈心，沒有瞋恚。我要向這個人散發慈心，然後再把慈心擴散到世界的每一處角落，安住在慈愛的境界中。我的心要像恆河水一般，心胸寬大，不記仇，無怨無結，無恚無諍，廣大、不可限量，沒有怨恨及敵意。然後再以同樣的方式修持悲心、喜心、捨心。”比丘們，你們都應當這樣修行。」

佛陀問:「就好像一名畫家及他的學生們，手持各種顏料，異想天開地說：『我們要在虛空中畫出各種形像，並塗上各種色彩。』你們覺得他們作得到嗎?」

諸比丘回答：「不可能，世尊！因為虛空不是物質，看不見也摸不著，所以那位畫家及他的學生們沒有辦法在虛空中作畫。」

「沒錯!你們要記住!當有人對你們說出不適當且不合時宜、虛假、粗暴、沒有意義、或帶有敵意的話時，如果你們因此心隨境轉，受其影響也口出惡言還以顏色，那麼我要告訴你們，你們的修行必將因此而衰退!

你們都應當這樣修行：”如果我遇到有人冒犯我或對我無禮時，我的心就要像虛空一樣，能包容一切，平靜不變，口不出惡言，保持友善與悲憫，保持慈心，沒有瞋恚。我要向這個人散發慈心，然後再把慈心擴散到世界的每一處角落，安住在慈愛的境界中。我的心要像虛空一樣，心胸寬大，不記仇，無怨無結，無恚無諍，廣大、不可限量，沒有怨恨及敵意。然後再以同樣的方式修持悲心、喜心、捨心。”比丘們，你們都應當這樣修行。」

佛陀問:「又好比貓皮囊非常的柔軟，如果有人以手、拳、棍、石等拍打在貓皮上，或以刀砍之，或將其撲著於地上，你們認為這張貓皮囊還會發出 啪啪的噪音嗎？」

諸比丘回答： 「不可能，世尊！因為那張貓皮囊非常柔軟，不會再發出啪啪的噪音了。」

「沒錯!你們要記住!當有人對你們丟石頭，以棍杖打你們，如果你們以牙還牙，以眼還眼，也對他們報復的話，那麼我要告訴你們，你們的修行必將因此而衰退!

你們都應當這樣修行：”如果我遇到有人冒犯我或對我無禮時，我的心就要像貓皮囊一樣柔軟，平靜不變，口不出惡言，保持友善與悲憫，保持慈心，沒有瞋恚。我要向這個人散發慈心，然後再把慈心擴散到世界的每一處角落，安住在慈愛的境界中。我的心要像貓皮囊一樣柔軟，不記仇，無怨無結，無恚無諍，廣大、不可限量，沒有怨恨及敵意。然後再以同樣的方式修持悲心、喜心、捨心。”比丘們，你們都應當這樣修行。」

佛陀又說:「如果有盜賊以利锯將你們的身體節節肢解，如果你們的心因此動搖變異，或口出惡言的話，那麼我要告訴你們，你們的修行必將因此而衰退!

你們都應當這樣修行：”如果我遇到有人殺害我，甚至以利锯將我的身體給肢解，我的心也都要平靜不變，口不出惡言，保持友善與悲憫，保持慈心，沒有瞋恚。我要向這個人散發慈心，然後再把慈心擴散到世界的每一處角落，安住在慈愛的境界中。我的心要寬大，不記仇，無怨無結，無恚無諍，廣大、不可限量，沒有怨恨及敵意。然後再以同樣的方式修持悲心、喜心、捨心。”比丘們，你們都應當這樣修行。」

世尊說到這裡時，便問諸比丘：「善哉！善哉！你們都應當經常憶念我所說的《利鋸刀喻》的沙門教法，如果你們經常憶念，且依法奉行， 今後若再發生有人對你們不禮貌、或以惡言相向時，你們還會無法忍耐嗎？」

諸比丘答說：「不會了，世尊！」

世尊讚歎說：「善哉！善哉！你們都應當經常憶念我所說的《利鋸刀喻》沙門教法，如果能依法奉行，今後不管你們遊方至東西南北任何地方，都必得安樂，無眾苦患。善哉！善哉！如果你們能經常憶念《利鋸刀喻》的沙門教法，並依法奉行，我肯定你們在修行上一定不會退步，而且晝夜增長善法。善哉！善哉！如果你們經常憶念《利鋸刀喻》的沙門教法，且依法奉行，將於二果中必得其一，你們有可能於今生現世證得究竟解脫智，如果還有剩餘的些微染著，也會證得阿那含果。」

諸比丘聽到佛陀這麼說，都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自北傳《中阿含第24經/師子吼經》(舍利弗相應品)

喬正一白話譯於西元2014/1/30大年除夕夜八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊方至古印度的舍衛國，暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，世尊與大比丘眾一起於舍衛國結夏安居，而尊者舍利弗亦遊方到舍衛國一起受夏安居。

三個月已過，舍利弗尊者開始縫補衣服，然後攝衣持鉢，前往佛陀的住所，他跪在佛前，稽首禮足，然後起身並坐在一旁。

他說:「世尊！我於舍衛國已結束夏安居，世尊！我要開始遊行人間了。」

世尊對他說：「去吧!舍利弗！隨你想要去哪裡就去哪裡，去度化那些尚未得度者，去幫助那些尚未解脫的人，去協助那些尚未般涅槃者令他們得般涅槃吧。舍利弗！去吧。」

於是，舍利弗尊者聽到佛陀對他的鼓勵，便從座位起身，再次跪在地上，稽首佛足，然後繞佛陀三匝而離去。

舍利弗尊者回到自己的禪房後，便收舉床座，攝衣持鉢，即刻出發去遊行人間。

就在舍利弗尊者離開後不久，有一名比丘跑到佛前告狀，他對世尊說：「今天舍利弗在遊方時對我非常的沒有禮貌。」

世尊聽到這項指控以後，便交代另一名比丘：「你去把舍利弗找來，就對他說世尊找你。」

這一名比丘立即從座位起身，禮佛後隨即離去。

阿難尊者站在世尊的身後，手執著扇子替佛搧風。就在那一名比丘離去後不久，阿難也放下手中的扇子，趕緊手持禪房的鑰匙，開啟每一間禪房，對房裡的諸比丘說：「善哉啊！諸位尊者！請趕快到講堂裡集合，今天舍利弗尊者要當著佛陀的面前作獅子吼。舍利弗尊者所說的法都甚深微妙，我們聽聞以後，都應當善加誦習，應當善加受持。」

這時，諸比丘聽到阿難尊者說的話以後，都趕到了講堂。

舍利弗尊者聽到佛陀對他的召喚，也立即趕回來。

舍利弗尊者回到了講堂以後，跪在佛前，額頭觸地，頂禮佛足，然後起身坐在一旁。

佛陀問：「舍利弗！就在你今早離開沒多久，有一名比丘對我說你在人間遊方時冒犯了他。舍利弗!這是真的嗎？」

舍利弗尊者回答：「世尊！如果我未曾修習過身身念等四念處的話，那我就真的有可能會冒犯那一位比丘。但是，世尊！我平時就已善加修持身身念等四念處，又怎麼可能再去對那一位比丘作出無禮的言行呢？

世尊！就好比一頭被截去牛角的牛，牠的秉性已至忍溫良，善調善御，不論是從一村走進一村，或從一條巷子走到另一條巷子。不論牠到哪裡，都已不可能再去侵犯他人。

世尊！我也是如此，我的心就像那頭被截去牛角的牛一樣，早已無結無怨，也無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。

世尊！如果我未曾修習過身身念等四念處的話，那我就真的有可能會冒犯那一位比丘。但是，世尊！我平時就已善加修持身身念等四念處，又怎麼可能再去對那一位比丘作出無禮的言行呢？

世尊！就好像被砍去兩隻手的賤民之子，非常的謙卑，不論是從一村走進一村，或從一城走進一城，不管他到哪裡，他都不可能再侵犯他人。

世尊！我也是如此，我的心就像雙手被截肢的賤民之子一樣，早已無結無怨，也無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。

世尊！如果我未曾修習過身身念等四念處的話，那我就真的有可能會冒犯那一位比丘。但是，世尊！我平時就已善加修持身身念等四念處，又怎麼可能再去對那一位比丘作出無禮的言行呢？

世尊！就如同大地一般，可承載萬物，不論是乾淨的東西或不淨的穢物，如大便、小便、鼻涕、唾液都平等接受，大地不會因此而有憎愛的分別心，它不會感到害羞、也不會感到慚愧，更不會感到羞恥。

世尊！我也是如此，我的心就像大地一樣，已無結無怨，也無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。

世尊！如果我未曾修習過身身念等四念處的話，那我就真的有可能會冒犯那一位比丘。但是，世尊！我平時就已善加修持身身念等四念處，又怎麼可能再去對那一位比丘作出無禮的言行呢？

世尊！就如同水一般，不論是乾淨的東西或不淨的穢物，如大便、小便、鼻涕、唾液都平等接受，水不會因此而有憎愛的分別心，它不會感到害羞、也不會感到慚愧，更不會感到羞恥。

世尊！我也是如此，我的心就像水一樣，早已無結無怨，也無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。

世尊！如果我未曾修習過身身念等四念處的話，那我就真的有可能會冒犯那一位比丘。但是，世尊！我平時就已善加修持身身念等四念處，又怎麼可能再去對那一位比丘作出無禮的言行呢？

世尊！就如同火一般，不論是乾淨的東西或不淨的穢物，如大便、小便、鼻涕、唾液都平等燃燒，火不會因此而有憎愛的分別心，它不會感到害羞、也不會感到慚愧，更不會感到羞恥。

世尊！我也是如此，我的心就像火一樣，早已無結無怨，也無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。

世尊！如果我未曾修習過身身念等四念處的話，那我就真的有可能會冒犯那一位比丘。但是，世尊！我平時就已善加修持身身念等四念處，又怎麼可能再去對那一位比丘作出無禮的言行呢？

世尊！就如同風一般，不論是乾淨的東西或不淨的穢物，如大便、小便、鼻涕、唾液都平等吹拂，風不會因此而有憎愛的分別心，它不會感到害羞、也不會感到慚愧，更不會感到羞恥。

世尊！我也是如此，我的心就像風一樣，早已無結無怨，也無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。

世尊！如果我未曾修習過身身念等四念處的話，那我就真的有可能會冒犯那一位比丘。但是，世尊！我平時就已善加修持身身念等四念處，又怎麼可能再去對那一位比丘作出無禮的言行呢？

世尊！就如同掃帚一般，不論是乾淨的東西或不淨的穢物，如大便、小便、鼻涕、唾液都平等清掃，掃帚不會因此而有憎愛的分別心，它不會感到害羞、也不會感到慚愧，更不會感到羞恥。

世尊！我也是如此，我的心就像掃帚一樣，早已無結無怨，也無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。

世尊！如果我未曾修習過身身念等四念處的話，那我就真的有可能會冒犯那一位比丘。但是，世尊！我平時就已善加修持身身念等四念處，又怎麼可能再去對那一位比丘作出無禮的言行呢？

世尊！就如同抹布一般，不論是乾淨的東西或不淨的穢物，如大便、小便、鼻涕、唾液都平等擦拭，抹布不會因此而有憎愛的分別心，它不會感到害羞、也不會感到慚愧，更不會感到羞恥。

世尊！我也是如此，我的心就像抹布一樣，早已無結無怨，也無恚無諍，極廣甚大，無量善修，遍滿一切世間成就遊。

世尊！如果我未曾修習過身身念等四念處的話，那我就真的有可能會冒犯那一位比丘。但是，世尊！我平時就已善加修持身身念等四念處，又怎麼可能再去對那一位比丘作出無禮的言行呢？

世尊！就好像那盛滿油膏的瓶子，到處都裂破，而瓶裡的油膏在破孔中四處泄漏，視力正常的人一看，便可發現此瓶子中的油膏正在泄漏。

世尊！我也是如此，常觀此身九孔不淨，處處溢漏不淨之物。

世尊！如果我未曾修習過身身念等四念處的話，那我就真的有可能會冒犯那一位比丘。但是，世尊！我平時就已善加修持身身念等四念處，又怎麼可能再去對那一位比丘作出無禮的言行呢？

世尊！又好像有一名愛漂亮乾淨的年輕人，沐浴洗澡，熏以塗香，穿著白色的乾淨衣服，又戴上各種裝飾品，剃鬚理髮，頭戴花冠鬘。這時若以青瘀膖脹、極臭爛壞、不淨流漫的死蛇、死狗、及以死人等三種屍體，繫在他的咽頸，這名年輕人一定會感到非常的難過丟臉，因為他非常的愛乾淨，非常的厭惡髒亂。

世尊！我也是如此，常觀此身臭處不淨，心懷羞慚，非常的討厭它。

世尊！如果我未曾修習過身身念等四念處的話，那我就真的有可能會冒犯那一位比丘。但是，世尊！我平時就已善加修持身身念等四念處，又怎麼可能再去對那一位比丘作出無禮的言行呢？」

這時，那名比丘指控舍利弗尊者對他無禮的比丘，早已面紅耳赤，手心冒汗，背脊發涼。他趕緊從座位站起來，走到佛前，跪在地上，額頭觸地，稽首頂禮佛足，然後對世尊說：「對不起！世尊！我自首我誣告舍利弗尊者！善逝！我太愚蠢、太愚痴了!我腦子一定有問題，竟然以虛構的事實妄言誣謗清淨梵行的舍利弗比丘。世尊！我今悔過，願受懲罰，今後絕不再犯。」

世尊對這名比丘說:「沒錯，比丘！你確實非常的愚蠢，你竟敢無憑無據以虛妄不實的妄語誣謗清淨梵行 的舍利弗比丘。好在你能及時懺悔。若有悔過，見已發露，今後絕不可再犯。如此，你才能長養於聖法律中，永不衰退。」

於是，佛陀告訴舍利弗尊者：「你就趕快接受這名愚蠢的人的悔過，否則他的頭就會在你的面前即刻破裂成七塊。」

舍利弗尊者因悲憫這名比丘的緣故，便接受了他的悔過。

當佛陀說完以後，舍利弗尊者及諸比丘都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《中阿含第33經》之《侍者經》

喬正一白話譯於西元2014/3/1八關齋戒日

我是這樣聽說的:

有一次，佛陀遊方到了古印度的王舍城。

當時，有很多博學多聞、修行有成的上尊長老比丘、大弟子等，與世尊在一起。

這些大長老們是：尊者拘鄰若、尊者阿攝貝、尊者跋提釋迦王、尊者摩訶男拘隷、尊者惒破、尊者耶舍、尊者邠耨、尊者維摩羅、尊者伽惒波提、尊者須陀耶、尊者舍梨子、尊者阿那律陀、尊者難提、尊者金毘羅、尊者隷婆哆、尊者大目乾連、尊者大迦葉、尊者大拘絺羅、尊者大周那、尊者大迦旃延、尊者邠耨加菟寫長老、尊者耶舍行籌長老等等，當然還有很多其他非常有名的上尊長老比丘及大弟子等，亦都遊方到了王舍城，並都暫時住在鄰近佛陀的地方。

後來有一次，世尊對諸比丘說：「我年紀已經大了，且年過半百，體力已大如前，我需要一名侍者來服侍我。你們可以推薦一名人選來當我的侍者，至於這名比丘適不適合，就由我來決定。」

於是，有長壽第一之稱的尊者拘鄰若立即從座位起身，他偏袒著衣，並合掌面向佛陀，自告奮勇說：「世尊！我願侍奉您。」

世尊說：「拘鄰若！你自己年紀都很大了，且也早已年過半百，體力衰弱，你自己也都需要旁人照料。拘鄰若！你回去你的座位吧。」

於是，尊者拘鄰若立即頂禮佛足，然後又回到自己的座位上坐好。

接著，尊者阿攝貝……尊者跋提釋迦王……尊者摩訶男拘隸……尊者惒破……尊者耶舍……尊者邠耨……尊者維摩羅……尊者伽惒波提……尊者須陀耶……尊者舍梨子……尊者阿那律陀……尊者難提……尊者金毘羅……尊者隸婆哆……尊者大目乾連……尊者大迦葉……尊者大拘絺羅……尊者大周那……尊者大迦旃延……尊者邠耨加寫長老……尊者耶舍行籌等長老，一個接著一個走出來毛遂自薦表示當世尊者侍者。

但世尊都不接受。

這時，尊者大目犍連心想：「咦?世尊到底想要找甚麼樣的人來當侍者？難道世尊已有屬意那一位比丘？嗯….不如我現在入如近行定，來觀察眾比丘的心。」

尊者大目犍連立即入近行定，觀察眾比丘的心，沒多久便發現原來世尊意在阿難當他的侍者。

於是，尊者大目犍連立即出定，對眾比丘說：「哎呀!各位賢友知否？原來世尊真正的意思是想找賢者阿難當侍者，原來世尊意在阿難，是希望他來照顧，並且將世尊所說過的法，不失原義地都給記下來。各位賢友！我等應現在去找阿難，勸他當世尊的侍者。」

於是，尊者大目犍連及諸比丘一起去找尊者阿難。

尊者大犍乾連坐定以後，直截了當地說：「賢者阿難！你知道嗎？佛陀想要找你當他的侍者，因為他認為您夠細心體貼，可以照顧他的生活起居，而且博聞強記，可以將他說過的法都一字不漏且不失原義地給記下來。

阿難！就像村外不遠處有一座樓閣臺觀，它向東開窗，當日出時，太陽光便照在西邊的牆壁上。

賢者阿難！世尊也是如此，他想要找你當他的侍者，因為他認為您夠細心體貼，可以照顧他的生活起居，而且博聞強記，可以將他說過的法都一字不漏且不失原義地給記下來。

賢者阿難！你可願意當世尊的侍者嗎？」

阿難婉拒道：「大目犍連尊者！很抱歉，我實在不堪勝任侍奉世尊這項神聖的任務。因為過去諸佛世尊在世時，要成為佛陀的侍者條件都非常的嚴苛。

大目犍連尊者！猶如一頭年滿六十歲的大象王，正值氣力旺盛，牙足體具，難可親近，更何況是照顧牠。

大目犍連尊者！如來、無所著、等正覺也是如此，絕對不是一般泛泛之輩可以去當他的侍者。

因此，我必須拒絕你們的提議。」

大目犍連尊者又說：「賢者阿難！你聽我說，等一下你就會想通了。

賢者阿難！如來、無所著、等正覺出現在我們這個時代，猶如曇花一現般的短暫，稍縱即逝，而且佛陀可不是每一個時代都會出現。

賢者阿難！你可要想清楚，要把握這千載難逢的好機會，趕快去當世尊的侍者吧，服侍世尊當得大善果喔。」

阿難尊者想了一下，然後說：「大目犍連尊者！這樣吧。若世尊能答應我三個條件，我便願嘗試去當佛的侍者。

這三個條件分別是:

一、凡是別人供養佛陀的衣服，或是佛陀穿過的舊衣服，我一律拒絕接受。

二、佛陀接受在家人的邀請去人家的家裡接受供養時，我不跟隨。

三、我不會在不適當的時間去見佛。

尊者大目犍連！若世尊答應我這三個願望者，那麼，我便願為佛的侍者。」

「嗯…好吧，我回去問問看世尊的意思。」

於是，尊者大目犍連立即回到佛陀的住所，稽首禮足，然後坐在一旁，並將阿難尊者當侍者的條件跟世尊報告。

世尊聽後便稱讚阿難：「善哉啊!大目犍連！阿難比丘真是聰明絕頂且智慧過人，他真是思考周延，心細如 絲。

他提出這三個條件，是因為他明白如果來當我的侍者，一定會招來無謂的流言蜚語。

比如說，可能會有人因嫉妒而背地裡誹謗他說:『哼!阿難一定是為了貪圖佛陀的新衣或舊衣服才會去當佛的侍者』，為了避免無謂的流言蜚語，所以他才會提出第一個條件。而這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

大目犍連！阿難比丘真是聰明絕頂且智慧過人，他真是思考周延，心細如絲。他明白如果來當我的侍者，一定會招來無謂的流言蜚語。

比如說，可能會有人因嫉妒而背地裡誹謗他說:『哼!阿難一定是為了貪圖別人供養佛陀的美食才去當佛的侍者』，為了避免無謂的流言蜚語，所以他才會提出第二個條件，而這就是阿難他與眾不同且稀有難得的地方。

大目犍連！阿難比丘很聰明，他很清楚甚麼時間該做甚麼事。比如說他知道在甚麼時間可以去見如來且不會打擾到如來；

他知道比丘眾、比丘尼眾甚麼時間可以去見如來且不會打擾到如來；

他知道在家人甚麼時間可以去見如來且不會打擾到如來；

他知道眾多外道異學的沙門、梵志甚麼時間可以去見如來且不會打擾到如來；

他也知道這些眾多的外道異學沙門、梵志在甚麼時間適合與如來討論法義而不會打擾到如來。

他也知道甚麼時間是如來用過餐並消化食物後的時間；

他也知道有些食物當如來吃過以後容易消化；

他也知道有些食物當如來吃過以後不容易消化

他也知道甚麼食物當如來吃過以後很容易消化，如來在那個時候很適合說法；

他也知道有些食物當如來吃過以後不容易消化，那個時候如來不方便說法。

基於以上總總的原因，他有必要阻止其他人在不適當的時間打擾我，但為了避免旁人因嫉妒或誤會而說阿難把持控制了如來，故意阻撓他人見到如來，他一定是為了隨時都可以見得到如來這個特權才會去當佛的侍者…….。為了避免這些無謂的流言蜚語，所以他才會提出第三個條件，而這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

大目犍連！阿難比丘雖然沒有神通，他沒有他心通，但他就是能知道如來會從下午三點到五點開始禪坐，他就會事先跟別人說今日如來的行程是如何、狀況如何，他總是能精確地了解並掌握如來的一切起居，而這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。」

接著，佛陀開始預言阿難尊者以下未來不凡的成就及其他與眾不同且稀有難得的特質。

未來，當阿難尊者說：「諸位賢者！我侍奉佛陀二十五年以來，從未因此恃寵而驕，覺得自己高人一等。」如果阿難尊者這麼說，這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

當阿難尊者這麼說：「諸位賢者！我侍奉佛陀二十五年以來，從未在不適當的時間去見佛。」如果阿難尊者這麼說，這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

當阿難這麼說：「諸位賢者！我侍奉佛陀二十五年以來，從未被佛譴責過，只有一次小過失，但那一次也是別人的因緣所造成。」如果阿難尊者這麼說，這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

當阿難這麼說：「諸位賢者！我從佛陀那裡親耳聽聞過八萬種法，而且都能過耳不忘，卻從未因此恃寵而驕，覺得自己高人一等。」如果阿難尊者這麼說，這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

當阿難這麼說：「諸位賢者！我從佛陀那裡親耳聽聞過八萬種法，聽過以後就不會再問第二遍。」如果阿難尊者這麼說，這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

當阿難這麼說：「諸位賢者！我從佛陀那裡親耳聽聞過八萬種法，而且都不是從別人那裏聽來的。」如果阿難尊者這麼說，這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

當阿難這麼說：「諸位賢者！我從佛陀那裡親耳聽聞過八萬種法，我從不會想要當法師去說法。我聽法的目的，但求自我調御身口意，自我修行，自己求取涅槃而已」如果阿難尊者這麼說，這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

當阿難這麼說：「諸位賢者！真是奇特!太奇特了!若有四部眾(出家及在家的男女等四眾弟子)的弟子來到我這裡聽我說法，我卻從未因此恃寵而驕，覺得自己高人一等。也不會事先這麼想:如果有人來問我，我當這麼回答或那樣回答。諸位賢者！我都是在當場隨機應變，隨對方的問題而當場立即回答。」如果阿難尊者這麼說，這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

當阿難這麼說：「諸位賢者！真是奇特!太奇特了!若有眾多的外道沙門及梵志來問我問題，我卻從未因此而害怕或怯懦。也不會事先這麼想:如果對方來問我，我當這麼回答或那樣回答。諸位賢者！我都是當場臨機應變，隨對方的問題立即回答。」如果阿難尊者這麼說，這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

還有，未來舍利弗尊者、目犍連尊者、阿難尊者都在古印度的舍衛國婆羅邏山中時，舍利弗尊者問阿難尊者：「賢者阿難！你侍奉佛陀二十五年以來，你可記得甚麼時候起過貪(情)欲心？」

阿難尊者回答：「尊者舍利弗！我還是有學人，我還沒有離欲。」

舍利弗尊者又問：「賢者阿難！我不是問你有學或無學，我只是問你侍奉佛陀二十五年中，可曾生起過貪(情)欲心？」

但阿難尊者還是一樣的回答。

接著，舍利弗尊者又問了三遍同樣的問題。

而阿難尊者也還是一樣的回答。

於是，大目犍連尊者看不下去，便說：「賢者阿難！你趕快回答！不要顧左右而言他。阿難！你不要擾亂上尊長老!」

阿難尊者回答：「舍利弗尊者！我侍奉佛陀二十五年以來，我記得我從未生起過貪(情)欲心，因為我經常以慚愧心來面對佛陀以及諸位有智慧的梵行聖人。」如果阿難尊者這麼說，這也是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

又有一次，當世尊遊方至古印度的王舍城，並暫時住在巖山中。世尊教導阿難尊者：「阿難！你睡覺的時候應當採獅子睡臥法。」

阿難則問說：「世尊！請問萬獸之王獅子的睡臥法是怎麼個睡法？」

世尊回答：「阿難！萬獸之王獅子的作息都是這樣的:牠們白天外出出找食物，找到以後回到洞窟。若想要睡覺時，則四肢腳足足相疊，伸出尾巴擺在後面，以右脅之姿而睡臥。當第二天一亮，獅子王醒來時，牠回顧看自己的身軀，若發現身體不正，就會很不開心；若發現自己的身體周正，就會很歡喜。 當牠起床從窟而出，會頻頻發出吼聲，然後觀察自己的身體，再四顧而望，然後再發出三聲吼聲，接著便四處求食，萬獸之王獅子臥法 就是這樣。」

尊者阿難又問：「世尊！請問比丘該如何學習萬獸之王獅子王的睡姿呢?」

世尊說：「阿難！若比丘住在村邑裡，到了第二天一早，著衣持鉢，入村乞食時，應善護持身，守攝諸根，立於正念。

他從村邑中乞得食物以後，收拾衣鉢，洗乾淨手腳，以尼師檀置於肩上，走到山林，或樹下，或空室中。他在那裏或經行，或坐禪，淨除心中諸障礙等五蓋法。

他白天時或經行或坐禪，淨除心中諸障礙後，復於初夜中或經行、或坐禪，淨除心中諸障礙法。

然後於中夜時分，入室想要小睡一下時，將四疊上衣敷在床上，以外衣作枕頭，以右脅之姿而臥，雙腳相疊，意繫光明相，保持正念、正智，恒念起想。

到了後夜時分，趕緊從睡臥中起床，或經行，或坐禪，淨除心中諸障礙法。

以上，就是比丘的獅子臥法。」

阿難尊者回答：「世尊！我懂了。」

然後，尊者阿難對眾人這麼說：「諸位賢者！世尊曾教過我獅子喻臥法，我從此以後，就不再以左脅而臥。」如果阿難尊者這麼說，這也是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

還會有一次，世尊遊方到古印度的拘尸那竭，並暫時住在惒跋單力士娑羅林中。

那個時候，世尊最後欲取般涅槃時對阿難說：「阿難！你現在前往雙娑羅樹林間，可為如來敷妥頭部朝北方的床，如來即將於當晚中夜般涅槃。」

阿難尊者聽從指示，即刻前往雙樹林間，為如來敷妥頭部朝北方的床。

阿難敷妥床以後，回到了佛陀的身邊，對佛陀稽首禮足，然後站在一旁，說道：「世尊！我已經照您的吩咐準備好了。」

於是，世尊帶著阿難尊者來到了雙樹林間，將四疊上衣敷在床上，以外衣作枕頭，以右脅之姿而臥，雙腳相疊。

在世尊最後般涅槃時，阿難尊者手執拂塵一旁侍奉佛陀，難過得邊以手拭淚，心中想著：「原本有各方比丘想來見世尊並供養頂禮，如果他們聽說世尊般涅槃以後，便不會再來奉見世尊並供養頂禮了，而我也再不能隨時見佛並供養頂禮了。」

這時，世尊問諸比丘：「阿難比丘現在在何處？」

諸比丘說阿難因悲傷難過而正在哭泣落淚。

於是，世尊安慰阿難：「阿難！你不要哭了，也不要再難過了。阿難！我可以告訴你，你侍奉我以來，身行慈，口、意行慈，從無二心，令我安樂無量，無邊無限。

阿難！不管是過去諸佛的侍者，都沒有你優秀。阿難！就算是未來諸佛的侍者，也都無法勝過你。

阿難！甚至是現在其他服侍過我的侍者，也沒有一個比你強。

阿難!你可知這是為甚麼嗎？那是因為你總是很清楚甚麼時間該做甚麼事。比如說你知道在甚麼時間可以去見如來且不會打擾到如來；

你知道比丘眾、比丘尼眾甚麼時間可以去見如來且不會打擾到如來；

你知道在家人甚麼時間可以去見如來且不會打擾到如來；

你知道眾多外道異學的沙門、梵志甚麼時間可以去見如來且不會打擾到如來；

你也知道這些眾多的外道異學沙門、梵志在甚麼時間適合與如來討論法義而不會打擾到如來。

你也知道甚麼時間是如來用過餐並消化食物後的時間；

你也知道有些食物當如來吃過以後容易消化；

你也知道有些食物當如來吃過以後不容易消化

你也知道甚麼食物當如來吃過以後很容易消化，如來在那個時候很適合說法；

你也知道有些食物當如來吃過以後不容易消化，那個時候如來不方便說法。

阿難!雖然你沒有神通，也沒有他心通，但你就是能知道如來會從下午三點到五點開始禪坐，你總是會事先跟別人說今日如來的行程是如何、狀況如何，總是能精確地了解並掌握如來的一切起居，而這就是你與眾不同且稀有難得的地方。」

世尊為了令阿難尊者開心，便當眾告訴諸比丘：「轉輪聖王擁有四種前所未有的稀有特質，分別是:

一、當剎利貴族眾前往謁見轉輪王時，不管轉輪王說不說話，這些貴族都會心生歡喜；

二、當梵志眾前往謁見轉輪王時，不管轉輪王說不說話，這些梵志都會心生歡喜；

三、當居士眾前往謁見轉輪王時，不管轉輪王說不說話，這些居士都會心生歡喜；

四、當沙門眾前往謁見轉輪王時，不管轉輪王說不說話，這些沙門都會心生歡喜；

而阿難比丘也是如此，他具有前所未有四種稀有的特質，這四種特質是比丘眾、比丘尼眾、男居士、女居士前往見阿難時，不管阿難說不說話，都會令大家心生歡喜。

另外，當阿難為大家說法時，也有四種前所未有難得的現象，這四種現象就是當阿難比丘很專心地為比丘、比丘尼、男居士、女居士說法時，這些聽法的比丘、比丘尼、男居士、女居士都會很專心的聽法，他們心中會想：『但願阿難尊者就這樣一直說下去，永遠不要停止。』因為這些比丘、比丘尼、男居士、女居士在聽聞阿難所說的法時，都始終不會感到厭足，然而，當阿難比丘說完後，會自動默然停住。」

又就在佛般涅槃後不久，阿難尊者會遊方到一處名叫金剛的地方，並暫時住在金剛村中。

那個時候，阿難尊者正被無量百千聽眾前後所圍繞，他為大家說法。而當時金剛子尊者也在眾中。

金剛子尊者心想：「阿難尊者到底是無學人呢?還是尚未離欲呢？嗯…我應該入近行定來觀察尊者阿難的心。」

於是，金剛子尊者便入近行定觀察尊者阿難的心，沒多久金剛子尊者立即知道阿難尊者還是有學人，尚未離欲。

於是，尊者金剛子從三昧出定，向阿難尊者而說了以下的偈頌︰

『山林靜思惟，涅槃令入心；瞿曇禪無亂，不久息跡證。』

金剛子尊者的意思是提醒阿難尊者要趕緊入山林中修定並取證涅槃，不要再耽誤時間了。

於是，阿難尊者接受金剛子尊者的建議，便離眾獨行，開始精進修禪。

沒多久，阿難尊者即於今生自知、自覺，自作證解脫成就遊：「我此生已是歷劫生死的最後一站了，我已成就了圓滿的梵行，我該修的功課都已完成，我死後不會再有來生了，我確知我已解脫。」

當阿難尊者看見了最高的法以後，已證得阿羅漢，當阿難尊者對大家這麼說：「諸位賢者！當我坐在床上，正要躺下去的時候，就在頭快要貼近枕頭的那一瞬間，便斷盡了一切的煩惱，證得心解脫了。」如果尊者阿難這麼說，這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

阿難尊者還會這麼宣告：「諸位賢者！我最後會以結跏趺坐的方式而般涅槃!」阿難尊者便會採取結跏趺坐的方式而般涅槃。

若阿難尊者真的採結跏趺坐而般涅槃時，這就是阿難與眾不同且稀有難得的地方。

當佛陀說完以上阿難尊者一生不凡又稀有難得的優秀特質與成就時，諸比丘聽聞後都心生歡喜並依法奉行。

舍利弗又傳方便法門
此乃不淨觀
九孔滲漏

向右打側訓
呢個呢 臥佛 姿態
向右訓就唔壓心
但會反胃
胃酸倒流

城市人用唔用就自己決定
赤可能有禁食法門仲未開示

好似話胃既出口都係偏右，反而有助消化

佢地過午不食
想象唔到個胃點

「轉輪聖王得四未曾有法，云何為四？剎利眾往見轉輪王，若默然時，見已歡喜，若所說時，聞已歡喜；梵志眾、居士眾、沙門眾往見轉輪王，若默然時，見已歡喜，若所說時，聞已歡喜。阿難比丘亦復如是，得四未曾有法，云何為四？比丘眾往見阿難，若默然時，見已歡喜，若所說時，聞已歡喜；比丘尼眾、優婆塞眾、優婆私眾往見阿難，若默然時，見已歡喜，若所說時，聞已歡喜。

呢一篇好深
重睇好多次

選譯自《中阿含64經/天使經(王相應品)》

喬正一白話譯於西元2014/12/14八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀遊方到了古印度的舍衛國，並暫住在勝林給孤獨園林裡。

當時，世尊是這樣告訴諸比丘的：「我以超人清淨的天眼，親眼目睹眾生死亡時、出生時，美、醜，或妙、或不妙，他們輪迴往來在善趣及與惡道之間的奧秘，善惡業力如影隨形跟隨著眾生，我都看得一清二楚。我發現如果有眾生成就身惡行，口、意惡行，誹謗聖人，邪見成就及具足邪見業，他們將因這些惡業緣，死後必將投生至惡道，轉生到地獄中；若有眾生成就身妙行，口、意妙等善行，不誹謗聖人，正見成就並具足正見業，他們將因此善業緣，死後必投生至善處，乃至轉生到天界。

這就好比下大雨時，水面上的泡沫或生或滅，一個視力正常的人一旁清楚的觀察其生、滅一樣，我也是這樣，以超人清淨的天眼，親眼目睹眾生死時、生時，好色、惡色，或妙、不妙，輪迴往來善趣及惡道之間的奧秘，眾生隨其所作的善惡業而受其果報，我都看得一清二楚。

又好比下大雨時，雨滴在水面或上或下地跳躍，一個視力正常的人一旁清楚的觀察水滴上下跳躍一般，我也是這樣，以超人清淨的天眼，親眼目睹眾生死時、生時，好色、惡色，或妙、不妙，輪迴往來善趣及惡道之間的奧秘，眾生隨其所作的善惡業而受其果報，我都看得一清二楚。

猶如琉璃珠，清淨自然，毫無瑕穢，在八處的緣角以細繩貫穿，有青色、黃色、紅色、黑色、白色等各種顏色，一個視力正常的人一旁清楚的觀察各珠的顏色一般，我也是這樣，以超人清淨的天眼，親眼目睹眾生死時、生時，好色、惡色，或妙、不妙，輪迴往來善趣及惡道之間的奧秘，眾生隨其所作的善惡業而受其果報，我都看得一清二楚。

猶如共用一扇門的兩間屋子，平時有許多人出入，一個視力正常的人一旁清楚的觀察這些人進出這扇門一般，我也是這樣，以超人清淨的天眼，親眼目睹眾生死時、生時，好色、惡色，或妙、不妙，輪迴往來善趣及惡道之間的奧秘，眾生隨其所作的善惡業而受其果報，我都看得一清二楚。

就像一個視力正常的人住在高樓上，清楚的觀察樓下的路上行人來來往往，我也是這樣，以超人清淨的天眼，親眼目睹眾生死時、生時，好色、惡色，或妙、不妙，輪迴往來善趣及惡道之間的奧秘，眾生隨其所作的善惡業而受其果報，我都看得一清二楚。

若有眾生出生在人間，卻不孝父母，不知尊敬沙門、梵志，不奉行正法，不作福德善業，不畏懼來生的惡果報，這些愚痴的人將因這些惡業緣，死後投生到閻羅鬼王的世界。閻羅鬼王底下的勾魂使者及鬼差將會接收這些造惡的眾生，把他們送到鬼王的面前，報告說：『天王！這名眾生生前為人時，不孝父母，不知尊敬沙門、梵志，多行不義，不作善業，不畏懼來生的惡報，請天王依法論處其罪罰。』

於是，閻羅鬼王便問這名罪人：『你生前有沒有看過我派遣到人間的第一個天使？』

這個罪人回答：『沒看過，天王！』

閻羅王又問：『你難道沒看過幼小的嬰孩，身體柔軟脆弱，不能自理大小便，也不能對父母說，父母會把小嬰兒抱離不淨之處，替他洗澡，令其淨潔？』

這個罪人回答：『喔!我有看過，天王！』

閻王復問：『當你長大懂事後，為什麼就沒有想過：「我既然有幸出生在人間，就應該把握時間不放逸，努力奉行身、口、意等善業？」』

這個罪人回答：『天王！我知道我已錯失機會，現在難道沒有補救的機會嗎？』

閻王說：『沒有了。我現在要懲罰你，嚴懲你在世為人時的放逸惡行。你的惡報並不是你的父母給你的，也不是國王、天神，沙門、梵志給你的，這一切都是你生前的惡不善業所致，因此，你現在應當承受你的惡果報。』

接著，閻羅鬼王又問這名罪人：『你生前有沒有看過我派遣到人間的第二個天使？』

罪人回答：『沒看過，天王！』

閻王問：『你難道從來沒看過老人?你沒看過當ㄧ個人年老時，垂垂老矣，齒落髮白，身曲僂步，拄杖而行，身體顫動嗎？』

罪人答：『喔!我看過，天王！』

閻王問：『既然如此，你為何還不自我警惕：「我也會老，所以應該把握時間不放逸，努力奉行身、口、意等善業？」』

這個罪人回答：『天王！我知道我已錯失機會，現在難道沒有補救的機會嗎？』

閻王說：『沒有了。我現在要懲罰你，嚴懲你在世為人時的放逸惡行。你的惡報並不是你的父母給你的，也不是國王、天神，沙門、梵志給你的，這一切都是你生前的惡不善業所致，因此，你現在應當承受你的惡果報。』

閻王又問：『你生前有沒有看過我派遣到人間的第三個天使？』

罪人回答：『沒看過，天王！』

閻王復問：『你難道從來沒有看過病人?當ㄧ個人生重病時，或坐臥床，或坐臥榻，或坐臥地，身體承受著極苦與重苦，命在旦夕？』

罪人答：『喔!我看過，天王！』

閻王問：『既然你看過病人，為何不自我警惕：「我也會生病，所以應該把握時間不放逸，努力奉行身、口、意等善業？」』

這個罪人回答：『天王！我知道我已錯失機會，現在難道沒有補救的機會嗎？』

閻王說：『沒有了。我現在要懲罰你，嚴懲你在世為人時的放逸惡行。你的惡報並不是你的父母給你的，也不是國王、天神，沙門、梵志給你的，這一切都是你生前的惡不善業所致，因此，你現在應當承受你的惡果報。』

閻王又問：『你生前有沒有看過我派遣到人間的第四個天使？』

罪人回答：『沒看過，天王！』

閻王問：『你難道從來沒看過死人嗎?當ㄧ個人死亡後，屍體擺放個ㄧ到七天，就會被烏鵄所啄，豺狼所食，或以火燒，或埋地中，或爛腐敗壞嗎？』

罪人答：『喔!我看過，天王！』

閻王問：『既然你看過死人，為何不自我警惕：「有一天我一定也會死亡，所以應該把握時間不放逸，努力奉行身、口、意等善業？」』

這個罪人回答：『天王！我知道我已錯失機會，現在難道沒有補救的機會嗎？』

閻王說：『沒有了。我現在要懲罰你，嚴懲你在世為人時的放逸惡行。你的惡報並不是你的父母給你的，也不是國王、天神，沙門、梵志給你的，這一切都是你生前的惡不善業所致，因此，你現在應當承受你的惡果報。』

閻王又問：『你生前有沒有看過我派遣到人間的第五個天使？』

罪人回答：『沒看過，天王！』

閻王問：『你難道沒看過當國家司法機關捉到犯罪之人時，施以各種嚴刑拷打，或截手截足，或截手足，截耳截鼻，或截耳鼻，或臠臠割，拔鬚、拔髮，或拔鬚髮，或著檻中，衣裹火燒，或以沙壅，草纏火燒，或內鐵驢腹中，或著鐵豬口中，或置鐵虎口中燒，或安銅釜中，或著鐵釜中煮，或段段截，或利叉刺，或以鈎鈎，或臥鐵床以沸油澆，或坐鐵臼以鐵杵擣，或以毒蛇蜇，或施以鞭刑，或以杖撾，或以棒打，或以利刺活生生的將其身體貫穿置於高標之上，或梟砍其首嗎？』

罪人答：『喔!我看過，天王！』

閻王問：『既然你看過，為何不自我反省身、口、意等不善業？』

這個罪人回答：『天王！我知道我已錯失機會，現在難道沒有補救的機會嗎？』

閻王說：『沒有了。我現在要懲罰你，嚴懲你在世為人時的放逸惡行。你的惡報並不是你的父母給你的，也不是國王、天神，沙門、梵志給你的，這一切都是你生前的惡不善業所致，因此，你現在應當承受你的惡果報。』

當閻王審問完畢後，便將罪人交付給地獄中的鬼卒，地獄的鬼卒便將他捉起來，帶到四門大地獄中。隨即唱誦以下的偈語：
『四柱有四門，壁方十二楞，以鐵為垣墻(牆)，其上鐵覆蓋。
地獄內鐵地，熾燃鐵火布，深無量由延，乃至地底住。
極惡不可受，火色難可視，見已身毛豎，恐懼怖甚苦。
彼墮生地獄，腳上頭在下，誹謗諸聖人，調御善清善。』

有時候，經過一段極長的時間，因為有罪眾生的緣故，四門大地獄的東門便開啟，東門打開以後，有罪的眾生便走進地獄裡面，企圖尋求休息之處。當地獄集聚無量百千的罪人後，地獄東門便自動關閉，這些惡人便在地獄中承受極重的苦，啼哭喚呼，心悶臥地，但始終無法死亡，除非是惡人的不善業已經消失。

其他地獄的南門、西門、北門也是如此。

接著，經過一段極長的時間，這些有罪的眾生便從四門大地獄裡逃出，再度投生到峰巖地獄，其中充滿著熊熊烈火，無煙無焰，令有罪的眾生行走火上，往來周旋。他們的兩腳的皮肉及血都被火燒光，可是一旦舉起腳又再度生出血與肉，如此周而復始。他們必須歷經無量百千歲的時間，受極重的苦，但始終無法死亡，除非是他們的不善業已經消失。

經過一段極長的時間，這些眾生從峰巖大地獄裡逃出，又轉生到糞屎大地獄裡，地獄裡充滿糞屎，深無量百丈，這些眾生都墮入其中。糞屎大地獄中有眾多的蟲，蟲名叫凌瞿來，身白頭黑，其嘴如針，此蟲鑽破彼眾生的腳；穿破後，又穿破腸骨；再穿破髀骨；再穿破臗骨；再破脊骨；再破肩骨、頸骨、頭骨；然後食盡頭部的腦髓。這些眾生被迫在地獄裡度過無量百千歲，受極重苦，但始終無法死亡，除非是他們的不善業已經消失。

又經過一段極長的時間，這些眾生從糞屎大地獄裡逃出，又轉生到鐵鍱林大地獄裡。這些眾生來到此處後，會覺得很清涼，於是產生衝動，心想：「我得趕緊去那裡，求得清涼。」這些眾生便走進去，欲求安歇之處。當地獄集聚無量百千的眾生後，便正式進入鐵鍱林大地獄的陷阱之中。

在鐵鍱林大地獄中，四方有大熱風吹來。當熱風吹來後，鐵鍱便被吹落下。鐵鍱被吹落時，眾生被截手、截足，或截手足，截耳、截鼻，或截耳鼻及其餘支節，身體的血塗滿地上，經過無量百千歲，受極重苦，始終不得死亡，除非是他們的不善業已經消失。

然後，鐵鍱林大地獄中會跑出極大的狗，牙齒極長，攬住眾生，把他們從腳的地方開始剝皮，一直到頭，最後吃掉；又或者反過來，從頭剝皮，至腳部把整個人吃掉。這些眾生經過無量百千歲，受極重苦，始終不得死亡，除非是他們的不善業已經消失。

在鐵鍱林大地獄中還會生出大黑鳥，有兩個頭以及鐵喙，銜住眾生的額，生挑眼吞，啄破頭骨，取腦而食。這些眾生經過無量百千歲，受極重苦，始終不得死亡，除非是他們的不善業已經消失。

又經過了一段很長的時間以後，眾生從鐵鍱林大地獄逃出，轉生到鐵劍樹林大地獄中，這些大劍樹高一由延，刺長六尺，令這些眾生在大劍上下攀爬。當眾生爬上樹時，刺便下向；若爬下樹時，刺便上向。當劍樹刺貫眾生時，或刺手、刺足，或刺手足，刺耳、刺鼻，或刺耳鼻及餘支節，刺身血塗無量，經過百千歲，受極重苦，始終不得死亡，除非是他們的不善業已經消失。

又經過了一段很長的時間以後，這些眾生從鐵劍樹林大地獄逃出，投生到灰河地獄中，河的兩岸極高，周圍充滿利刺，灰河的水滾滾沸騰，非常的黑暗。這些眾生看見灰河，會覺得是冷水，便想：「我得趕緊前往河中洗浴，恣意飽飲，求得涼樂。」

這些眾生便走入河中，欲求安歇之處。當地獄集聚無量百千的眾生後，便正式進入灰河地獄的陷阱之中。

當眾生墮入灰河以後，會承受河水的順流、逆流，或順逆流。這些眾生的皮將被水煮熟而墮落，肉被煮熟而墮落，或皮肉熟俱時墮落，唯鎖骨仍在。灰河的兩岸有地獄鬼卒在一旁監視，他們手持刀劍、大棒、鐵叉，只要有眾生想要爬上岸，這些地獄鬼卒就會把他們又推入河中。

灰河的兩岸有其他的地獄鬼卒，手持鈎羂，把河中的眾生從灰河中給鈎挽出來，置於熱鐵地上，烈火熊熊燃燒，他們把這些眾生高高舉起，然後很用力的扔到地上，把他們在地上不斷的旋轉，問道：『你是從哪裡來的？』

這些眾生都一致回答：『我們也不知道我們是從哪裡來的，但我們現在非常的餓。』

這些地獄的鬼卒便捉起眾生，將他們放置在熱鐵床上，烈火熊熊燃燒，強令他們坐在上面。鬼卒以熱鐵鉗將他們的嘴巴給鉗開，以燃燒又灼熱的熱鐵丸灌進他們的口中。這些熱鐵丸燒其脣，然後燒其舌，舌頭被燒齗後又燒其咽喉，然後燒其心臟，再燒其大腸，再燒其小腸，再燒其胃…….。他們經過百千歲，受極重苦，始終不得死亡，除非是他們的不善業已經消失。

又或者地獄的鬼卒問道：『你打算去哪裡？』

這些眾生都一致回答：『我們也不知道我們要去哪裡，我們只知道現在非常的渴。』

這些地獄的鬼卒便捉起眾生，將他們放置在熱鐵床上，烈火熊熊燃燒，強令他們坐在上面。鬼卒以熱鐵鉗將他們的嘴巴給鉗開，以滾燙的銅灌進他們的口中。這些滾燙的灼傷其脣，然後燒其舌，舌頭被燒齗後又燒其咽喉，然後燒其心臟，再燒其大腸，再燒其小腸，再燒其胃…….。他們經過百千歲，受極重苦，始終不得死亡，除非是他們的不善業已經消失。

假設這些在地獄的眾生的惡不善業不能完全消失殆盡，那麼他們又會墮入灰河中，或在鐵劍樹林大地獄中爬上爬下，或墜入鐵鍱林大地獄中，又墜入糞屎大地獄中，又往來峰巖大地獄，又走入四門大地獄中。

假設這些地獄的眾生的不善業都已完全消失殆盡，那麼他們或可能轉生為畜生，或墜入鬼的世界， 當然如果他們過去生有其他更大的善業成熟時，他們可能因此轉生到天界中。

所以若有眾生在世生而為人時，不孝父母，不知尊敬沙門、梵志，多行不義，不作善業，不畏懼來世的惡報，那麼他們將承受如此不可愛、不可念、不可喜的苦報，猶如以上所述的地獄中的折磨ㄧ般。

又假設有眾生在世生而為人時，孝順父母，懂得尊敬沙門、梵志，所行如法，積極累積福德善業，畏懼來世的惡報，那麼他們必將承受如是可愛、可念、可喜的樂報，猶如虛空天神宮殿中的歡樂ㄧ般。

過去，閻羅鬼王在花園中曾發過以下的願：『當我結束鬼王的生命時，我希望能投生於人間，並投生在高貴的族姓家庭中，享有極大 的富貴榮華，財富無量，畜牧產業多到無法計算，封戶、食邑種種具足。因為這些高貴的剎利大長者族、梵志大長者族、居士大長者族，才會有如此極大的富 貴榮華，財富無量，畜牧產業多到不可計算，封戶、食邑ㄧㄧ具足，所以我要出生在這樣的家庭裡。當我出生並長大後，我希望能聽聞如來所說的正法律，我希望能在聽聞正法後心生淨信。當我得淨信以後，能剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道，唯求無上梵行成就，於現法中自知、自覺，自作證成就遊：「我此生已是歷劫生死的最後ㄧ站，我已成就最高的梵行，我的修行功課都已達到，我此生結束後不會再有來生，我很清楚的知道我已解脫。」』

於是，閻王說出以下的偈頌：
『為天使所訶，人故放逸者，長夜則憂慼，謂弊欲所覆。
為天使所訶，真實有上人，終不復放逸，善說妙聖法。
見受使恐怖，求願生老盡，無受滅無餘，便為生老訖。
彼到安隱樂，現法得滅度，度一切恐怖，亦度世間流。』」

當佛陀說完本經後，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

《中阿含經》卷58第210之《法樂比丘尼經(晡利多品)》

喬正一白話譯於西元2015/2/26八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀遊方到了古印度的舍衛國，並暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，毘舍佉女居士前往法樂比丘尼的禪房，對她跪地稽首禮足，然後起身恭敬地坐在一旁，對法樂比丘尼說：「聖者！我想跟您請教一些問題，不知是否容許我向您請益？」

法樂比丘尼說：「毘舍佉！您別客氣，想問什麼就盡管發問。我一定知無不言、言無不盡。」

於是毘舍佉便開始以下的發問：「聖者！請問什麼是自身？」【譯註: 毘舍佉是按照「苦」、「集」、「滅」、「道」的次序來發問，現在的問題是問「苦」諦。】

法樂比丘尼回答：「所謂的自身就是世尊說的五盛陰，分別是:自身色盛陰，覺、想、行、識盛陰。」【譯註:即「五取蘊是苦」!】

毘舍佉聽後當下讚嘆：「善哉！善哉！善哉！」

毘舍佉接著又問：「聖者！請問什麼是身見？」【譯註: 毘舍佉是按照「苦」、「集」、「滅」、「道」的次序來發問，現在的問題已經問到了「集」諦。】

法樂比丘尼回答：「不多聞的愚癡凡夫因為不肯親近善知識，故而不知正法，不能善加運用聖法，因此他(她)認定並執著色(身)是我、色(身)不同於我、色(身)中有我、我中有色(身)；受是我、受異我、受中我、我中受；想是我、想異我、想中我、我中想；行是我、行異我、行中我、我中行；識是我、識異我、識中我、我中識。以上就是二十種身見。」【譯註: 即身見是造成苦的原因，即「集諦」。】

「善哉！善哉！善哉！聖者！請問什麼是已經沒有身見？」

「多聞聖弟子若親近善知識，知聖法，善御聖法，此人就不會認定並執著色(身)是我、色(身)不同於我、色(身)中有我、我中有色(身)；也不會認定並執著覺……想……行……識是我，不見我有識，不見我中有識，不見識中有我也。以上就是所謂沒有身見。」

「善哉！善哉！善哉！聖者！請問該如何滅除自身呢?」【譯註: 毘舍佉是按照「苦」、「集」、「滅」、「道」的次序來發問，現在的問題已經問到了「滅」諦。】

「只要色盛陰斷盡，不留任何一點垢染，完全地捨、吐、盡、不染、滅、息、沒一切的垢染(即:貪、瞋、身見、戒禁取、疑等五上分結)；覺……想……行……識盛陰斷盡無餘，完全地捨、吐、盡、不染、滅、息、沒一切的垢染。以上就是所謂的自身滅。」【譯註: 以上就是所謂的解脫，無餘涅槃。】

「善哉！善哉！善哉！聖者！請問『執取』就是『五取蘊』嗎?還是『執取』與『五取蘊』是不同的兩個東西？」

「那要看情況而論。有時『執取』即是『五取蘊』，有時『執取』與『五取蘊』是兩回事。什麼是『執取』即『五取蘊』？如果對色有貪愛煩惱、有執著；覺……想……行……識有貪愛、有執著，以上就是所謂的『執取』即是『五取蘊』。什麼情況是『執取』不同於『五取蘊』？當對於色沒有貪愛煩惱、沒有執著；覺……想……行……識等沒有貪愛執著，以上就是所謂的『執取』非『五取蘊』。」

「善哉！善哉！善哉！聖者！請問什麼是八聖道？」

「所謂八聖道，即:正見、正念、正思惟、正語、正業、正命、正精進、乃至正定，以上八種即八聖道。」

「善哉！善哉！善哉！請問聖者！八聖道是有條件因緣而成的嗎？」

「是的，八聖道是有條件因緣而成。」

「善哉！善哉！善哉！請問有幾種『聚學』？」

「有三種『聚學』，分別是:戒聚、定聚、慧聚。」

「善哉！善哉！善哉！請問是八聖道包含三聚？還是三聚包含八聖道？」

「不是八聖道包含三聚學，應該是三聚學包含了八聖道。也就是說:正語、正業、正命，這三道支是包含在聖戒聚學之中；正念、正定，此二道支則是包含在聖定聚學之中；正見、正志、正方便，此三道支乃聖慧聚學的內涵。所以是三聚學包含了八聖道，而不是八聖道包含了三聚學。」

「善哉！善哉！善哉！請問『寂滅解脫』是相對的嗎？」【譯註:即解脫是究竟的嗎?或說解脫是有為法嗎?】

「『寂滅解脫』是絕對的。」【譯註:解脫是究竟的、非有為法。】

「善哉！善哉！善哉！請問初禪有幾支呢？」【譯註:初禪有哪幾種特徵?】

「初禪有五支，分別是：覺(尋)、觀(伺)、喜、樂、一心(一境性)。」

「善哉！善哉！善哉！請問什麼是禪定？什麼是定(禪)相？什麼是定力?什麼是定功？該如何修定？」

「當遠離欲、惡、不善法，滅除五蓋，善心生起，五種禪支同時出現而達到統一的境界時，就是所謂的入定；四念處，就是所謂的定(禪)相；四正斷，就是所謂的定力；四如意足，就是所謂的定功；若修習此諸善法，並經常專修精勤者，就是所謂修定。」

「善哉！善哉！善哉！請問有幾種特徵能斷定生命已死，屍身棄於墳塚間，如草木一般無情？」

「有三種特徵，分別是: 壽(生命)、暖(體溫)、識(心識、精神的活動)。如果不具備以上三者，那麼便可斷定此人已死亡，如草木一般無情。」

「善哉！善哉！善哉！請問死亡與入滅盡定兩者間，有何差別？」

「死者是壽命已消滅，體溫已消失，諸根已敗壞。但比丘入滅盡定時壽命並不消滅，體溫也未消失，諸根並不敗壞。這就是死亡與入滅盡定兩者間的差別。」

「善哉！善哉！善哉！請問入滅盡定與入無想定兩者間，有何差別？」

「比丘入滅盡定時，他的『想蘊』及『知覺』【譯註:識蘊】等功能都消滅；但如果是入無想定者，『想蘊』及『知覺』等功能都不滅。以上就是入滅盡定及入無想定兩者間的差別。」

「善哉！善哉！善哉!請問若從滅盡定出定及從無想定出定，兩者有何差別？」

「比丘從滅盡定出定時，他不會想：『我(將、已)從滅盡定出定。』但比丘從無想定出定時，他會想：『我是有想還是無想呢？』以上就是從滅盡定出定及從無想定出定兩者間的差別。」

「善哉！善哉！善哉！請問當比丘入滅盡定時，他會想：『我(將、已)入滅盡定。』嗎？」

「當比丘入滅盡定時，不會這麼想：『我(將、已)入滅盡定。』，因為這是修習這種禪定自然就會有的趣向(結果、成就)。」

「善哉！善哉！善哉！請問當比丘從滅盡定出定時，他會這麼想：『我(將、已)從滅盡定出定。』嗎？」

「比丘從滅盡定出定時，不會這麼想：『我(將、已)從滅盡定出定。』因為身體及六處仍有生命，他並沒有死亡，所以他自然會出定。」

「善哉！善哉！善哉！請問當比丘從滅盡定出定以後，心的傾向為何？」

「比丘從滅盡定出定以後，心自然樂於遠離、趣向遠離、依止遠離。」

「善哉！善哉！善哉！請問人有幾種覺(感受)？」

「有三種覺(受)，分別是樂覺(受)、苦覺(受)、不苦不樂覺(受)。附帶一提，感受是如何產生的呢？是因為『觸』。」

「善哉！善哉！善哉！請問什麼是樂覺(受)？什麼是苦覺(受)？什麼是不苦不樂覺(受)呢？」

「如果因為樂觸而令身心產生舒服、愉悅、快樂的感受，這種感受就是樂受；若因苦觸而令身心產生不舒服、反感、痛苦的感受，就是苦受；若不苦不樂觸而令身心不苦不樂，非快樂也非不快樂，就是所謂的不苦不樂受。」

「善哉！善哉！善哉！就樂受而言，請問什麼是樂？什麼是苦？什麼是無常？什麼是災患？什麼是它(樂受)潛在(背後)的煩惱？就苦受而言，什麼是樂？什麼是苦？什麼是無常？什麼是災患？什麼是它(苦受)潛在(背後)的煩惱？就不苦不樂受而言，什麼是樂？什麼是苦？什麼是無常？什麼是災患？什麼是它(不苦不樂受)潛在(背後)的煩惱？」

「當產生樂受時心便易貪著於樂味，一旦樂受變易消失時就會痛苦，而無常者即是災患，其背後潛在的煩惱就是欲貪心結；當產生苦受時心便陷入痛苦中，但苦會消失而轉變成樂，無常者即是災患，其背後潛在的煩惱就是瞋恚心結；不知苦、不知樂，無常者即是變易，其背後潛在的煩惱就是無明心結。」

「善哉！善哉！善哉！請問一切的樂受其背後都一定有貪欲心結的潛在煩惱嗎？一切的苦受其背後都一定有瞋恚心結的潛在煩惱嗎？一切不苦不樂受其背後都一定有無明心結的潛在煩惱嗎？」

「不一定!當比丘離欲、離惡不善之法，有覺、有觀，離生喜、樂，得初禪成就遊，他已經進入初禪，這時比丘因禪定所產生的樂受就沒有貪欲心結，因為這時的他已滅除了貪欲蓋；又當有人欲求上解脫樂，但修行的過程中非常的辛苦，因而鬱悶憂愁、不快樂。但此時的苦受並沒有瞋恚心結存在，因為此人的目的就是要斷除瞋恚。又當樂滅、苦滅，喜、憂本已滅，不苦不樂、捨念清淨，得第四禪成就遊時，此時的不苦不樂受就沒有無明心結，因為此人的目的就是要斷除無明。」

「善哉！善哉！善哉！請問相對於樂受的是什麼呢？」

「是苦受。」

「善哉！善哉！善哉！請問相對於苦受的是什麼呢？」

「是樂受。」

「善哉！善哉！善哉！請問相對於樂受與苦受的又是什麼呢？」

「不苦不樂受。」

「善哉！善哉！善哉！請問相對於不苦不樂受的是什麼呢？」

「是無明。」

「善哉！善哉！善哉！請問相對於無明的是什麼呢？」

「是智慧解脫明。」

「善哉！善哉！善哉！請問相對於智慧解脫明的又是什麼呢？」

「是解脫涅槃。」

「善哉！善哉！善哉！請問相對於涅槃的又是什麼呢？」

法樂比丘尼說：「哦! 毘舍佉，您似乎是在打破砂鍋問到底。但您不能這樣子無止盡的問下去哦!所謂的涅槃，就是絕對究竟，並沒有任何相對之物。所謂的涅槃，它的特徵就是沒有羂索的桎梏、擺脫羂索的枷鎖、消滅羂索的繫縛，以此義故，我們都應當遵從世尊的教法修行梵行。」

於是，毘舍佉聽聞法樂比丘尼所說的妙法後，牢記在心，善加誦習，即從座位起身，跪在地上向法樂比丘尼頂禮，然後起身繞比丘尼三匝後離去。

就在法樂比丘尼見毘舍佉優婆夷離去後不久，她也來到佛陀的面前，跪在地上對佛陀稽首頂禮，然後起身恭敬地坐在一旁，並將剛才與毘舍佉所討論問答的經過，盡向佛陀報告，然後她雙手合掌向佛，問道：「世尊！我以上如是說、如是答，有沒有任何曲解、貶抑、汙衊、誣謗世尊的教法之處？請問我說的是否為真實語?我所說的是否如法?有沒有任何矛盾、爭議、錯謬的地方？」

世尊回答：「比丘尼！妳回答毗舍佉的內容，並沒有誣謗我。妳所說的是真實語，所說如法，而且沒有任何矛盾或錯誤之處。比丘尼！如果毘舍佉以同樣的問題來問我，我也是以同樣的內容來回答她。比丘尼！此義如妳所說，當如是修持，因為妳說的都符合法義。」

當佛陀說完以後，法樂比丘尼及在場的諸比丘都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《中阿含經》第102經之《念經》

喬正一白話譯於西元2015/5/17農曆三月二十九日之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀遊方到了古印度的舍衛國，暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，世尊是這樣告訴諸比丘的：「我在還沒有證得無上正等正覺之前，曾這麼想過：『我應該把心中的思惟分成二組：

一、欲思惟、恚思惟、害思維作一組；

二、無欲思惟、無恚思惟、無害思維作一組。』

後來，我真的這麼做，並在遠離人群的地方獨自居住，心無放逸，精勤修行。當心中生起貪欲思惟時，我立即察覺：『現在心中生起了貪欲思惟，這種邪思惟會害人、害己，會耗滅智慧，增加煩惱，不得涅槃。』

當我生起以上的正念警覺心中有貪欲的邪思惟時，貪欲的邪思惟便很快速的滅去。

當我又生起惱怒的瞋恚思惟或害人的愚癡思惟，我也是趕緊察覺，這些邪思惟便很快速的滅去。

當我生起貪欲的邪思惟時，我不受、斷除、摒棄、拋棄；當生起恚思惟、害思維，我也是不受、斷除、摒棄、拋棄。

為什麼我要這麼做呢？因為我看見了這些邪思惟的生起必將接踵招來無量的惡、不善之法。就猶如春季的後月時分，是農夫種田的適當時機。由於種田之故，那些放牧之地就沒有空間了。牧童只好將牛群趕到曠野沼澤去放牧，可一旦牛群入侵他人的農田時，牧童就會趕緊執杖去阻止。

為什麼牧童要這麼做？因為牧童知道如果不阻止牛群，必定會被農夫罵、被農夫打，因為這是牧童的過失，所以牧童一定會趕緊執杖去阻止。

同樣的道裡，我也是這樣，當我生起貪瞋癡等邪思惟時，我不受、斷除、摒棄、拋棄。因為我看見了這些邪思惟的生起必將接踵招來無量的惡、不善之法。

身為一個比丘，隨其所(邪)思惟(尋)、隨其所(邪)念(伺)，心便樂(染著)於其中。如果比丘的心中充滿貪欲的邪思惟，便背離、牴觸了無欲的正思惟。如此一來，他的心便染著其中。

如果比丘的心中充滿瞋恚、害人的邪思惟，便背離、牴觸了無瞋、無害的正思惟。如此一來，他的心便染著其中。

因為比丘不捨離貪欲的邪思惟，不捨離瞋恚的邪思惟，不捨離害人的愚癡思惟，則不能脫離生、老、病、死、愁憂、啼哭……，也不能脫離一切的苦。

因此之故，我在遠離人群的地方獨自居住，心無放逸，精勤修行。我心中生起無貪、無瞋、不害等正思惟時，我立即察覺：『現在心中生起了無貪、無瞋、無癡等正思惟，這些正思惟會自利、利他，會增加智慧，消滅煩惱，直達涅槃。』於是，我趕緊勤加修持正思惟。

然而，我又發現:『當太過於長時間的尋(思惟)，我的身體會累、會疲倦；當身體疲倦時，心就會像被吹皺的湖面一樣被攪亂；當心被攪亂時，心與禪定是背離的。也就是說，雖然已經沒有邪念、邪思惟，但是由於太過長時間沒有節制的思考，可能會導致身體疲憊，如此一來，心就不容易入定!!

我應該整治內心，常住在內，安頓、平息、統一、集中內心，令心不散亂。』

於是，我便開始整治內心，常住在內，安頓、平息、統一、集中內心，令心不散亂。當我生起無貪欲、無瞋恚、無害人的正思惟，緊接著按部就班，一個法接著一個法的修下去。

因為我發現正思惟會帶來無量的功德利益，不會招來無量的惡、不善之法。這就猶如秋季的後月時分是收割一切稻穀的時候，牧童在田野牧牛時，他會想到牛群都在他的掌控之中。牧童因為沒有過失，所以不會因為農夫在收割稻子時而挨駡或被打。

同樣的道裡，我也是這樣，當我生起無貪欲、無瞋恚、無害人的正思惟時，緊接著按部就班，一個法接著一個法的修下去。因為我發現正思惟(尋)會帶來無量的功德利益，不會招來無量的惡、不善之法。

一個比丘隨正思(尋)、隨正念(伺)，心便樂於其中。若比丘一直持續保持尋，尋與伺會止息下來，身體會出現平靜輕安與喜，接著心會有樂的覺受，再緊接著身心都達到統一的一境性，這是初禪；

接著他的尋與伺會消失，由禪定中生出喜與樂，證得第二禪成就遊；

再來，他會捨離喜欲，捨無求遊，正念、正智而身覺樂，也就是所謂：聖所說、聖所捨、念、樂住，得第三禪成就遊；

最後，他的樂受消滅、苦受消滅，喜、憂都已消滅，不苦不樂、捨念清淨，證得第四禪成就遊。

當他證得如是四禪定，心清淨無穢、無煩，柔軟善住，得不動心，趣向漏盡通智作證，便確知：這真的是苦!這是苦的生起及原因!這是苦的消滅!這是滅苦之道。他亦知這真的是煩惱!這真的是煩惱的生起與原因!這種煩惱應滅!這是消滅煩惱的正確方法。

當他有如是知，如是見，則貪欲、瞋恚、愚癡等無明煩惱心便獲得解脫。當他解脫以後，便確知自己已解脫：『這一生已是歷劫生死的最後一站；我已成就最圓滿的梵行；我已沒有甚麼好再修了；當此生結束後，不會再有下一生。我真的已經解脫了。』

這個比丘因為捨離貪欲、瞋恚、害人愚癡等不正思惟，而證得解脫生、老、病、死、愁憂、啼哭，斷離一切的苦，就好比一處無人的地方有一座大泉水，有群鹿遨遊其中。假設有一個壞心的獵人出現，想要傷害群鹿，他塞平正路，開出一條險惡的路，作大陷阱，並使人在旁監視。如此一來，群鹿必將被捕，必死無疑；又如果有一個善心人士，想要保護群鹿，他開平正路，閉塞險惡之道，調虎離山，讓監視的人離開，如此一來，群鹿便能獲得平安。

比丘們！我說的這個譬喻，是希望你們都能夠明白我的意思，因為聰明智慧的人都能從譬喻中明白法義的精髓。

所謂的大泉水，就是五欲貪愛念歡樂。是哪五種？眼知色、耳知聲、鼻知香、舌知味、身知觸。而大泉水，就是五欲。

所謂的大群鹿，就是沙門、梵志等修行人。

所謂的壞心獵人，就是天魔波旬。

所謂的塞平正路，開出一條險惡的道路，就是指三種惡、不善的思惟(尋)，也就是：貪欲思惟、瞋恚思惟、害人的愚癡思惟；

當然，所謂的惡道，還可以指八邪道，也就是:邪見、……乃至邪定。

所謂的作大陷阱，就是指無明。

所謂的使人一旁監視，就是指天魔波旬的眷屬。

至於所謂的善心人士，就是指如來、無所著、等正覺。

所謂的閉塞惡道，開出一條平整的正路，就是指三種正思惟(尋)，也就是：無貪欲思惟、無瞋恚思惟、無害人思惟；

當然，這裡的『道』，還可以指八正道，也就是:正見、……乃至正定。

比丘們！我為你們開出一條平整的正路，閉塞險惡的道路，填平坑塹陷阱，除去監視的人，就如同一位導師因慈悲而為他的弟子們安排了一切，為弟子們的利益及安隱快樂而用心良苦。

我今天雖已替你們安頓好一切，可你們也應當自己努力，去無人的地方、或山林、或樹下、或空曠的安靜之處，禪坐思惟，不要放逸，勤加精進，莫來日徒生後悔。

以上，就是我對你們的訓誨，希望你們牢記在心，並依法奉行。」

諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《中阿含經》之《溫泉林天經》

喬正一白話譯於西元2015/7/12八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀在古印度的王舍城遊方，暫時住在迦蘭哆竹林園林裡。

當時，三彌提尊者也在王舍城遊方，他是住在溫泉林中。

溫泉林這個地方實在是個地靈人傑的福地，三彌提尊者每日例行的慣例總是在第二天清晨從禪房中出來，走向溫泉，脫掉袈裟並置於岸上，入溫泉裡泡澡，泡完澡後，他會擦拭身體，將衣服穿上。

有一位天神，他的身形非常的俊美，相貌巍巍，在某夜的黎明時分出現在三彌提尊者的住處，這位天神對尊者稽首頂禮後站在一旁。

由於這位天神的容貌實在漂亮俊美，身上又散放出非常美妙的光華，照亮了整座溫泉林。

天神開口問三彌提尊者：「尊者！請問您可曾聽過《一夜賢者頌》這首詩偈嗎？」

三彌提尊者回答這位天神：「沒有。」

他反問天神：「那你呢? 你有聽過這首詩偈嗎？」

「我也沒有。」

三彌提尊者反問：「那麼誰聽過這首詩偈呢？」

天神說：「世尊在王舍城遊方，住在迦蘭哆竹林園裡，世尊知道這首詩偈。尊者！您不妨前去請教世尊。因為這首《一夜賢者頌》，有法有義，為梵行之本，趣智、趣覺、趣於涅槃，凡族姓者至信、捨家、無家、學道，都一定通曉這首詩偈。」

當天神說完以後，向尊者稽首頂禮，繞尊者三匝後，便消失不見。

於是，三彌提尊者聽從天神的建議，在天剛亮沒多久的時刻，便來到佛陀的面前，他向佛陀稽首頂禮，然後坐在一旁，將剛剛遇到天神的經過都一五一十地向世尊報告。

世尊問：「三彌提！你可知那位天神是從何處而來？他的名字叫什麼嗎？」

「世尊！我都不知道。」

「三彌提！那位天神的名字叫做正殿，他是守護三十三天的大將軍。」

「哦!原來如此。世尊！現在是適當的時機，若世尊肯為諸比丘解說《一夜賢者頌》，諸比丘定當依法善受持。」

「三彌提！仔細地聽好!牢牢的記住!我現在就你們說這首詩偈。」

「好的。」

諸比丘很恭敬地受教而聽。

佛陀說：

「慎莫念過去，亦勿願未來；過去事已滅，未來復未至。
現在所有法，彼亦當為思；念無有堅強，慧者覺如是。
若作聖人行，孰知愁於死？我要不會彼，大苦災患終。
如是行精勤，晝夜無懈怠；是故常當說，跋地羅帝偈。」

佛陀說完以後，便從座位起身，走入禪室中靜坐。

諸比丘聽完以後便彼此討論：「世尊只是為我們大略說了這首詩偈，可是卻沒有為我們進一步解釋其中的含義便離開了，不知僧團中還有哪一位長老可以為我們詳細解釋這首詩偈呢？」

這時，有人提議道:「大迦旃延尊者深受世尊及諸有智的梵行者所稱讚，不如我們一起去向長老請教吧。」

大家都沒有意見，於是，諸比丘前往大迦旃延尊者的住處，彼此互相問訊，然後各自就座，提出這首詩偈求教大迦旃延尊者。

大迦旃延尊者譴責諸比丘：「諸位賢者！請聽我用比喻來解釋，有智慧的人可以從比喻中理解其中的意義。

諸位賢者！就好比有人想要果實，於是手持利斧走入森林，他看見大樹的根、莖、節、枝葉、花、果實，但此人並沒有觸及到樹的根、莖、節、果實，只觸及到樹的枝葉。

諸位賢者，你們現在就是這樣，你們不去求教世尊，卻反而過來問我這首詩偈的意義，這是捨本逐末、很顛倒的事。

諸位賢者！當知世尊是眼、是智、是義、是法，法主、法將，說真諦義，一切的法義都由世尊而來。

諸位賢應該進一步去問世尊：『世尊！請問這首詩偈是什麼意思？』。」

諸比丘說：「沒錯，大迦旃延尊者！世尊的確是眼、是智、是義、是法，法主、法將，說真諦義，現一切法義都由世尊而來。我們當時的問法的確不當。但，大迦旃延尊者常受世尊及有諸智的梵行者所稱譽，就懇請大迦旃延尊者慈悲，代替世尊為我們詳細解說其中的含義吧。」

大迦旃延尊者說：「好吧!諸位賢者，請一起聽我解說。

諸位賢者！『念過去』是什麼意思呢？我們都有眼睛，能夠很實在的覺知外在令人可喜、可愛的美色(人、景、物)，它們(眼、塵、眼識)都與欲愛相應，心中便生出愛樂，撫摸著它們，但它們都已經成為過去。

因為一切都已成為過去，但心識仍放不下，仍對過去的美色生起欲愛、染著；因為心識已生起了欲愛、染著，則便愛樂、迷戀、追憶於過去的美色；因已出了愛樂、迷戀、追憶，便是所謂的『念過去』。其他如:耳……鼻……舌……身……都是一樣的意思。

諸位賢者！什麼叫做『不念過去』？我們都有眼睛，能夠很實在的覺知外在令人可喜、可愛的美色(人、景、物)，它們(眼、塵、眼識)都與欲愛相應，心中便生出愛樂，撫摸著它們，但它們都已經成為過去。

因為一切都已成為過去，心識便放下了過去的美色，對過去的美色不生起欲愛、染著；因為心識對過去不生起欲愛、染著，就不會愛樂、迷戀、追憶其中；因不會愛樂、迷戀、追憶，便是所謂的『不念過去』。其他如:耳……鼻……舌……身……意……都是一樣的意思。

諸位賢者！什麼叫做『願未來』？若有人的眼睛對未來的美色生出眼識，此人因為得不到未來的美色，於是心生嚮往而產生了心願，因為有了心願，則便樂著於未來的美色；因為有了愛樂，便是所謂的『願未來』。其他如:耳……鼻……舌……身……若有意等都是一樣的道理。

什麼叫做『不願未來』?若有人的眼睛對未來的美色生出眼識，此人雖然得不到未來的美色，心卻不會嚮往，也不會生出任何心願，因為沒有心願，便不會樂著於未來的美色；因為沒有愛樂，便是所謂的『不願未來』。其他如:耳……鼻……舌……身……若有意等都是一樣的道理。

什麼叫做『受現在法』？諸賢！若眼睛對當下的美色產生眼識，此人對於現在的眼識產生欲愛、染著，因眼識生起了欲愛、染著，則愛樂現在當下的美色；因有了愛樂，便是所謂的『受現在法』。其他如:耳……鼻……舌……身……意…..都是一樣的道裡。

什麼是『不受現在法』？諸賢！若眼睛對當下的美色產生眼識，此人對於現在的眼識不會產生欲愛、染著，因眼識沒有生起欲愛、染著，則不會愛樂現在當下的美色；因沒有愛樂，便是所謂的『不受現在法』。其他如:耳……鼻……舌……身……意…..都是一樣的道裡。

簡單的說，所謂『念過去』、『念現在』、『念未來』，就是對於過去、現在、未來令人喜歡的人、事、物等一切美好的現象，生起了欲愛、染著、愛樂，心被欲愛、染著、愛樂所桎梏。

而所謂『不念過去』、『不念現在』、『不念未來』，就是對於過去、現在、未來令人喜歡的人、事、物等一切美好的現象，不會生起欲愛、染著、愛樂，心不被欲愛、染著、愛樂所纏縛，能從其中解脫之義。

諸位賢者，你們可以將我的解說拿去向世尊求證，看看我的解說是不是正確的。」

諸比丘聽聞大迦旃延尊者的解說以後，都善受持誦，於是從座位起身，繞尊者三匝後而離去。

他們回到佛陀的修行之處，對佛陀稽首作禮，然後坐在一旁，將大迦旃延尊者的解說如實地向世尊報告。

世尊聽後，便讚嘆說：「善哉！善哉！善哉!在我諸弟子中，大迦旃延尊者真是一位有眼、有智、有法、有義的弟子。我並未詳細對這首詩偈解釋其中的意義，而大迦旃延竟能解釋的如此正確又清楚。

誠如大迦旃延比丘的解說，你們都應當如是受持，應以如是的解說來觀法義。」

當諸比丘聽聞佛陀這樣說以後，都心生歡喜，並依法奉行。

結束鬼王生命
點結
地獄不空 誓不成佛
此乃地藏菩薩

閻羅王都有命盡既一日架嘛

選譯自《中阿含經》第189經之《聖道經》

喬正一白話譯於西元2016/2/29八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

這是在佛陀於古印度拘樓城遊方時發生的事。

有一次，世尊對諸比丘說：「有一條道路，能令眾生得清淨，離愁慼啼哭，滅憂苦懊惱，這條道路就是：『聖正定』。

但，要走上這條道路，必得先走完前面七條必經的路，這七條路分別是：正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念。

若有人能走完前七條路，則此人必將與善趣相應，心念集中，易於入定，這七條路都是入正定前的準備功夫。

因為，因正見而生正志，因正志而生正語，因正語而生正業，因正業而生正命，因正命而生正方便，因正方便而生正念，因正念而生正定。

當賢聖弟子的心已得正定，當下便能斷盡淫、怒、癡，賢聖弟子已證得正心解脫，當下自知：『此生已是我歷劫生死的最後一站，我已成就最高的梵行，我該學習的功課都已完成，我不會再有下一生了。』我確實知道自己已解脫了。

在上面的這幾條路中，正見是第一條，也最重要。若見邪見是邪見者，見正見是正見者，也就是能很清楚分辨正邪的觀念，就是正見。

什麼是邪見？例如：否定布施、否定八關齋戒、否定發願迴向，否定善、惡業，也否定善、惡業報，否定此世、來生，否定孝敬父母，否定這世上有阿羅漢及涅槃可證……，以上，就是邪見。

什麼是正見？就是肯定布施的價值與功德、肯定八關齋戒的價值與功德、肯定發願迴向，肯定有善、惡業，也肯定有善、惡業報，肯定有今世、來生，肯定孝敬父母，肯定這世上有阿羅漢及涅槃可證……，以上，就是正見。

以上，也就是『見邪見是邪見者，見正見是正見者』的意思。

當聖弟子已如是知正見後，便進一步去學習正方便，也就是比丘以正念斷除邪見，成就正見，也是『正念』的意思，而『正見』、『正方便』、『正念』此三支都跟隨在『正見』之後，從見方便，是故，正見最在前也。

若見邪志是邪志者，是謂正志；若見正志是正志者，亦謂正志。

什麼是邪志？就是：欲念、恚念、害念，就是所謂的邪志。

什麼是正志？無欲念、無恚念、無害念，就是所謂的正志。

以上，就是見邪志是邪志者，是謂正志；見正志是正志者，亦是所謂的正志。

當聖弟子已如是知正志，則進一步學習斷除邪志成就正志，也就是所謂的『正方便』。比丘以念斷於邪志，成就正志，就是所謂的『正念』，而『正志』、『正方便』、『正念』此三支皆跟隨在正志之後，而且都必須因『正見』才能完成，是故正見一定是首要的功夫，在八正道中被排在最前面的第一項。

若見邪語是邪語者，是謂正語；若見正語是正語者，亦謂正語。

什麼是邪語？分別是：妄言、兩舌、惡口、綺語，是謂邪語。

什麼是正語？離妄言、兩舌、粗言、綺語，是謂正語。

以上，就是見邪語是邪語者，是謂正語；見正語是正語者，亦謂正語。當聖弟子已如是知正語，則進一步學習斷邪語成就正語，也就是所謂的正方便。比丘以念斷於邪語，成就正語，就是所謂的正念。而『正語』、『正方便』、『正念』此三支皆跟隨在『正語』之後，因『正見』而成就，所以正見一定是首要的功夫，在八正道中被排在最前面的第一項。

若見邪業是邪業者，是謂正業；若見正業是正業者，亦謂正業。

什麼是邪業？分別是：殺生、不與取、邪婬，是謂邪業。

什麼是正業？分別是：離殺、不與取、邪婬，是謂正業。

以上，就是見邪業是邪業者，是謂正業；見正業是正業者，亦謂正業。

當聖弟子已如是知正業，則進一步學習欲斷邪業成就正業，也就是所謂的『正方便』；比丘以念斷於邪業，成就正業，就是所謂的『正念』，而『正業』、『正方便』、『正念』此三支皆隨『正業』之後，且都必須因『正見』才能完成，是故正見一定是首要的功夫，在八正道中被排在最前面的第一項。

若見邪命是邪命者，是謂正命；若見正命是正命者，亦謂正命。

什麼是邪命？假設有人對於自己的生活不滿足，妄想靠許多畜生之咒等不正當的謀生方式來維生。此人不以正當的方法來求取衣被等民生物資，也以不如法的方法求取飲食、床榻、湯藥、諸生活民生資具，因為這些都是不正當的方法，故名為邪命。

什麼是正命？假設有人對於自己的生活能知足，不妄想以許多畜生之咒等不正當的謀生方式來維生。此人以正當的方法來求取衣被等民生物資，也以如法的方法求取飲食、床榻、湯藥、諸生活民生資具，因為這些都是正當的方法，故名為正命。

以上，就是見邪命是邪命者，是謂正命；見正命是正命者，亦謂正命。當聖弟子已如是知正命後，便進一步學習欲斷邪命成就正命，也就是所謂的正方便。比丘以念斷於邪命，成就正命，就是所謂的正念。而『正命』、『正方便』、『正念』此三支皆隨『正命』之後，且都必須因『正見』才能完成，是故正見一定是首要的功夫，在八正道中被排在最前面的第一項。

什麼是正方便？也就是已生惡法為斷故，發欲求正確的方法，精勤舉心滅除已生的惡法；未生惡法為不生故，發欲求正確的方法，精勤舉心滅除未生的惡法；未生善法為生故，發欲求正確的方法，令未生的善法生起；已生善法為住不忘不退，轉增廣布，修習滿具故，發欲求正確的方法，令已生的善法不滅失並增加。以上，就是正方便。

什麼是正念？分別是：觀內身如『身』，觀至『受』……『心』……『法』如法，也就是四念處。

什麼是正定？即離欲、離惡不善之法，……乃至得第四禪成就遊，就是所謂的正定。

什麼是正解脫？就是欲心解脫，恚、癡心解脫，就是所謂的正解脫。

什麼是正智？就是如實知欲心解脫，知恚、癡心解脫，也就是所謂『解脫知見成就』的意思。

以上，就是修行人成就八支（八正道），漏盡阿羅漢成就十支。

什麼是修行人成就八支？也就是學正見，……乃至學正定，就是修行人成就八支。

什麼是漏盡阿羅漢成就十支？也就是無學正見，……乃至無學正智，就是所謂的漏盡阿羅漢成就十支。

而漏盡阿羅漢成就十支，同時也成就了四十大法品（即巴利聖典《大四十經》），這是什麼意思呢？細述如下：

有正見的人一定是斷除了邪見，若因邪見而生無量惡、不善法者，此聖弟子亦斷除之；若因正見而生無量善法者，此人則修習令滿具足。……至正智者一定是斷除了邪智，若因邪智而生無量惡、不善法者，此人亦斷除之；若因正智而生無量善法者，此人則修習令滿具足。

以上，分別有二十善品及二十不善品，一共有四十品。

也就是說一共有四十大法品的梵輪轉動了，這世上一切的沙門、梵志、天神及魔神、梵天及其餘世間的人，都不能逆轉或破壞這個法輪。

如果有任何的沙門或婆羅門主張四十大法品應該受到呵責、反駁、或唾棄，那麼此人的主張必將會受到十種如法的非難，是哪十種非難呢？分別是：

如果有沙門、婆羅門呵責正見，則他會去尊敬、稱讚、供養那些有邪見的沙門、婆羅門；如果有沙門、婆羅門呵責正志，則他會去尊敬、稱讚、供養那些有邪志的沙門、婆羅門。如果有沙門、婆羅門呵責正語……（中略）如果有沙門、婆羅門呵責正業……如果有沙門、婆羅門呵責正命……如果有沙門、婆羅門呵責正精進……如果有沙門、婆羅門呵責正念……如果有沙門、婆羅門呵責正定……如果有沙門、婆羅門呵責正智……如果有沙門、婆羅門呵責正解脫，則他會去尊敬、稱讚、供養那些有邪解脫的沙門、婆羅門。

以上，就是如果有任何的沙門或婆羅門主張四十大法品應該受到呵責、反駁、或唾棄，那麼此人的主張必將會受到十種如法的非難。

即使是那些主張無因論、不作業論、虛無論者的外道大師，他們也不敢主張大四十法品應該受到呵責、反駁、或唾棄，因為他們害怕受到指謫與非難。

我所說的四十大法品的梵輪已轉動了，這世上一切的沙門、梵志、天神及魔神、梵天及其餘世間的人，都不能逆轉或破壞這個法輪，因為他們害怕會受到指謫與非難。」

當佛陀說完本經後，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

又有新既閻王

閻王都幾惨，日日要番工

同做人差唔多 佢出糧出福報咁解

四柱有四門，壁方十二楞，以鐵為垣墻(牆)，其上鐵覆蓋。

「阿難！云何名為，世界顛倒？是有所有，分段妄生，因此界立。非因所因，無住所住，遷流不住，因此世成。三世四方，和合相涉，變化眾生，成十二類。是故世界，因動有聲，因聲有色，因色有香，因香有觸，因觸有味，因味知法。六亂妄想，成業性故，十二區分，由此輪轉，是故世間，聲香味觸，窮十二變，為一旋復，乘此輪轉，顛倒相故，是有世界，卵生、胎生、溼生、化生、有色、無色、有想、無想、若非有色、若非無色、若非有想、若非無想。」

世尊傳既都係大法
我唔講你講，叫徒弟講既比較容易法門

教左人自己又識多d

我等往彼，快得清涼
去
我等往彼，於中洗浴，恣意飽飲，快得涼樂
去
我等不知所從來處，但我等今唯患大飢
去
我等不知欲何所去，但患大渴
去
若彼眾生地獄惡不善業不悉盡，不一切盡、盡無餘者，彼眾生等復墮灰河中，復上下鐵劍樹林大地獄，復入鐵鍱林大地獄，復墮糞屎大地獄，復往來峰巖大地獄，復入四門大地獄中。若彼眾生地獄惡不善業悉盡，一切盡、盡無餘者，彼於其後或入畜生，或墮餓鬼，或生天中。

入完地獄都係入番六道

But 閻王在園觀中而作是願：『我此命終，生於人中，若有族姓極大富樂，資財無量，畜牧產業不可稱計，封戶、食邑種種具足，彼為云何？謂：剎利大長者族、梵志大長者族、居士大長者族。若更有如是族極大富樂，資財無量，畜牧產業不可稱計，封戶、食邑種種具足，生如是家。生已覺根成就，如來所說正法之律願得淨信。得淨信已，剃除鬚髮，著袈裟衣，至信捨家無家學道。族姓子所為剃除鬚髮，著袈裟衣，至信捨家無家學道者，唯無上梵行訖，於現法中自知、自覺，自作證成就遊：「生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真。」』

閻王 觀中 立願
觀中 喻 上面個天淨眼
立願 喻 行妙身口意業
閻王個願 個身世 好似熟口熟面咁
仲要生已覺根成就

顛倒眾生
修練到清涼不餓不喝
但不知欲何所去

其實係佛教角度黎講因果報應係點樣運作? 例如今世種下既因 係到下世先有果定係今世就已經會有果?

點解有啲人做咗好多壞事都冇事發生 有時我見到咁樣真係好嬲

我哋係咪只要做多啲好事 我哋渴望既嘢就會來臨?

選譯自《中阿含經》第65經之《烏鳥喻經》

喬正一白話譯於西元2016/3/31農曆2月23日八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

這是佛陀在古印度的王舍城裡遊方並暫時住在竹林迦蘭哆園林時所發生的事。

有一次，世尊對諸比丘說：「在很久很久以前，當轉輪王想要測試他的珠寶時，便招集象軍、馬軍、車軍、步軍等四大軍隊，在半夜中豎立了一座高幢，將珠寶都安置在高幢上，然後拿到花園外觀察。珠寶的光芒璀璨閃耀，照亮了四大軍隊，且光明之所及能普照四方半由延之遠。

當時，有一個婆羅門心想：『我也應該要去見識一下轉輪王及四軍的龐大陣容，同時觀賞琉璃珠的璀璨亮麗。』

於是，婆羅門來到了森林，他走到一棵樹下。他才坐下沒多久，有一隻水獺爬過來，婆羅門看見後便問：『歡迎啊！水獺！你從哪裡來的？想要去哪裡？』

水獺說：『婆羅門！這座水池的清泉本來很盈溢，充滿著蓮藕、蓮花，還有許多魚、龜，我以前就住在池水中。但，這座水池如今已乾涸枯槁。婆羅門！我現在要離開這裡了，我要搬到大河裡，我很怕被壞人抓到。』

水獺說完後便跑走了，留下婆羅門繼續坐在那裡。

沒多久，有一隻究暮鳥飛來，婆羅門看見後一樣問牠：『歡迎啊！究暮鳥！你是從哪裡來的？又要往何處去？』

究暮鳥回答：『婆羅門！這座水池的清泉本來很盈溢，充滿著蓮藕、蓮花，還有許多魚、龜，我以前就住在池水旁。但，這座水池如今已乾涸枯槁。我要搬走了，我要去找一處有死牛、死驢、或死人堆聚的地方，我要走了，我很怕被壞人抓到。』

究暮鳥說完後，便振翅飛走，留下婆羅門一人獨自坐在那裡。

接著，又有一隻鷲鳥飛來，婆羅門看見後一樣問牠：『歡迎啊！鷲鳥！你是從哪裡來的？又要往何處去？』

鷲鳥回答：『婆羅門！我從一座大墳場又飛到另一處大墳場，我要找死象之肉、死馬、死牛、死人之肉，我要走了，我怕被壞人抓到。』

鷲鳥說完後便逕自飛走，留下婆羅門獨自一人坐在原地。

然後又飛來了一隻食吐鳥，婆羅門看見後一樣問牠：『歡迎啊！食吐鳥！你是從哪裡來的？又要往何處去？』

食吐鳥回答：『婆羅門！你有看見剛才那隻鷲鳥嗎？我就是跟在牠的後面吃牠吐出來的東西，我要走了，我怕被壞人抓到。』

食吐鳥說完後逕自飛走，留下婆羅門一人獨自坐在原地。

又來了一隻豺，婆羅門看見後一樣問牠：『歡迎啊！豺！你是從哪裡來的？又要往何處去？』

豺回答：『婆羅門！我從一處深澗走過另一處深澗，從一座榛莽穿越過另一座榛莽，從僻靜之處到另一處僻靜之處，我就是在尋找死象肉，死馬、死牛、死人之肉，我要走了，我怕被壞人抓到。』

豺說完後，便逕自離去，留下婆羅門獨坐原地。

又來了一隻烏鴉，婆羅門看見後一樣問牠：『歡迎啊！烏鴉！你是從哪裡來的？又要往何處去？』

烏鴉回答：『婆羅門！你是白癡嗎？怎麼會這樣子問我？』

烏鴉罵過婆羅門後，立刻飛走，留下婆羅門坐在原地。

最後，有一隻猩猩走來，婆羅門看見後一樣問牠：『歡迎啊！大猩猩！你是從哪裡來的？又要往何處去？』

大猩猩回答：『婆羅門！我從一處花園走到另一處花園，從一處風景區到另一處風景區，從一座森林到另一座森林，我一路走來都是飲用沿途的清泉水，吃沿路的香甜的水果，我不會為了找食物而一定要去哪裡，我要走了，但我並不怕人類。』

大猩猩說完後，逕自離去。」

佛陀告訴諸比丘：「以上我說的故事，是一種比喻，我現在就為你們一一解釋每一個比喻背後的含意：

那個水獺的比喻背後有什麼含意呢？

假設有比丘依附著村邑遊方，比丘在早晨著衣持鉢，走入村內托缽乞食，但不護於身（不守戒），不守護諸根，不立於正念。

雖然這些比丘引用佛、或其他大聲聞所說過的法來說法，但他們也不過是在拾人牙慧，仰仗佛陀與諸大阿羅漢的威德而得到各種世間的民生利益，如：衣被、飲食、床褥、湯藥、諸生活等資具。

他們得到名聞利養後，心生貪愛、染著、放逸，不見災患，不能捨離五欲染著，隨意而用這些資具。

這種比丘行惡戒，成就惡法，滋生弊端腐敗，明明不具梵行卻妄稱自己有梵行，明明不是沙門卻妄稱自己是沙門，就好比故事中的婆羅門見到水獺後問牠：『歡迎！水獺！你是從哪裡來的？要去哪裡呢？』水獺回答：『婆羅門！這座水池的清泉本來很盈溢，充滿著蓮藕、蓮花，還有許多魚、龜，我以前就住在池水中。但，這座水池如今已乾涸枯槁。婆羅門！我現在要離開這裡了，我要搬到大河裡，我很怕被壞人抓到。』

我說的這種比丘就跟故事中的那隻水獺一樣，入惡、不善穢污法中，製造繼續下一生輪迴的苦因並招來煩熱苦報，以及一次又一次無止盡生老病死的輪迴。

所以，比丘們！不要跟故事中的那隻水獺一樣，千萬不要依非法而邪活命，當清淨身行、淨化口及意行，安住於森林（阿蘭若）頭陀行中，穿著糞掃衣，常行托缽乞食，挨家挨戶去乞食，要少欲知足，樂住於遠離而修習精進，立於正念、正智、正定、正慧，常當遠離，應學如是修行！

究暮鳥的那一段是什麼意思呢？

假設有比丘依附著村邑遊方，比丘在早晨著衣持鉢，走入村內托缽乞食，但不護於身（不守戒），不守護諸根，不立於正念。

雖然這些比丘引用佛、或其他大聲聞所說過的法來說法，但他們只是在拾人牙慧，仰仗佛陀與諸大阿羅漢的威德而得到各種世間的民生利益，如：衣被、飲食、床褥、湯藥、諸生活等資具。

他們得到名聞利養後，心生貪愛、染著、放逸，不見災患，不能捨離五欲染著，隨意而用這些資具。

這種比丘行惡戒，成就惡法，滋生弊端腐敗，明明不具梵行卻妄稱自己有梵行，明明不是沙門卻妄稱自己是沙門，就好比故事中的婆羅門見到究暮鳥後問牠：『歡迎啊！究暮鳥！你是從哪裡來的？又要往何處去？』究暮鳥回答：『婆羅門！這座水池的清泉本來很盈溢，充滿著蓮藕、蓮花，還有許多魚、龜，我以前就住在池水中。但，這座水池如今已乾涸枯槁。我要搬走了，我要去找一處有死牛、死驢、或死人堆聚的地方，我要走了，我很怕被壞人抓到。』

我說的這種比丘就跟故事中的那隻究暮鳥一樣，入惡、不善穢污法中，製造繼續下一生輪迴的苦因並招來煩熱苦報，以及一次又一次無止盡生老病死的輪迴。

所以，比丘們！不要跟故事中的那隻究暮鳥一樣，千萬不要依非法而邪活命，當清淨身行、淨化口及意行，安住於森林（阿蘭若）頭陀行中，穿著糞掃衣，常行托缽乞食，挨家挨戶去乞食，要少欲知足，樂住於遠離而修習精進，立於正念、正智、正定、正慧，常當遠離，應學如是修行！

故事中的那隻鷲鳥又是什麼意思呢？

假設有比丘依附村邑遊方，比丘在早晨著衣持鉢，走入村內托缽乞食，但不護於身（不守戒），不守護諸根，不立於正念。

雖然這些比丘引用佛、或其他大聲聞所說過的法來說法，但他們只是在拾人牙慧，仰仗佛陀與諸大阿羅漢的威德而得到各種世間的民生利益，如：衣被、飲食、床褥、湯藥、諸生活等資具。

他們得到名聞利養後，心生貪愛、染著、放逸，不見災患，不能捨離五欲染著，隨意而用這些資具。

這種比丘行惡戒，成就惡法，滋生弊端腐敗，明明不具梵行卻妄稱自己有梵行，明明不是沙門卻妄稱自己是沙門，就好比故事中的婆羅門見到鷲鳥後問牠：『歡迎啊！鷲鳥！你是從哪裡來的？又要往何處去？』鷲鳥回答：『婆羅門！你有看見剛才那隻鷲鳥嗎？我就是跟在牠的後面吃牠吐出來的東西，我要走了，我怕被壞人抓到。』

我說的這種比丘就跟故事中的那隻鷲鳥一樣，入惡、不善穢污法中，製造繼續下一生輪迴的苦因並招來煩熱苦報，以及一次又一次無止盡生老病死的輪迴。

所以，比丘們！不要跟故事中的那隻鷲鳥一樣，千萬不要依非法而邪活命，當清淨身行、淨化口及意行，安住於森林（阿蘭若）頭陀行中，穿著糞掃衣，常行托缽乞食，挨家挨戶去乞食，要少欲知足，樂住於遠離而修習精進，立於正念、正智、正定、正慧，常當遠離，應學如是修行！

故事中的食吐鳥又是什麼意思呢？

假設有比丘依附村邑遊方，比丘在早晨著衣持鉢，走入村內托缽乞食，但不護於身（不守戒），不守護諸根，不立於正念。

雖然這些比丘引用佛、或其他大聲聞所說過的法來說法，但他們只是在拾人牙慧，而有另一批比丘或比丘尼跟在後頭，利用這些不法、不淨的比丘，或對在家信眾稱讚這些不淨的比丘，或誹謗這些不淨的比丘。總之，就是利用這些不淨的比丘來獲得名聞利養。

他們得到名聞利養後，心生貪愛、染著、放逸，不見災患，不能捨離五欲染著，隨意而用這些資具。

這種比丘或比丘尼行惡戒，成就惡法，滋生弊端腐敗，明明不具梵行卻妄稱自己有梵行，明明不是沙門卻妄稱自己是沙門，就好比故事中的婆羅門見到食吐鳥後問牠：『歡迎啊！食吐鳥！你是從哪裡來的？又要往何處去？』 食吐鳥回答：『婆羅門！你有看見剛才那隻鷲鳥嗎？我就是跟在牠的後面吃牠吐出來的東西，我要走了，我怕被壞人抓到。』

我說的這種比丘就跟故事中的那隻食吐鳥一樣，入惡、不善穢污法中，製造繼續下一生輪迴的苦因並招來煩熱苦報，以及一次又一次無止盡生老病死的輪迴。

所以，比丘們！不要跟故事中的那隻食吐鳥一樣，千萬不要依非法而邪活命，當清淨身行、淨化口及意行，安住於森林（阿蘭若）頭陀行中，穿著糞掃衣，常行托缽乞食，挨家挨戶去乞食，要少欲知足，樂住於遠離而修習精進，立於正念、正智、正定、正慧，常當遠離，應學如是修行！

那隻豺又是什麼意思呢？

假設有比丘住在很貧困的村落裡，這個比丘可能得知村邑及城郭中有很多有智慧、精進、修梵行的聖者，於是刻意避開；如果，他知道某村邑及城郭中沒有智慧、精進的梵行者，他就會搬進來住，這個比丘可能會住上九個月、或十個月，而其他諸比丘便問他：『賢者！請問您是在何處遊行？』

這個欺世盜名的比丘回答：『諸賢！我是在某處很貧困的村邑裡修行。』

諸比丘聽聞後，都認為：『唉呀！這位賢者真是難行而行，真是了不起！竟然能依止在某貧困的村邑裡修行。』

於是，諸比丘便一起恭敬、禮事、供養這個欺世盜名的比丘，這個虛偽的比丘因此而獲得名聞利養。

他們得到名聞利養後，心生貪愛、染著、放逸，不見災患，不能捨離五欲染著，隨意而用這些資具。

這種比丘行惡戒，成就惡法，滋生弊端腐敗，明明不具梵行卻妄稱自己有梵行，明明不是沙門卻妄稱自己是沙門，就好比故事中的婆羅門見到豺後問牠：『歡迎啊！豺！你是從哪裡來的？又要往何處去？』豺回答：『婆羅門！我從一處深澗走過另一處深澗，從一座榛莽穿越過另一座榛莽，從僻靜之處到另一處僻靜之處，我就是在尋找死象肉，死馬、死牛、死人之肉，我要走了，我怕被壞人抓到。』

我說的這種比丘就跟故事中的那隻豺一樣，入惡、不善穢污法中，製造繼續下一生輪迴的苦因並招來煩熱苦報，以及一次又一次無止盡生老病死的輪迴。

所以，比丘們！不要跟故事中的那隻豺一樣，千萬不要依非法而邪活命，當清淨身行、淨化口及意行，安住於森林（阿蘭若）頭陀行中，穿著糞掃衣，常行托缽乞食，挨家挨戶去乞食，要少欲知足，樂住於遠離而修習精進，立於正念、正智、正定、正慧，常當遠離，應學如是修行！

故事中的烏鴉又是什麼意思呢？

假設有比丘住在貧乏的森林中而結夏安居，這個比丘若得知某村或某城中有很多有智慧、精進的梵行者，他不敢跟他們共處，他怕露出自己的尾巴，所以刻意避開。

當他知道某村邑及城郭中沒有其他智慧、精進的梵行者，他便刻意在夏安居後來住個二、三個月。

當其他諸比丘見到他，便問：『賢者！請問您是在哪裡夏安居？』

這個欺世盜名的比丘很不客氣地指謫罵道：『諸賢！我是在某個貧乏的森林裡夏安居，我不像你這些愚癡輩一樣，睡在舒適的床上，時時刻刻都享受著美味，過著舒適的生活。』

當其他諸比丘聽到這樣的指謫後，竟信以為真，自慚形穢，便一起恭敬禮事供養這個虛偽的比丘，這個偽善的比丘竟然因此獲得名聞利養。

這種比丘行惡戒，成就惡法，滋生弊端腐敗，明明不具梵行卻妄稱自己有梵行，明明不是沙門卻妄稱自己是沙門，就好比故事中的婆羅門見到烏鴉後問牠：『歡迎啊！烏鴉！你是從哪裡來的？又要往何處去？』烏鴉回答：『婆羅門！你是白癡嗎？怎麼會這樣子問我？』

我說的這種比丘就跟故事中的那隻烏鴉一樣，入惡、不善穢污法中，製造繼續下一生輪迴的苦因並招來煩熱苦報，以及一次又一次無止盡生老病死的輪迴。

所以，比丘們！不要跟故事中的那隻烏鴉一樣，千萬不要依非法而邪活命，當清淨身行、淨化口及意行，安住於森林（阿蘭若）頭陀行中，穿著糞掃衣，常行托缽乞食，挨家挨戶去乞食，要少欲知足，樂住於遠離而修習精進，立於正念、正智、正定、正慧，常當遠離，應學如是修行！

故事最後的那隻大猩猩又是什麼意思呢？

假設有比丘依附村邑遊方，比丘在早晨著衣持鉢，走入村內托缽乞食，善護於身（嚴守戒律），守護諸根，立於正念。

當他們用過餐後，收拾衣缽，洗乾淨手腳，把尼師檀（禪坐時的坐墊）放在肩上，或走到森林處，或來到樹下，或到空屋中，敷妥尼師檀，盤腿結跏趺坐，正身正願，反念不向，斷除貪伺，心無有諍。見他人的財物、諸生活等資具，心中不起貪伺（求）或嫉妒，希望也得到那些資具。

這個比丘在心中淨除了貪伺的貪欲蓋、瞋恚蓋、睡眠蓋、掉悔蓋，疑惑蓋，他於善法中無有猶豫，有清淨堅定的信心。

當他已斷五蓋後，離欲、離惡不善之法，……至得第四禪成就遊。

當他得如是四禪八定後，心得清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，趣向漏盡智通作證，他便證知此是苦，知此是苦集，知此是苦滅，知此是苦滅道如真；知此是漏（煩惱），知此是漏集，知此是漏滅，知此是漏滅道如真。

當他如是知、如是見，則欲漏心得解脫，有漏、及無明漏心都得解脫。解脫後，便具解脫知見：『我這一生已是歷劫生死的最後一站，我已成就了最圓滿的梵行，我該修行的功課都已完成，這一輩子結束後不再有下一生，我真的確實知道我已解脫了。』

就好比故事中的婆羅門見大猩猩後問牠：『歡迎啊！大猩猩！你是從哪裡來的？又要往何處去？』大猩猩回答：『婆羅門！我從一處花園走到另一處花園，從一處風景區走到另一處風景區，從一座森林來到另一座森林。我一路走來都是飲用沿途的清泉水，吃沿路的香甜的水果，我不會為了找食物而一定要去哪裡，我要走了，但我並不怕人類。』

我說的這種比丘就跟故事中的那隻大猩猩一樣。所以，比丘們！不要去學故事中的水獺、究暮鳥、鷲鳥、食吐鳥、豺、烏鴉，應當去學習如故事中的那隻大猩猩。因為，世上一切阿羅漢都跟故事中的大猩猩一樣沒有貪愛染著。」

當佛陀說完後，在場的諸比丘都心生歡喜，並依法奉行。

唔好因爲有福報而做 如果一個人福報夠厚 做左壞事係會減免左 同埋呢堆問題我地會視之無物 因為對修行無幫助

不知欲何所去

掛住貼MISS咗

因果報應可以係今世,可以係下世

如果一個人有好大福報, 咁佢做既惡業就要等佢既福報消耗完先會成熟, 反之亦然

不過就算一個你覺得好壞既人受咗惡果,跌入地獄都唔好心涼

因為唔努力修行, 難保下一個因無知而落地獄既係自己

其實大家都有天淨眼，法眼一睇就知佢最後必死

到底用天眼睇咩係唔會死

即係如果一個人既福報已經消耗完 佢就即刻有惡報定係去到某個時候先會出現報應?

我呢啲普通人可以點樣修行?

五戒八正十善
所謂一念迷佛是眾生，一念悟眾生是佛

一切有為法，如夢幻泡影，如露亦如電

基本上我都守到五戒八正十善

我想多口問句 我有時見到香港變成咁樣會好嬲好灰心 你哋作為修行既人係點樣應對負面情緒?

萬物皆空 一切事物無我所有

守到戒就要開始禪定

共業, 講真我地係做唔到啲咩, 所以G蜂果一類抗爭我已經覺得好足夠

業力成熟時,香港人自然會配合返業力而行動

當然,如果本身香港人係冇種民主呢個因, 就算肯搞大罷工都冇用

就好似一個僧人喺森林修行, 佢係唔會怕俾老虎食, 因為佢信業力

該死自會死, 不該死的死不去

我地都應該抱住呢個心, 凡事依八正道原則行事即可

今日鼻塞修唔到出入息

不過有另一件事, 今朝心中又升起練拳果間事既心結

我決定唔對治咗佢先就唔落床住

我咁思惟：

幻想自己係一個功夫高手, 已經無人能敵

但突然間患上致命疾病,或者意外既時候,心裡都係會畏懼死亡

真正既強係咩?就係心強

何謂心強?就係心中有八正道

只有佛法先係最上等既<功夫>

之後心結就解開咗

每個人解開既方式都唔同

今次既經驗係如果心中有任何結

如果可以用佛法解開既話, 就可以慢慢加強正見

因為邪見俾你對治得多, 當佢再出現既時候就可以用更快既時間去解決佢

而邪見越少, 正見就愈日俱增.

正是

選譯自《中阿含經》第151經之《阿攝惒經》

喬正一白話譯於西元2016/7/18農曆6月15日之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀在古印度的舍衛國遊方，並暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時有許多的外道婆羅門教的修行人聚集拘薩羅這個地方的一個學堂裡討論以下的事情：「婆羅門是世界上最優秀的種姓階級，其他的人都遠不如婆羅門；婆羅門的膚色都是白色的，其他的人膚色都是黑的；婆羅門最清淨聖潔，其他的階級都不清淨；婆羅門是梵天的兒子，都是從大梵天王的口中出生，所以都是梵天的分身。而沙門瞿曇（佛陀）說四種姓皆悉清淨，只不過是一種權宜方便的說法罷了。」

在場的諸婆羅門討論：「各位道友！我們當中不知有誰有這個能力可以去找沙門瞿曇辯論這個議題？」

於是，大家開始議論紛紛，最後他們得出結論：「我們當中只有阿攝惒邏延多這個年輕人最優秀、也最聰明，他的父母高貴，乃至七世祖先都是清淨的種族，未曾與其他階級通婚。他博聞強記，誦過四吠陀經典，深達因、緣、正、文、戲五句說。只有阿攝惒邏延多那這個年輕人有這個能力去跟沙門瞿曇辯論。」

於是，諸婆羅門一起來找阿攝惒邏延多那，他們對他說：「年輕人！我們都覺得你最優秀，所以我們一致決定派你去找沙門瞿曇辯論，你可不要讓我們失望喔。」

阿攝惒邏延多那說：「諸位長老！謝謝你們的抬愛，但我恐怕無法勝任此事，因為沙門瞿曇說的話都是真實語，他說的內容都與事實及真理相符，我恐怕沒有辦法駁倒他。」

眾婆羅門說：「年輕人！你不要妄自菲薄，我們是經過審慎評估與討論才會選你，你要有信心，去吧！」

沒辦法，在眾婆羅門的壓力下，阿攝惒邏延多那只好勉為其難的接受這個任務。

就這樣，阿攝惒邏延多那與其他的婆羅門一起來找佛陀，他們禮貌性彼此問候過便坐在一旁，年輕人開口問：「瞿曇！我有問題想請教您，不知您是否有空？」

世尊說：「年輕人！你有什麼問題就儘管提出來吧。」

阿攝惒邏延多那便問：「瞿曇！所有的婆羅門都說：『婆羅門是世界上最優秀的種姓階級，其他的人都遠不如婆羅門；婆羅門的膚色都是白色的，其他的人膚色都是黑的；婆羅門最清淨聖潔，其他的階級都不清淨；婆羅門是梵天的兒子，都是從大梵天王的口中出生，所以都是梵天的分身。』不知沙門瞿曇您怎麼看？」

世尊說：「年輕人！我先反問你，你有沒有聽說過餘尼及劍浮國這兩個國家主人變奴僕、奴僕變主人的事情？」

年輕人回答：「瞿曇！我確實有聽過這種事情。」

「就是這樣，年輕人！既然這種事情四姓階級的人都明白，那麼婆羅門又是哪裡來的自信自認自己是最優秀的種姓階級呢？」

阿攝惒邏延多那讚道：「瞿曇！真是奇妙！真是厲害！您的比喻真是一針見血。但所有的婆羅門仍是堅持這樣的看法。」

世尊問：「年輕人！四姓階級中是否只有婆羅門有行動的自由？而其他階級的人就沒有行動的自由？」

阿攝惒邏延多那回答：「瞿曇！四姓階級的人都有行動自由。」

「既然如此，年輕人！這種事情四姓階級的人都明白，那麼婆羅門又是哪裡來的自信自認自己是最優秀的種姓階級呢？」

阿攝惒邏延多那讚道：「瞿曇！真是奇妙！真是厲害！您的比喻真是一針見血。但所有的婆羅門仍堅持他們才是最優秀的階級。」

世尊問：「年輕人！我問你，是否只有婆羅門才能夠修行慈心，而剎利、居士、工師都不能修行？」

阿攝惒邏延多那回答：「瞿曇！不是只有婆羅門能修慈心，剎利、居士、工師都能修行。」

「既然如此，年輕人！既然四姓階級的人都能修慈心，那麼婆羅門又是哪裡來的自信自認自己是最優秀的種姓階級呢？」

阿攝惒邏延多那說：「瞿曇！真是奇妙！真是厲害！您的比喻真是一針見血。但所有的婆羅門仍堅持他們才是最優秀的階級。」

世尊問：「年輕人！假設這世上有一百種種姓階級的人，這當中有一個人說：『只有剎利族（貴族）、婆羅門族的人，才能夠用肥皂洗澡，把身體洗乾淨。』

年輕人！難道說真的只有剎利族（貴族）、婆羅門族的人，才能夠用肥皂洗澡，把身體洗乾淨嗎？其他如居士、工師等階級的人，就不能用肥皂洗澡，把身體洗乾淨嗎？其他一切百種種姓階級的人都不能用肥皂洗澡，把身體洗乾淨嗎？」

「瞿曇！所有的人都能夠用肥皂洗澡，把身體給洗乾淨。」

「既然如此，年輕人！婆羅門又是憑什麼自認自己是最優秀的種姓階級呢？」

「瞿曇！真是奇妙！真是厲害！您的比喻真是一針見血。但所有的婆羅門還是堅持他們才是最優秀的階級。」

世尊問：「年輕人！假設這世上有一百種種姓階級的人，這當中有一個人說：『只有剎利族（貴族）、婆羅門族的人，才能夠用非常乾燥的娑羅及栴檀木作為火種，然後以火種鑽木取火。』

年輕人！難道說真的只有剎利族（貴族）、婆羅門族的人才能夠用娑羅及栴檀木來鑽木取火嗎？其他種姓的人就不能嗎？」

「瞿曇！大家都可以鑽木取火。」

「既然如此，年輕人！婆羅門又是憑什麼自認自己才是最優秀的種姓階級呢？」

「瞿曇！真是奇妙！真是厲害！您的比喻真是一針見血。但所有的婆羅門還是堅持他們才是最優秀的階級。」

世尊問：「年輕人！假設有一百個人用各種不同的木材來鑽木取火，生出的火都有火焰、有顏色、有熱、有光，難道說就只有這一百個人的火才有火焰、有顏色、有熱、有光嗎？這一百個人當中有沒有可能有例外？有沒有可能有人生的火是沒有火焰、沒有顏色、沒有熱、沒有光呢？」

「瞿曇！這一百人生的火肯定都是一樣的，一定都會有火焰、有顏色、有熱、有光，絕不可能有例外的情形發生。」

「既然如此，婆羅門又是憑什麼自認自己才是最優秀的種姓階級呢？」

「瞿曇！真是奇妙！真是厲害！您的比喻真是一針見血。但所有的婆羅門還是堅持他們才是最優秀的階級。」

世尊說：「年輕人！我們出生在哪一個種族，我們就是那一個種族的人。假設我們生在婆羅門階級，我們就是婆羅門種姓的人；若生在貴族、居士、工師族群者，我們就會是那一個族群的人。

年輕人！這就好比火一樣，它是因何而生，它就會是那個名字。比如說因木生而生火，就叫做木火；若因草糞薪而生火，即為薪火。就是這個道理，明白了嗎？」

世尊又問：「年輕人！假設貴族的女子與婆羅門的男子通婚，他們生下的孩子，有可能像父親，也可能像母親，甚至可能不像父母。我請問你，這個孩子究竟應該是剎利種姓？還是婆羅門種姓呢？」

「瞿曇！我不認為這個孩子一定是屬於貴族或婆羅門，我認為他就是他自己，他可以因為母親是貴族而成為貴族，也可以因為父親是婆羅門而成為婆羅門。」

「年輕人！就是這個道理。我們出生在哪一個種族，我們就是那一個種族的人。假設我們生在婆羅門階級，我們就是婆羅門種姓的人；若生在貴族、居士、工師族群者，我們就會是那一個族群的人。」

世尊問：「年輕人！假設有人有很多的草馬，然後他放一頭公驢跟其中的一匹母草馬交配，然後生下一頭名為『駒』的動物。我問你，牠究竟是驢？還是馬呢？」

「瞿曇！我認為牠既不是驢，也不是馬。牠應該是騾。」

「年輕人！就是這個道理。我們出生在哪一個種族，我們就是那一個種族的人。假設我們生在婆羅門階級，我們就是婆羅門種姓的人；若生在貴族、居士、工師族群者，我們就會是那一個族群的人。」

世尊說：「年輕人！過去很久很久以前，有眾多的仙人一起住在無人的高山裡，他們生起如是的惡邪見：『婆羅門是世界上最優秀的種姓階級，其他的人都遠不如婆羅門；婆羅門的膚色都是白色的，其他的人膚色都是黑的；婆羅門最清淨聖潔，其他的階級都不清淨；婆羅門是梵天的兒子，都是從大梵天王的口中出生，都是梵天的分身。』

後來，有一位名叫阿私羅的仙人聽說這些仙人有這種惡邪見，便穿著袈裟衣，以袈裟巾裹頭，拄著木杖，打著傘，穿著白木屐，不從正門進入，直接就來到仙人平時經行的靜室裡。

這群仙人的其中一名仙人一見阿私羅仙人如此無禮的闖入，便趕緊跟其他仙人報告這件事，並提議以咒術詛咒阿私羅仙人，將他咒成灰！

於是，眾仙人便開始集中心力施法，詛咒阿私羅仙人，但……，不管這些仙人怎麼費力詛咒，阿私羅仙人不但毫髮未傷，甚至氣色紅潤良好，身體安適。

眾仙人都感到很奇怪，心想自己的咒術怎麼會不靈？於是便上前去問阿私羅仙人。

『你究竟是誰？』

阿私羅仙人回答：『各位道友！難道你們沒有聽聞過有一個名叫阿私羅的仙人嗎？』

『當然有！大名鼎鼎，如雷貫耳。』

『我就是他啊！』

眾仙人一聽來者竟是大名鼎鼎的阿私羅仙人，趕緊道歉懺悔：『啊！我們有眼不識泰山，冒犯了大仙，請大仙寬恕我們的無知！』

阿私羅仙人對諸仙人說：『不要緊，我已寬恕你們。我今天會來這裡是因為你們生起惡邪見，你們是不是認為：「婆羅門是世界上最優秀的種姓階級，其他的人都遠不如婆羅門；婆羅門的膚色都是白色的，其他的人膚色都是黑的；婆羅門最清淨聖潔，其他的階級都不清淨；婆羅門是梵天的兒子，都是從大梵天王的口中出生，都是梵天的分身。」』？

諸仙人回答：『是的，阿私羅大仙！』

他又問諸仙人：『你們知道自己的父親是來自什麼種姓階級嗎？』

『當然知道，我們的父親都是婆羅門，而且七代的祖先都血統純正。』

阿私羅仙人又問諸仙人：『那你們的母親呢？』

『一樣，都是婆羅門，而且七代的祖先都血統純正。』

阿私羅又問諸仙人：『那你們知道自己是怎麼受胎的嗎？』

諸仙人回答：『知道，有三件事會合而受胎：父母性交、母親受孕、心識已至。阿私羅大仙！當這三個條件遇合時，便入於母胎。』

阿私羅又問諸仙人：『你們會知道自己受生的時候是男？是女？你們是從什麼地方來投生的？是從剎利族來投生的？還是梵志、居士、工師族來投生的？又或者是從東方、南方、西方、北方來投生的？』

諸仙人回答：『這個我就不知道了。』

阿私羅仙人對諸仙人說：『諸位賢者！既然你們搞不清楚是從什麼地方來投生的，也不確定自己會投生為男或女，搞不清自己究竟是從剎利來投生，或婆羅門、居士、工師來投生，或從東方、南方、西方、北方的世界來投生。那麼你們又憑什麼斷言：「婆羅門是世界上最優秀的種姓階級，其他的人都遠不如婆羅門；婆羅門的膚色都是白色的，其他的人膚色都是黑的；婆羅門最清淨聖潔，其他的階級都不清淨；婆羅門是梵天的兒子，都是從大梵天王的口中出生，都是梵天的分身。」』？

年輕人！這些住在高山裡的仙人被阿私羅仙人教訓過後，尚且不能認定婆羅門就一定是清淨的種姓，又何況你們師徒只不過是穿著皮草衣的普通修行人，連為這些住在高山裡的仙人服務的資格都沒有，又豈有資格如是斷言呢？」

這時，阿攝惒邏延多那被世尊當面譴責，感到非常的羞慚，低頭不語，說不出一句話來。

世尊又安慰阿攝惒邏延多那，令他打起精神：「年輕人！曾有一名婆羅門，他齋戒布施，他有四個兒子，二個非常用功好學，另二個就很不用功。你覺得這個婆羅門應該將第一等的座位、第一等的澡水、第一等的美食等榮譽賞給他的哪個兒子呢？」

阿攝惒邏延多那回答曰：「當然是給他二個好學問的兒子。」

世尊又問：「年輕人！假設又有一名婆羅門，他也有四個兒子，其中二個好學問，但，不精進，喜行惡法；另二個雖然學問不好，但，好精進，喜行妙善法。我再問你，你覺得這個婆羅門應該將第一等座位、第一等的澡水、第一等的美食等榮譽送給他哪一個兒子？」

阿攝惒邏延多那回答：「瞿曇！我覺得應該將這些榮譽送給雖沒學問、但好精進、且喜行妙善法的兩個兒子。」

世尊說：「年輕人！你一開始重視的是有沒有學問這件事，後來卻更看重有沒有持戒的品德。所以，年輕人！如果你們認為我說四種姓皆悉清淨只是一種權宜方便，那麼你剛剛的說法應該也是一種權宜方便哦！」

阿攝惒邏延多那已心服口服，他知道自己的論點自相矛盾、自打嘴巴了，他立即從自己的座位站起來，走到佛陀的面前稽首頂禮佛足。

他當著眾人的面前高聲宣示：「沙門瞿曇真是太奇妙了！太厲害了！他有大神通，有大威德，有大福祐，有大威神。沙門瞿曇已讓我無話可說，我甘拜下風。」

這時，世尊以他心通知道婆羅門大眾的心裡非常的不高興，便說：「好了！好了！不要這樣。阿攝惒邏延多那！你能心生法喜就夠了，你回到座位上吧，我會為你說法。」

阿攝惒邏延多那稽首頂禮佛足，然後坐在一旁。

世尊便為他說法，令他對「法」產生渴仰，成就歡喜，然後就不再說話。阿攝惒邏延多那聽聞佛陀為他說的法，心生歡喜，便從座位起身，對佛陀稽首頂禮佛足，然後繞佛三匝後離去。

當時，拘薩羅的眾多婆羅門離開後不久，一路上不斷責罵阿攝惒邏延多那：「你在搞什麼？我們派你去駁倒沙門瞿曇，你卻反被沙門瞿曇所降伏。這就好比有人為了找眼睛走入森林中，卻反而丟失了眼睛。你真是讓我們失望透頂，丟盡我們的臉！就好比有人為了飲水而走入池中，卻反而變得更渴。阿攝惒邏延多那！你真是太沒用了！你太教我們失望了！你到底在搞什麼？」

這時，阿攝惒邏延多那對這些婆羅門說：「我早就跟你們說過了，沙門瞿曇說的都是真實語，他說的法都符合真理與事實，不可能駁得倒他。」

阿攝惒邏延多那聽聞佛陀所說的法，心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《中阿含經》第81經之《念身經》

喬正一白話譯於西元2016/8/17農曆七月十五日中元節八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

曾有一次，佛陀與大比丘眾在古印度的鴦祇國遊方，並前往阿惒那村。

某日清晨，世尊著衣持缽，步行到村裡乞食。當世尊用過餐後，收拾衣缽，將手與腳都洗乾淨，把尼師檀（禪坐時的坐墊）放在肩上，獨自走進一座樹林裡，在林間的一棵大樹下敷妥尼師檀，開始盤腿結跏趺坐。

當時，有許多比丘於中午吃過飯後，集體坐在講堂彼此討論著：「諸位賢者，世尊實在太不可思議了。他教導我們修習念身，並要我們時時刻刻專心精勤修行。佛陀又說念身有大果報，可得法眼，親見第一法義。」

世尊在禪定中，以清淨超人的天耳聽到比丘們的討論，便出定走回講堂，來到眾比丘的面前。

世尊問：「你們在此集會，在討論什麼事情？」

比丘們如實回答。

世尊又問：「你們可知為何我會說常常專心修習念身，能得大果報？」

「請世尊為我們解釋。」

佛陀說：「你們都仔細聽好，好好思惟我說的話。我現在就為你們一一解釋。

什麼是修念身？若有比丘在走路行進時能很清楚知悉自己在走路，停止時能很清楚知悉已停止，坐下時則清楚知悉坐著，躺臥時清楚知悉躺臥，將入睡時則清楚知悉將入睡，醒時清楚知悉清醒，似睡似醒時知悉似睡似醒。比丘若能這般隨身體的動作行止一一清楚觀照覺知，專心一意，念茲在茲，念念分明，便能如實親見法之功德。

倘若比丘能遠離喧鬧的人群獨自居住，心無放逸，精勤修行念身，便能斷除心理上的各種煩惱、過患、及心結而得禪定。當比丘獲得禪定後，便能如實親見法之功德。以上就是所謂的修習念身。

還有，比丘不論出、入，皆能清楚知悉分明，並對於屈、伸、俯、仰等每一個動作都能仔細分別善加觀照，甚至在整理儀容、穿著僧伽袈裟及攜帶衣缽，或行、住、坐、臥、睡、醒、說話、靜默等各種動作都能正觀知悉。

這般隨著身體的各種動作及行為，一一清楚觀照，專心一意，念茲在茲，念念分明，便能如實親見法之功德。

倘若比丘能遠離喧鬧的人群獨自居住，心無放逸，精勤修行念身，便能斷除心理上的各種煩惱、過患、及心結而得禪定。當比丘獲得禪定後，便能如實親見法之功德。以上就是所謂的修習念身。

接著，若比丘心裡產生貪慾、邪惡、及不善的念頭時，就應以念住善法來滅除。就好比木工師傅及其弟子，拿著沾著黑墨的細繩來標記木材，再以銳利的斧頭依著標記砍伐，加以修治，令其平直。

同理，比丘若心中產生貪慾、邪惡及不善的念頭時，就應以正念善法來熄滅。這名比丘若能如是隨其身體的動作及行為，時時保持念住善法，便能如實親見法之功德。倘若比丘能遠離喧鬧的人群獨自居住，心無放逸，如是精勤修行念身，便能斷除心理上的各種煩惱、過患、及心結而得禪定。當比丘獲得定心後，便能如實親見法之功德。以上就是所謂的修習念身。

什麼是修習念身？若比丘的上下排牙齒彼此相扣，舌逼上齶，以正念念住這兩個動作，來調伏粗糙、紊亂的心念，治、斷、滅、止心中的惡念，猶如二名孔武有力的壯士各自站在一旁捉住一個虛（瘦）弱的人，將此人抬起四處繞著轉動，自任己意而毫無阻礙地練習敏銳的知覺及正念。

若比丘能這般隨身體的動作行止而修行，便能如實親見法之功德。倘若比丘能遠離喟鬧的人群獨自居住，心無放逸，精勤修行念身，便能斷除心理上的各種煩惱、過患、及心結而得禪定。當比丘獲得禪定後，便能如實親見法之功德。以上就是所謂的修習念身。

若比丘呼吸時，念入息（吸）即清楚了知念入息，念出息（呼）即清楚了知念出息；入息長即清楚了知入息長，出息長即清楚了知出息長；入息短即清楚了知入息短，出息短即清楚了知出息短；清楚感受全身息入，清楚感受全身息出；清楚覺知吸氣漸漸趨緩、微細、靜止，清楚覺知呼氣漸漸趨緩、微細、靜止。

比丘若能如是隨身體的動作行止而修行，便能如實親見法之功德。倘若比丘能遠離喟鬧的人群獨自居住，心無放逸，精勤修行念身，便能斷除心理上的各種煩惱、過患、及心結而得禪定。當比丘獲得定心後，便能如實親見法之功德。以上就是所謂的修習念身。

若比丘因離欲、惡、不善法所生之喜樂，就好像將全身沈浸在喜的覺受中，喜的覺受充滿全身。離生喜樂無處不遍，猶如清潔工人以器皿裝滿洗潔精等清潔品，以水調和成泡沫，以水沖洗，泡沫與水都遍及整個器皿。

比丘若離生喜樂，全身浸泡在喜的覺受中，全身充滿喜。比丘若能如是隨其身體的動作行止而修行，便能如實親見法之功德。倘若比丘能遠離喧鬧的人群獨自居住，心無放逸，精勤修行念身，便能斷除心理上的各種煩惱、過患、及心結而得禪定（初禪）。當比丘獲得定心後，便能如實親見法之功德。以上就是所謂的修習念身。

比丘若因定心生樂，如同將全身浸泡在喜樂中，喜樂的覺受充滿全身，由二禪所生之喜樂無處不遍，猶如山泉，極淨澄清，充滿盈流，外界四方而來的水無緣得入。而水自泉底涌出，盈流於外，滋潤山澤，普遍充滿無處不周。

同理，比丘若因二禪所生之喜樂，全身都會沈浸在喜樂受中，喜樂受遍及全身，由定心所生之樂無處不遍。比丘若能如是隨身體的動作行止而修行，便能如實親見法之功德。

倘若比丘能遠離喧鬧的人群獨自居住，心無放逸，精勤修行念身，便能斷除心理上的各種煩惱、過患及心結而得禪定（二禪）。當比丘獲得定心後，便能如實親見法之功德。以上就是所謂的修習念身。

比丘若因平息喜受而生之樂受，全身都將浸潤於樂受，無喜生樂的覺受充滿全身，無處不遍。猶如青、赤、白等蓮花，都是水生水長，而蓮花的根莖華葉都在水底浸漬潤澤。而比丘因平息喜受所生之樂，全身潤澤，無喜生樂無處不遍。比丘若能如是隨其身體的動作行止而修行，便能如實親見法之功德。

倘若比丘能遠離喧鬧的人群獨自居住，心無放逸，精勤修行念身，便能斷除心理上的各種煩惱、過患、及心結而得禪定（三禪）。當比丘獲得定心後，便能如實親見法之功德。以上就是所謂的修習念身。

若比丘於此身中，以清淨心，遍滿成就遊。於此身中，以清淨心無處不遍。猶如有人，被七肘或八肘的衣服，從頭到腳全身包裹。如是比丘若於此身中，以清淨心遍滿成就遊。於此身中，以清淨心無處不遍。比丘若能如是隨身體的動作行止而修行，便能如實親見法之功德。

倘若比丘能遠離喧鬧的人群獨自居住，心無放逸，精勤修行念身，便能斷除心理上的各種煩惱、過患、及心結而得禪定。當比丘獲得定心後（四禪），便能如實親見法之功德。以上就是所謂的修習念身。

比丘們，當你們在修習念身時，也可以選擇念光明想，好好的練習，專注心念，觀想光明（相）點，不論是在前或在後，不論是白天或黑夜，不論在上或在下，都能清楚明晰，如是不顛倒，心不會被其他人事物所纏縛，如果能成功的修持光明心，那麼心終將不為黑暗所覆。

就是這樣，比丘們，你們應隨其身而修行，便知上如真。又若能在遠離喧鬧的地方獨住，心無放逸，修行精勤，便能斷除心理上的各種心結，而得定心，得定心已，則知上如真。這就是所謂的修習念身。

比丘們，當你們在修習念身時，也可以抽離自己客觀觀察自己的狀態與樣子，了解念身的要領後，謹記於心，念念不忘，並實踐於日常生活中。就好比有人坐著觀看躺臥的人，或躺臥的人觀看坐著的人，如此便能體驗其精髓。

這樣的人，若能遠離人群，獨自靜修，心無放逸，修行精勤，便能斷除心中的所有雜念而得定心，當得到定心以後，便能體驗其精髓，這就是謂比丘修習念身。

還有，比丘們，當你們在修習念身時，可以從頭到腳反觀己身，觀察自己的身體充滿著污穢不淨之物。你們可以觀察身體中有髮、毛、爪、齒、粗細皮膚、皮、肉、筋、骨、心、腎、肝、肺、大腸、小腸、脾、胃、糞便、腦、及腦根、淚、汗、鼻涕、唾液、膿、血、脂肪、脊髓、涎、膽、小便。身體的組合就好像以容器盛載若干的種子，有眼睛的人，都能很清楚的看見容器裡面的東西，譬如容器裡有稻、粟種、大麥、小麥、大小麻豆、菘菁芥子。

比丘們，就是這樣子修行，便能體驗念身的精髓，如果能遠離人群，獨自靜修，心無放逸，修行精勤，便能斷除一切的雜念而得定心，得到定心以後，便能體驗念身的精髓。

再者，比丘們，你們也可以練習四大分別觀。所謂四大分別觀，就是指觀察構成身體的各種元素。你們會發現身體中有地界、水界、火界、風界、空界、識界。猶如屠夫屠殺牛時，一定會剝掉牛皮，布置於地上，然後分作六段。比丘們，就是這樣子修行，便能體驗念身的精髓，如果能遠離人群，獨自靜修，心無放逸，修行精勤，便能斷除一切的雜念而得定心，得到定心以後，便能體驗念身的精髓。

比丘們，當你們修習念身時，也可以選擇觀察死屍。去觀看這些死屍已經一天、二天…..甚至六．七天的腐化，他們被烏鴟所啄，豺狗所食，或被火燒，或被埋在土地底下，他們全都腐爛臭壞。當你們觀察到這些噁心恐怖的畫面以後，可以反觀推想自己的身體有一天一定也會變成這樣。每一個人都會死亡，都會變成這樣，沒有例外！

比丘們，就是這樣子修行，便能體驗念身的精髓，如果能遠離人群，獨自靜修，心無放逸，修行精勤，便能斷除一切的雜念而得定心，得到定心以後，便能體驗念身的精髓。

比丘們，當你們在觀察死屍時，你們可以進一步發現骨頭是青色的，殘存在骨骸上的肉都已腐爛，而且被野獸吃掉將近一半，骨鎖在地。當你們觀察到這些恐怖、噁心的畫面時，可以反觀推想自己的身體有一天一定也會變成這樣。每一個人都會死亡，都會變成這樣，沒有例外！

比丘們，就是這樣子修行，便能體驗念身的精髓，如果能遠離人群，獨自靜修，心無放逸，修行精勤，便能斷除一切的雜念而得定心，得到定心以後，便能體驗念身的精髓。

比丘們，你們還可以繼續觀察，骨頭與血肉都已分離，只剩下神筋與之相連。當你們觀察到這些恐怖、噁心的畫面時，可以反觀推想自己的身體有一天一定也會變成這樣。每一個人都會死亡，都會變成這樣，沒有例外！比丘們，就是這樣子修行，便能體驗念身的精髓，如果能遠離人群，獨自靜修，心無放逸，修行精勤，便能斷除一切的雜念而得定心，得到定心以後，便能體驗念身的精髓。

比丘們，你們可以仔細的觀察骨頭與骨頭之間彼此都已支節解散，並散諸四方。身體上的各種骨頭，例如：足骨、膊骨、髀骨、臗骨、脊骨、肩骨、頸骨、髑髏骨等都各散在異處。當你們觀察到這些恐怖、噁心的畫面時，可以反觀推想自己的身體有一天一定也會變成這樣。每一個人都會死亡，都會變成這樣，沒有例外！

比丘們，就是這樣子修行，便能體驗念身的精髓，如果能遠離人群，獨自靜修，心無放逸，修行精勤，便能斷除一切的雜念而得定心，得到定心以後，便能體驗念身的精髓。

比丘們，你們還可以去觀看那些丟捨棄在墓地的遺骸，這些遺骸有的看似螺貝顏色的白骨，有的青猶鴿色，有的赤若血塗，都已腐壞碎末。當你們看到這些景象後，可以自己反省推知：『我的這幅身驅也是如此，終有一天也會這樣。』就這樣，比丘隨其身行便，便能體驗念身的精髓，如果能遠離人群，獨自靜修，心無放逸，修行精勤，便能斷除一切的雜念而得定心，得到定心以後，便能體驗念身的精髓。

如果有人這樣修習念身，則諸善法盡在其中，也就是所謂的道品法（三十七道品法）。若此人的心能打開擴大，猶如大海一般，諸小河都盡在海中。若有人如是這般修習念身、能如是精勤修持者，則諸善法盡在其中，這就是所謂的道品法。

如果有沙門、梵志不能正立念身、心量狹小者，此人必將被天魔波旬趁虛而入，天魔將可趁機掌控此人，且必能得逞。因為這個沙門或梵志沒有修持念身之故，猶如空瓶中沒有水，空瓶正放在地上，若有人將水倒進空瓶中，你們覺得這個空瓶會不會承受水？」

「空瓶會承受水，世尊！」

「沒錯！因為空瓶裡沒有水，又正放在地上，所以必定會承受水。同理，若有沙門、梵志不正立念身、心量狹小者，此人必將被天魔波旬趁虛而入，天魔將可趁機掌控此人，且必能得逞。因為這個沙門或梵志沒有修持念身之故。

反之，若有沙門、梵志能正立念身、心量廣大者，此人絕不會被天魔波旬趁虛而入，天魔一定無幾可趁，也不可能得逞。因為沙門、梵志都有修念身之故，猶如瓶中充滿著水，安放在地上，若有人拿水倒進瓶中，你們覺得這個瓶子還會接納倒進來的水嗎？」

「不會的，世尊！」

「對！沒錯！因為這個瓶子裡已充滿水，又正放在地上，所以已沒有空間再接納其他的水。若有沙門、梵志，有正立念身、心量廣大者，此人絕不會被天魔波旬趁虛而入，天魔一定無隙可趁，也不可能得逞。因為這個沙門或梵志有修念身之故。

如果有沙門、梵志不能正立念身、心量狹小者，此人必將被天魔波旬趁虛而入，天魔將可趁機掌控此人，且必能得逞。因為這個沙門或梵志沒有修持念身之故，就好比一個力量強大的人將大巨石丟擲在泥淖中，你們覺得泥淖接不接受這塊巨石？」

「會接受，世尊！」

「對！沒錯！泥淖軟爛，巨石沈重，所以泥淖必受巨石。同理，如果有沙門、梵志不能正立念身、心量狹小者，此人必將被天魔波旬趁虛而入，天魔將可趁機掌控此人，且必能得逞。因為這個沙門或梵志沒有修持念身之故。

反之，若有沙門、梵志能正立念身、心量廣大者，此人絕不會被天魔波旬趁虛而入，天魔一定無幾可趁，也不可能得逞。因為沙門、梵志都有修念身之故，這就好比有人將輕線球往平立緊閉的門扉拋擲，你們覺得那顆輕線球有可能會丟進門裡嗎？」

「不可能，世尊！」

「沒錯！因為毛球太輕，而門扉又平立緊閉，所以一定丟不進。同理，若有沙門、梵志能正立念身、心量廣大者，此人絕不會被天魔波旬趁虛而入，天魔一定無幾可趁，也不可能得逞。因為這個沙門或梵志有修念身之故。

若有沙門、梵志不正立念身、心量狹小者，此人必將被天魔波旬趁虛而入，天魔將可趁機掌控此人，且必能得逞。因為這個沙門或梵志沒有修持念身之故。就好比有人想要生火，以乾木材鑽木取火，你們覺得此人可以生得出火嗎？」

「可以，世尊！」

「沒錯！因為此人是以乾木材來鑽木取火，所以一定可以生火。同理，如果有沙門、梵志不能正立念身、心量狹小者，此人必將被天魔波旬趁虛而入，天魔將可趁機掌控此人，且必能得逞。因為這個沙門或梵志沒有修持念身之故。

反之，若有沙門、梵志能正立念身、心量廣大者，此人絕不會被天魔波旬趁虛而入，天魔一定無幾可趁，也不可能得逞。因為沙門、梵志都有修念身之故，這就好比有人想要生火，卻以潮濕的木來鑽木取火，你們覺得生得出火嗎？」

「不可能，世尊！」

「沒錯！因為此人是以潮濕的木來鑽木，當然生不出火。同理，若有沙門、梵志能正立念身、心量廣大者，此人絕不會被天魔波旬趁虛而入，天魔一定無幾可趁，也不可能得逞。因為這個沙門或梵志有修念身之故。

能這樣修習念身、並精勤修持者，當知有十八種功德利益。是哪十八種功德？分別是：

能忍飢渴、寒熱、蚊虻、蠅蚤、風日所逼，辱罵聲、捶杖亦能忍受；當身體遇諸疾病，極為苦痛，甚至險些喪命時，種種折磨，皆能堪耐。這就是修念身的第一種功德利益。

其次，能堪耐不樂，若生不樂，心也不會黏著或執著。這就是修念身的第二種功德利益。

能堪耐恐怖，若心生恐怖，心不會被恐怖所擊倒。這就是修念身的第三種功德利益。

若心生三種惡念：貪欲念、瞋恚念、愚痴害念，若心生三種惡念時，心也不會黏著、執著。這就是修念身的第四種功德利益。

能離欲、離惡不善之法……證得初禪成就遊，這就是第五種念身的功德利益。

能證得二禪，這就是第六種念身的功德利益。

能證得三禪，這是第七種念身的功德利益。

能證得第四禪成就遊，這就是第八種念身的功德利益。

能三結已盡，證得須陀洹，不墮惡法、定、趣正覺，只剩天上、人間七次轉生便能徹底斷苦際。這就是念身的第九種功德利益。

能三結已盡，貪淫、瞋怒、愚癡轉為稀薄，只一次往來天上、人間，證得二果，便能徹底斷除苦際。這就是修習念身的第十種功德利益。

能五下分結盡，證三果，轉生於淨居天，便般無餘涅槃，得不退法，不還此欲界塵世。這就是念身的第十一種功德利益。

比丘若有息解脫：離色得無色，如其像定身作證成就遊，而以智慧觀知漏、斷漏。這就是念身的第十二種功德利益。

能開發出神通，證得如意神足通、天耳通、他心智通、宿命智通、生死智通等第十三、十四、十五、十六、十七等功德利益；

能證得解脫，諸漏已盡，得無漏心解脫、慧解脫，於現法中自知、自覺，自作證成就遊：『我這一生已是歷劫生死的最後一站，我已成就最高的梵行，我已是無學，不會再有來生。』這就是修念身的第十八種功德利益。

以上，就是修習念身的十八種功德利益。」

當佛說完此經後，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

呢篇經同 禪門公案 金碧峰禪師 鉢 好似
求法了生死 但又 掛住皇帝送嗰隻鉢

世尊說：「年輕人！你一開始重視的是有沒有學問這件事，後來卻更看重有沒有持戒的品德。

PS. 去到一種境界可以萬咒不 侵
連鬼差 都 search 唔到

呢度講到修念身去到咩 level 同技能
四禪

五分結

比丘若有息解脫：離色得無色，如其像定身作證成就遊，而以智慧觀知漏、斷漏。這就是念身的第十二種功德利益。
呢度四襌八定開始無色界定

能開發出神通，證得如意神足通、天耳通、他心智通、宿命智通、生死智通等第十三、十四、十五、十六、十七等功德利益；x men

無漏心

有排都未練到

世尊話要去郊外練
我要挑戰難度響俗世修練

都無得簡

行則知行，住則知住，坐則知坐，臥則知臥，眠則知眠，寤則知寤，眠寤則知眠寤，如是，比丘隨其身行便知上如真。彼若如是，在遠離獨住，心無放逸，修行精勤，斷心諸患而得定心，得定心已，則知上如真，是謂：比丘修習念身

知道明白好重要
就如上上面眾生地獄一句 不知欲何所去

反聞聞自性

又如佛國淨土，又有化城中途站
佛祖的確功德無量
我現在明白念佛法號有用

有何用?增加專注力?

某個程度上 可以咁講話專注力 又或者苦海明燈
但諗諗下又 不可思議
我只明白有用
但又唔識講 sorry

你啲八奇思維我理解唔到

聽我名者 斷惡修善

痴愚所覆 不能信受

你呢本係咩?

長阿含

岩岩睇到第一位佛 順逆觀十二因緣既作用

開始感覺到佛法並唔係了生死咁簡單

了解生死係入門 生從何來 從有而來 有從何來 從取而來 取從何來 從愛而來

人必有三屍/毒 貪嗔癡
所以佛祖就制定戒律去斷佢
正如上上篇鬼王來世生於人道時
"生已覺根成就，如來所說正法之律，願得淨信，得淨信已"
一出生己有成就，自然不會有三毒，做鬼王睇得眾生太多了。守一千條戒都 OK 。
但平凡人上世由餓鬼道入今世貪食
畜生道入今世如動物生老病死一生
所以學佛要守戒，斷不良品行
自然少作惡業

另一方面佛祖講故用 好多譬如
例如乜乜乜偷你野你心痛所以你都唔好心痛
呢個運用左同理心不作惡，導人向善
呢個同理心，又係一出世就有
叫學習/修
見人哋講嘢就跟住佢講嘢見人哋寫字就跟住佢寫字

一個人生出來並唔會空白，無善無惡
佢自自然然會向善向惡，或取中間

我覺得了解左無我所就唔會再有苦生出於心

無我難了啊
剛剛我用天淨法眼一睇眾生全是生老病死 貪嗔癡，再反聞自性又係生老病死貪嗔癡
，苦

點樣為之天潔法眼 係咩感覺 受中無我所 想中無我所 行中無我所 識中無我所 色中無我所 五取蘊中無可尋我

天淨法眼不用修，落街馬會行一轉觀眾生己成

原來如此

選譯自《中阿含經》第77經《娑雞帝三族姓子經》

喬正一白話譯於西元2016/10/30農曆9月30日之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

這是在佛陀於古印度的娑雞帝城行腳並暫時住在青森林中的事。

在當時，娑雞帝城有三位貴族出生的年輕人，分別是：阿那律陀、難提、金毘羅等三位尊者，他們剛剛加入僧團出家、入正法中修行不久。

有一天，世尊問諸比丘：「這三個年輕的貴族都很年輕，他們加入僧團、入正法中修行不久，他們在正法律中都能安心地樂於修梵行嗎？」

諸比丘都默然不答。

世尊連續三次問諸比丘同樣的問題，諸比丘還是不回答。

於是，世尊直接問這三個年輕的貴族，他先問阿那律尊者：「阿那律陀！你樂於在正法律中修梵行嗎？」

阿那律陀尊者回答：「世尊！是的，我們都樂於在正法中修梵行。」

世尊問：「阿那律陀！你們都正值青春年華，頭髮烏黑，身體盛壯，喜歡遊戲，經常清潔沐浴，打扮自己，你們的親人、父母都很愛戀你們。之後，你決定要出家，他們聽到你們的決定一定難過得悲泣啼哭，不捨你們出家學道；但你們還是選擇剃除了鬚髮，穿著袈裟衣，至信、捨家、無家、出家學道。

阿那律陀！你們出家的動機理由，不是因為國王的逼迫、不是害怕盜賊、不是因為躲債、不是因為懼怕邪魔厲鬼的作祟、不是因為生活窘迫貧窮而不得不出家學道。你們出家的原因是厭離生、老、病、死、啼哭、憂苦，想要證悟大苦聚(蘊)的結束與終止。

阿那律陀！你們是不是以這樣的心態來出家學道的呢？」

「是的，沒錯!」

「阿那律陀！既然你們是以這樣的心態出家學道，那你們可知該如何修行才能在正法中獲得無量的善法？」

阿那律陀尊者對世尊說：「世尊為法本，世尊為法主，法由世尊。懇請世尊為我們解說，我等聽聞後，才能深入了知法義。」

佛陀便說：「阿那律陀！你們都要仔細聽好！好好地善加思惟，我現在就為你們分別解說。」

阿那律陀等人聆聽受教。

世尊說：「阿那律陀！若為貪欲所覆、為惡法所纏者，就無法獲得捨離之樂與無上的止息，此人的心將因貪慾蓋、瞋恚蓋、睡眠蓋而不喜樂，身生昏沉、睡眠，因多食而心憂。這個比丘便因此不能忍受飢渴、寒熱、蚊虻、蠅蚤、風吹、日曬等艱苦所逼，也無法忍受辱罵等惡聲、毆打、捶杖等苦；當身體遭遇諸疾病等極大的苦痛，甚至幾乎要丟了性命，這些不可樂的苦難皆不堪忍耐。這都是因為此人被貪欲所覆、惡法所纏，不得捨離之樂及無上之止息。

反之，若能離欲，不為惡法所纏，此人必得捨離之樂及無上止息。此人的心不生貪婪、瞋恚、睡眠等五蓋，心不生不樂，身不生昏沉睡眠，亦不多食，心也不愁憂，此比丘便能忍受飢渴、寒熱、蚊虻、蠅蚤、風吹日曬等諸苦所逼，對於辱罵惡聲、捶杖等苦亦能忍受，身遇諸疾病等極大的苦痛，乃至幾乎喪命，凡此諸不可樂之苦難皆堪忍耐。因為此人不為貪欲所覆之故，不為惡法所纏之故，又得捨離之樂及無上止息之故。」

世尊反問：「阿那律陀！你覺得為什麼有些東西經我思惟後會除去?有些經我思惟後會受用?有些經我思惟後會堪忍?有些經我思惟後會遠離止息?有些經我思惟後會摒棄？」

阿那律陀對世尊說：「世尊為法本，世尊為法主，法由世尊。懇請世尊為我們解說，我等聽聞後，才能深入了知法義。」

佛陀說：「阿那律陀！你們都要仔細注意聽！好好地善加思惟，我現在就為你們分別解說。」

阿那律陀等人聆聽受教。

世尊說：「阿那律陀！一切的煩惱穢污，都是導致眾生有下一次轉生的苦因，是煩熱的苦報，是生、老、病、死等苦因。而這些我都已斷盡，都已證知。

阿那律陀！我只是因為還有這幅身軀肉體，尚有六(入)處之故，壽命還未盡，還活在人間之故，所以有些東西經我思惟後會除去，有些經我思惟後會受用，有些經我思惟後會堪忍，有些經我思惟後會遠離止息，有些經我思惟後會摒棄。」

世尊又反問：「阿那律陀！你覺得為什麼我總是住在僻靜曠野或山林樹下?為什麼我總是喜歡住在高聳的巖窟?我喜歡在寂無聲、遠離人群、無吵雜、沒有人民的地方隨意靜坐？」

阿那律陀對世尊說：「世尊為法本，世尊為法主，法由世尊。懇請世尊為我們解說，我等聽聞後，才能深入了知法義。」

佛陀說：「阿那律陀！你們都要仔細聽好！好好地善加思惟，我現在就為你們分別解說。」

阿那律陀等人聆聽受教。

世尊說： 「阿那律陀！我不是為了想要得到什麼、想要獲得什麼、想要證得什麼，才會住在這些地方。我會在這些地方靜坐，不外乎以下兩個理由：一、因為我本來生性就喜歡住在這些地方；二、為了慈愍後世的人，我要以身作則為後世的人樹立一個典範，希望後世的修行人也能學習我這樣的修行生活方式。」

世尊問：「阿那律陀！你覺得為什麼我經常會替某些死亡的弟子，說他們轉生到了什麼地方？」

阿那律陀對世尊說：「世尊為法本，世尊為法主，法由世尊。懇請世尊為我們解說，我等聽聞後，才能深入了知法義。」

佛陀說：「阿那律陀！你們都要仔細注意聽！好好地善加思惟，我現在就為你們分別解說。」

阿那律陀等人聆聽受教。

世尊說：「阿那律陀！我會這麼說，不是為了討好或諂媚什麼人，也不是欺世盜俗或欺誑人，也不想得到世人的恭敬供養。

阿那律陀！我只是為了要讓清信族姓男、族姓女對『法』心生極信極愛，且極生喜悅，希望他們聞此正法律後，可以見賢思齊，心願仿效這些死亡的聖弟子的『信』、『施』、『戒』、『聞』、『慧』，我才會這麼說。

假設有比丘聽聞某尊者於某處死亡，當佛陀為他作證預言：『此比丘已得究竟(解脫)智：此生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真。』

這時，這個聽到我這麼說的比丘，可能以前就曾親自見過這位尊者，或從其他人那裡常常聽聞這位尊者的功德，比如：此尊者有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，他就會經常憶念這位尊者有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當他聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！如此一來，這個比丘必能在正法中安住於幸福快樂。

阿那律陀！假設有比丘聽聞某尊者於某處死亡，而佛陀為這位死亡的比丘作證預言：『此比丘五下分結已盡(證三果)，他將轉生於淨居天而般涅槃，得不退法，不再還回到此欲界塵世。』

這時，這個聽到我這麼說的比丘，可能以前就曾親自見過這位尊者，或從其他人那裡常常聽聞這位尊者的功德，比如：此尊者有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，他就會經常憶念這位尊者有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當他聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！假設有比丘聽聞某尊者於某處死亡，而佛陀為這位死亡的比丘作證預言：『此比丘三結盡，淫、怒、癡薄，得一往來天上人間，證二果，一往來已而得苦際。』

這時，這個聽到我這麼說的比丘，可能以前就曾親自見過這位尊者，或從其他人那裡常常聽聞這位尊者的功德，比如：此尊者有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，他就會經常憶念這位尊者有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當他聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！假設有比丘聽聞某尊者於某處死亡，而佛陀為這位死亡的比丘作證預言：『此比丘三結已盡，得須陀洹(初果)，不墮惡法(惡道)，定趣正覺，最多只受七次輪迴轉世：天上、人間七往來而得苦際。』

這時，這個聽到我這麼說的比丘，可能以前就曾親自見過這位尊者，或從其他人那裡常常聽聞這位尊者的功德，比如：此尊者有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，他就會經常憶念這位尊者有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當他聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

假設有比丘尼聽聞某比丘尼於某處死亡，當佛陀為她作證預言：『此比丘尼已得究竟(解脫)智：此生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，知如真。』

這時，這個聽到我這麼說的比丘尼，可能以前就曾親自見過這位已死亡的比丘尼，或從其他人那裡常常聽聞這位比丘尼的功德，比如：此比丘尼有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，她就會經常憶念這位比丘尼有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當她聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！如此一來，這個比丘尼必能在正法中安住於幸福快樂。

阿那律陀！假設有比丘尼聽聞某比丘尼於某處死亡，而佛陀為這位死亡的比丘尼作證預言：『此比丘尼五下分結已盡(證三果)，她將轉生於淨居天而般涅槃，得不退法，不再還回到此欲界塵世。』

這時，這個聽到我這麼說的比丘尼，可能以前就曾親自見過這位已死亡的比丘尼，或從其他人那裡常常聽聞這位比丘尼的功德，比如：此比丘尼有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，他就會經常憶念這位尊者有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當她聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！假設有比丘尼聽聞某比丘尼於某處死亡，而佛陀為這位死亡的比丘尼作證預言：『此比丘尼三結盡，淫、怒、癡薄，得一往來天上人間，證二果，一往來已而得苦際。』

這時，這個聽到我這麼說的比丘尼，可能以前就曾親自見過這位已死亡的比丘尼，或從其他人那裡常常聽聞這位比丘尼的功德，比如：此比丘尼有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，她就會經常憶念這位比丘尼有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當她聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！假設有比丘尼聽聞某比丘尼於某處死亡，而佛陀為這位死亡的比丘尼作證預言：『此比丘尼三結已盡，得須陀洹(初果)，不墮惡法(惡道)，定趣正覺，最多只受七次輪迴轉世：天上、人間七往來而得苦際。』

這時，這個聽到我這麼說的比丘尼，可能以前就曾親自見過這位死亡的比丘尼，或從其他人那裡常常聽聞這位比丘尼的功德，比如：此比丘尼有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，她就會經常憶念這位比丘尼有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當她聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！假設有某男性居士聽聞某居士於某處死亡，而佛陀為這位死亡的男居士作證預言：『此居士五下分結已盡(證三果)，他將轉生於淨居天而般涅槃，得不退法，不再還回到此欲界塵世。』

這時，這個聽到我這麼說的男居士，可能以前就曾親自見過這位已死亡的居士，或從其他人那裡常常聽聞這位居士的功德，比如：此男居士有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，他就會經常憶念這位居士有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當他聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！假設有男居士聽聞某居士於某處死亡，而佛陀為這位死亡的居士作證預言：『此居士三結盡，淫、怒、癡薄，得一往來天上人間，證二果，一往來已而得苦際。』

這時，這個聽到我這麼說的男居士，可能以前就曾親自見過這位已死亡的居士，或從其他人那裡常常聽聞這位居士的功德，比如：此居士有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，他就會經常憶念這位男居士有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當他聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！假設有男居士聽聞某居士於某處死亡，而佛陀為這位死亡的居士作證預言：『此居士三結已盡，得須陀洹(初果)，不墮惡法(惡道)，定趣正覺，最多只受七次輪迴轉世：天上、人間七往來而得苦際。』

這時，這個聽到我這麼說的男居士，可能以前就曾親自見過這位死亡的居士，或從其他人那裡常常聽聞這位居士的功德，比如：此居士有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，他就會經常憶念這位居士有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當他聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！假設有某女居士聽聞某女居士於某處死亡，而佛陀為這位死亡的女居士作證預言：『此女居士五下分結已盡(證三果)，她將轉生於淨居天而般涅槃，得不退法，不再還回到此欲界塵世。』

這時，這個聽到我這麼說的女居士，可能以前就曾親自見過這位已死亡的女居士，或從其他人那裡常常聽聞這位女居士的功德，比如：此女居士有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，她就會經常憶念這位女居士有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當她聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！假設有女居士聽聞某居士於某處死亡，而佛陀為這位死亡的女居士作證預言：『此居士三結盡，淫、怒、癡薄，得一往來天上人間，證二果，一往來已而得苦際。』

這時，這個聽到我這麼說的女居士，可能以前就曾親自見過這位已死亡的女居士，或從其他人那裡常常聽聞這位女居士的功德，比如：此女居士有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，她就會經常憶念這位女居士有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當她聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。

阿那律陀！假設有女居士聽聞某女居士於某處死亡，而佛陀為這位死亡的女居士作證預言：『此女居士三結已盡，得須陀洹(初果)，不墮惡法(惡道)，定趣正覺，最多只受七次輪迴轉世：天上、人間七往來而得苦際。』

這時，這個聽到我這麼說的女居士，可能以前就曾親自見過這位死亡的女居士，或從其他人那裡常常聽聞這位女居士的功德，比如：此女居士有如是有信、如是持戒、如是博聞、如是惠施、如是智慧。這個人聽聞我這麼說，她就會經常憶念這位女居士有信、持戒、博聞、惠施、智慧等諸功德，那麼當她聞此正法律後，就會見賢思齊，心願仿效如是的修行。」

當佛陀說完後，阿那律陀尊者及諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

[url]選譯自《中阿含經》第6經

喬正一白話譯於西元2017/3/27農曆二月三十日八關齋戒日[/url]

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀在古印度的舍衛國遊方行腳，並暫時住在勝林給孤獨園林。

當時，世尊對諸比丘說：「比丘們，我現在為你們說七種善人(三果聖者)未來的命運(來生所往生的地方)，以及什麼是無餘涅槃。你們都要仔細地聽好！並牢記在心！」

諸比丘都恭敬受教聆聽。

佛陀說：「是哪七種善人(三果聖者)呢？

第一:當一名比丘如是修行：『我者無我，亦無我所；未來無我，亦無我所；我捨斷了存在及已存在的一切。』而當他斷除了『我』及『我所』的迷思與桎梏之後，便獲得了真正的平靜。此人即使遇到了令人歡樂、開心的對象、環境或所緣，也不會因而心生貪染，『根』、『塵』合會所生的『識』也不生執著愛染。這樣的修行者，已經能以正確的智慧而如實親見無上苦滅道跡(涅槃)；但，此時的他還未能得證阿羅漢果。

像這樣如是修行的比丘，他未來的命運會如何呢(他將往生至何處)？這就好有一比，譬如：小麥磨成麵粉後所留下的皮殼、碎屑才剛剛被點燃，馬上便熄滅。同樣的，這個比丘也是如此，因為他還有殘餘少許的慢心未能徹底斷盡，但他的五下分結已斷除，所以他已證得中般涅槃的成就，他將往生到色界最高的阿迦膩吒(色究竟天)，並在彼天般無餘涅槃，這就是所謂第一種善人(三果聖者)未來的命運，這就是自然的定律與法則。

第二:當一名比丘如是修行：『我者無我，亦無我所；未來無我，亦無我所；我捨斷了存在及已存在的一切。』而當他斷除了『我』及『我所』的迷思與桎梏之後，便獲得了真正的平靜。此人即使遇到了令人歡樂、開心的對象、環境或所緣，也不會因而心生貪染，『根』、『塵』合會所生的『識』也不生執著愛染。這樣的修行者，已經能以正確的智慧而如實親見無上苦滅道跡(涅槃)；但，此時的他還未能得證阿羅漢果。

像這樣如是修行的比丘，他未來的命運會如何呢(他將往生至何處)？這就好有一比，譬如：在被烤得很熱的鐵鍋上用鐵鎚去敲擊，會因此迸出火紅的鐵屑，火熱熾然的鐵屑會飛到空中，但很快便冷卻而熄滅。同樣的，這個比丘也是如此，因為他還有殘餘少許的慢心未能徹底斷盡，但他的五下分結已斷除，所以他已證得中般涅槃的成就，他將往生到色界最高的阿迦膩吒(色究竟天)，並在彼天般無餘涅槃，這就是所謂第二種善人(三果聖者)未來的命運，這就是自然的定律與法則。

第三:當一名比丘如是修行：『我者無我，亦無我所；未來無我，亦無我所；我捨斷了存在及已存在的一切。』而當他斷除了『我』及『我所』的迷思與桎梏之後，便獲得了真正的平靜。此人即使遇到了令人歡樂、開心的對象、環境或所緣，也不會因而心生貪染，『根』、『塵』合會所生的『識』也不生執著愛染。這樣的修行者，已經能以正確的智慧而如實親見無上苦滅道跡(涅槃)；但，此時的他還未能得證阿羅漢果。

像這樣如是修行的比丘，他未來的命運會如何呢(他將往生至何處)？這就好有一比，譬如：在被烤得很熱的鐵鍋上用鐵鎚去敲擊，會因此迸出火紅的鐵屑，火熱熾然的鐵屑會飛到空中，當燃燒的鐵屑從上空往下飄落，尚未飄落到地面時，便已熄滅。同樣的，這個比丘也是如此，因為他還有殘餘少許的慢心未能徹底斷盡，但他的五下分結已斷除，所以他已證得中般涅槃的成就，他將往生到色界最高的阿迦膩吒(色究竟天)，並在彼天般無餘涅槃，這就是所謂第三種善人(三果聖者)未來的命運，這就是自然的定律與法則。

第四:當一名比丘如是修行：『我者無我，亦無我所；未來無我，亦無我所；我捨斷了存在及已存在的一切。』而當他斷除了『我』及『我所』的迷思與桎梏之後，便獲得了真正的平靜。此人即使遇到了令人歡樂、開心的對象、環境或所緣，也不會因而心生貪染，『根』、『塵』合會所生的『識』也不生執著愛染。這樣的修行者，已經能以正確的智慧而如實親見無上苦滅道跡(涅槃)；但，此時的他還未能得證阿羅漢果。

像這樣如是修行的比丘，他未來的命運會如何呢(他將往生至何處)？這就好有一比，譬如：在被烤得很熱的鐵鍋上用鐵鎚去敲擊，會因此迸出火紅的鐵屑，火熱熾然的鐵屑會飛到空中，當燃燒的鐵屑從上空往下飄落到地面才熄滅。同樣的，這個比丘也是如此，因為他還有殘餘少許的慢心未能徹底斷盡，但他的五下分結已斷除，所以他已證得中般涅槃的成就，他將往生到色界最高的阿迦膩吒(色究竟天)，並在彼天般無餘涅槃，這就是所謂第四種善人(三果聖者)未來的命運，這就是自然的定律與法則。

第五:當一名比丘如是修行：『我者無我，亦無我所；未來無我，亦無我所；我捨斷了存在及已存在的一切。』而當他斷除了『我』及『我所』的迷思與桎梏之後，便獲得了真正的平靜。此人即使遇到了令人歡樂、開心的對象、環境或所緣，也不會因而心生貪染，『根』、『塵』合會所生的『識』也不生執著愛染。這樣的修行者，已經能以正確的智慧而如實親見無上苦滅道跡(涅槃)；但，此時的他還未能得證阿羅漢果。

像這樣如是修行的比丘，他未來的命運會如何呢(他將往生至何處)？這就好有一比，譬如：在被烤得很熱的鐵鍋上用鐵鎚去敲擊，會因此迸出火紅的鐵屑，火熱熾然的鐵屑會飛到空中，當燃燒的鐵屑從上空往下飄落到地面的乾草上，結果乾草被點燃，才剛冒出些許的煙便熄滅。同樣的，這個比丘也是如此，因為他還有殘餘少許的慢心未能徹底斷盡，但他的五下分結已斷除，所以他已證得中般涅槃的成就，他將往生到色界最高的阿迦膩吒(色究竟天)，並在彼天般無餘涅槃，這就是所謂第五種善人(三果聖者)未來的命運，這就是自然的定律與法則。

第六:當一名比丘如是修行：『我者無我，亦無我所；未來無我，亦無我所；我捨斷了存在及已存在的一切。』而當他斷除了『我』及『我所』的迷思與桎梏之後，便獲得了真正的平靜。此人即使遇到了令人歡樂、開心的對象、環境或所緣，也不會因而心生貪染，『根』、『塵』合會所生的『識』也不生執著愛染。這樣的修行者，已經能以正確的智慧而如實親見無上苦滅道跡(涅槃)；但，此時的他還未能得證阿羅漢果。

像這樣如是修行的比丘，他未來的命運會如何呢(他將往生至何處)？這就好有一比，譬如：在被烤得很熱的鐵鍋上用鐵鎚去敲擊，會因此迸出火紅的鐵屑，火熱熾然的鐵屑會飛到空中，當燃燒的鐵屑從上空往下飄落到地面的許多乾草上，結果乾草被點燃並燃燒，當草被燒盡後才熄滅。同樣的，這個比丘也是如此，因為他還有殘餘少許的慢心未能徹底斷盡，但他的五下分結已斷除，所以他已證得中般涅槃的成就，他將往生到色界最高的阿迦膩吒(色究竟天)，並在彼天般無餘涅槃，這就是所謂第六種善人(三果聖者)未來的命運，這就是自然的定律與法則。

第七:當一名比丘如是修行：『我者無我，亦無我所；未來無我，亦無我所；我捨斷了存在及已存在的一切。』而當他斷除了『我』及『我所』的迷思與桎梏之後，便獲得了真正的平靜。此人即使遇到了令人歡樂、開心的對象、環境或所緣，也不會因而心生貪染，『根』、『塵』合會所生的『識』也不生執著愛染。這樣的修行者，已經能以正確的智慧而如實親見無上苦滅道跡(涅槃)；但，此時的他還未能得證阿羅漢果。

像這樣如是修行的比丘，他未來的命運會如何呢(他將往生至何處)？這就好有一比，譬如：在被烤得很熱的鐵鍋上用鐵鎚去敲擊，會因此迸出火紅的鐵屑，火熱熾然的鐵屑會飛到空中，當燃燒的鐵屑從上空往下飄落到地面的許多乾草上，結果乾草被點燃並燃燒，也發生大火及冒出許多大煙，結果火勢一發不可收拾，隨風蔓延燃及村邑、城郭、山林、曠野，燒村邑、城郭、山林、曠野，直至或燒至路面、或燒至水面、或燒至平地才熄滅。同樣的，這個比丘也是如此，因為他還有殘餘少許的慢心未能徹底斷盡，但他的五下分結已斷除，所以他已證得中般涅槃的成就，他將往生到色界最高的阿迦膩吒(色究竟天)，並在彼天般無餘涅槃，這就是所謂第七種善人(三果聖者)未來的命運，這就是自然的定律與法則。

至於什麼是無餘涅槃呢？當一名比丘如是修行：『我者無我，亦無我所；未來無我，亦無我所；我捨斷了存在及已存在的一切。』而當他斷除了『我』及『我所』的迷思與桎梏之後，便獲得了真正的平靜。此人即使遇到了令人歡樂、開心的對象、環境或所緣，也不會因而心生貪染，『根』、『塵』合會所生的『識』也不生執著愛染。這樣的修行者，已經能以正確的智慧而如實親見無上苦滅道跡(涅槃)，而且他也確實已得證涅槃。那麼我說這名比丘未來不會往生到東方，也不會往生至西方、南方、北方、四維、上、下等任何一方世界，因為他已於現世今生中止息一切的苦迹，他已滅度世俗輪迴，不再有任何的渴愛，也沒有貪愛、執著、依戀、抓取，所以他不會再有下一生了。

以上，就是我所說的七種善人(三果聖者)未來的命運(所往生的趣處)以及什麼是無餘涅槃。」

當佛陀說完本經後，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

我覺得自己深切體會左咩叫我者無我 無我所 未來無我

睇得咁快....
要念念都有呢個思想先得

每一刻 都感到 ［我］並唔能夠係五蘊六塵中尋到 早兩日坐禪修到呢個觀念

其實我都唔係好掌握到咩係想, 行, 識

妄動 識心 思想

我既睇法

第一蘊色蘊，梵語是“Rupa”，是「形」和「色彩」的混合。色蘊不單是視覺性的東西，還攝有聲、香、味、觸的感覺的一切事物。據阿毗達磨經的注釋：「一切四大，及四大造色，是名色」。四大即地大、水大、火大、風大；「大」即「普遍者」的意思。地、水、火、風，並不是物理的原素，而是一切物質現象的性類。地大是堅性，水大是濕性，火大是暖性，風大是動性。一切物質現象都是由這四種屬性所組成。

第二蘊是受蘊。受原語叫做Vedana，意譯為「覺」，是「感情」和「感覺」的混合。在「品類足論」的辨五事品裏，把受定義為「領納性」，領納是指由感覺而生起的感情。受有三受，是苦受、樂受、及不苦不樂的捨受。

第三蘊是想蘊。想的原語是Sanna，是「知覺」或「表象」的意思，亦有取象性之意。取象包括知覺、觀念、思想和表象等心物一切的「像」。一切存在的法，以心中浮現的相的姿態而存在時，便名為「想」。

第四蘊是行蘊，原語是Samkara，包括有能動性，形成、集合體、活動、作用等之意。在「品類足論」的辨五事品中，則定義為「心造作性」。造作是自發的，是積極的行動。狹義地說，行是一種意志，並主動地推動生起身、語、意三種行業。

第五蘊是識蘊，原語叫做Vinnana，是「意識」、「認識」或「了別」的意思。眼識由眼根而了別色，耳識、鼻識、舌識、身識、意識亦依其根而了別聲、香、味、觸、法。一切萬象的差別相，就是由於識了別而有的。

此乃金剛乘密法

太快講金剛乘了
根本不能解只能意會自證

云何無餘涅槃？比丘行當如是：『我者無我，亦無我所；當來無我，亦無我所，已有便斷。』已斷得捨，有樂不染，合會不著，行如是者無上息迹慧之所見，而已得證，我說彼比丘不至東方，不至西方、南方、北方、四維、上、下，便於現法中息迹滅度。我向所說七善人所往至處及無餘涅槃者，因此故說。」

此處為重點"我說彼比丘"，何解要佛說？
成篇經就係上次講既常與無常

佛法高深

『我者無我，亦無我所；當來無我，亦無我所，已有便斷。』
打鐵打到由小火打到成地"火"燒到去
"水" "空地"

打七次都重係我者無我，亦無我所；當來無我，亦無我所，已有便斷。

打到最尾打完唔係我生已盡.梵行已立.所作已辦.不受後有

而係佛說東南西北上下中

禪宗 打七
又有開示

哦!
原來佛祖響菩提樹坐咗7日就係諗呢D

我者無我，亦無我所；當來無我，亦無我所，已有便斷

七善人，七個心，七個 level
無我？咁我個心依去邊？放响邊度？
佛話好似打鐵咁跟住小火>第七次大火燒到去水先停，無野你燒先停
咁第八次個 無餘涅槃呢？
乜野都燒晒佢？!定係唔使燒呢？
涅槃都有level

念佛一法可以滲透到我們的行、住、坐、臥裡面，走路不用腦筋的時候，你就一步一句佛號;你等車，也可以念佛，坐在車上也能念佛;你切菜，也能夠一刀一句佛號。

《淨土聖賢錄》裡面有個黃打鐵，他日子過得很辛苦，一天不打鐵就一天沒有生計。在那種高溫爐膛旁，掄著很重的鐵錘，特別是在夏天，真是比較辛苦。

他因此感覺到人生很苦。

有一天，正好有個出家人路過他打鐵的作坊，他趕緊請那個出家人過來，並供養茶和點心。

供養了之後，黃打鐵就問了：有沒有一個法門能夠讓我一方面不妨礙工作，另一方面也能修行求解脫的?他向這位出家師父請教這么一個問題。

這位出家比丘說：有啊!就給他介紹念佛法門，告訴他念佛號不妨礙你打鐵，你打一下鐵的時候，就念一句阿彌陀佛;抽風箱的時候，拉一下念一句阿彌陀佛，推一下一句阿彌陀佛，教他這個法門。

黃打鐵覺得這個法門好，不需要離開工作另外去打坐、去誦經，一邊念佛一邊也不妨礙他的工作。

他就開始念佛了，還念得越來越有勁，他的妻子在旁邊說他：“看看你，打鐵已經夠辛苦了，還要口裡叨叨的念什么，不是更辛苦了嗎?”

黃打鐵卻說不是。他發現念佛後，一邊念佛一邊掄榔頭，覺得榔頭、鐵錘不那么沉重了，比較輕了;推拉風箱時，火也不像原來一樣灼熱了。

他覺得念佛還能幫助他工作，所以就一直念，一邊打鐵一邊念。

念了三年，有一天他對妻子說，他要回家了。他妻子說：“你頭腦是不是有問題，你回什么家，這不就是你的家嗎?”

黃打鐵說：“你不知道，我要回我自己的家，這裡不是我的家。”

他換上乾淨衣服，打了一塊鐵，把一塊鐵燒紅、打完之後，說了一個偈子：“叮叮噹噹，百鍊成鋼。太平將至，我往西方。”說完把鐵錘一放，站著走的。

這是在湖南出現的事情，當時整個地區都轟動了，很多人都感動得開始念佛。

所以你看，念佛並不妨礙我們日常的工作，一切都不妨礙。只要具足信願，其修持功夫哪怕只是你早上喝一碗茶的時間，也可以得到從無始劫輪迴中解脫的資糧。

有這么大的一樁便宜事情，你為什么不趕快去修行呢?

都係呢隻打鐵 easy D

選譯自北傳《中阿含經》第一百篇

譯於西元二○○五年七月三日八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀住在加維羅衛尼拘類園林內。當時，佛陀的在家弟子釋族摩訶男在中午以後前來拜訪佛陀，他 向佛陀頂禮，然後退坐一旁，並問道：「世尊，我明白世您的教法能消滅我心中的貪染心穢、瞋恚心穢、愚癡心穢等三種心穢。世尊，我雖能明白您所說的教法，但我心中還是會生貪染、瞋恚、愚癡。我 一直在思考著：『究竟是什麼緣故令我心中還有貪染、瞋恚、愚癡？』」

世尊說：「摩訶男， 那是因為你尚未滅除『苦』所生起的原因，所以你仍會樂於居家，無法因淨信而捨家、出家、學道。摩訶男，如果你能滅此『苦』所產生的原因，必不樂於居住俗家，必將因淨信而捨家、出家、學道。」

釋摩訶男立即從座位起身，整理好衣服，合掌面向佛陀說：「希望世尊為我說法，令我心清淨，消除疑惑。」

世尊說：「摩訶男，這世上有五欲功德，令人貪愛、眷戀、歡喜，因為滿足欲愛而使人快樂。是哪五種呢？分別是眼知色、耳知聲、鼻知香、舌知味、身知觸。由此令國王及王親眷屬等獲得安樂歡喜。

摩訶男，因欲貪染著所 產生的後患非常的多。有哪些是因欲愛所生之後患？譬如一般士農工商，隨其專業技術，以此維生。有的從事農田，有的從事醫療，有的教書，有的精通算術，有的專長工程，有的精巧刻印，有的善寫文章，有的製造手筆，有的通曉經書，有的從事軍警，有的奉事王親貴族….。

以上這些人一遇到寒冬時則受寒冷之苦，遇熱暑時則受酷熱之苦，有時還承受飢渴、疲勞、蚊虻所蜇之苦。從事以上行業之人，忙忙碌碌不過是求財以圖溫飽。

摩訶男，這些士農工商以各自的專業求財謀生，一旦賺不到錢，便生憂苦、愁慼、懊惱，心生愚癡 迷惑，怨天尤人的說：『作的這麼辛苦，到頭來還是瞎忙一場，徒勞無功。』

摩訶男，如果這些士農工商賺到錢，他們就會愛惜守護密藏，心中憂慮：『我好不容易才賺得此財，千萬不能被政府給沒收、被賊所劫、被火所燒，也千萬不能任令腐壞、亡失，不能投資血本無歸，也不能因運用不善而一事無成』他們如此守護密藏，一旦遭逢惡官侵奪、賊劫、火燒、腐壞、亡失等厄運，便心生憂苦、愁慼、懊惱，因愚痴而說傻話：『只要是我喜愛之物，到頭來都將失去。』

摩訶男，以上就是現法苦陰【註：現世苦因】，因欲、緣欲，以欲為本。

還有，摩訶男，眾生因欲、緣欲，以欲為本之故，母親與子女諍吵，子女與母親諍吵；父子、兄弟、姐妹、親族等展轉相續彼此諍吵。他們彼此互相鬥諍後，母親便說子女的壞話，子女也說母親的壞話；乃至父子、兄弟、姐妹、親族相互說對方壞話，親人間尚且如此，更何況是無親屬關係的他人。

摩訶男，以上就是謂現法苦陰【註：現法苦因】，因欲、緣欲，以欲為本。

摩訶男，再者，眾生因欲、緣欲，以欲為本之故，國王與國王間諍吵，修行人與修行人互相諍吵，在家居士與在家居士諍吵，人民與人民諍吵，一國與一國間諍吵。彼此因鬥諍而互相憎恨，以種種武器刀仗，互相加害，或以拳扠，或以石擲，或以杖打刀斫。當他們打鬥時，可能造成死、傷，也可能彼此恐懼不安，承受極重之苦。

摩訶男，以上就是所謂的現法苦陰【現世苦因】，因欲、緣欲，以欲為本。

摩訶男，又眾生因欲、緣欲，以欲為本之故，身著鎧甲，肩披戰袍，手持弓箭，或執刀楯，加入軍陣，或以象鬥、或馬、或車、或以步軍，或以男女鬥。當他們打鬥時，可能造成死、傷，也可能彼此恐懼不安，承受極重之苦。

摩訶男，以上就是所謂的現法苦陰【現世苦因】，因欲、緣欲，以欲為本。

摩訶男，眾生因欲、緣欲，以欲為本之故，身著鎧甲，肩披戰袍，手持弓箭，或執刀楯，前往攻略他國，攻城破塢，相互格戰，打鼓吹角，高聲喚呼，或以槌打，或以鉾戟，或以利輪，或以箭射，或亂下石，或以大弓，或以融銅珠子灑之。當他們打鬥時，可能造成死、傷，也可能彼此恐懼不安，承受極重之苦。

摩訶男，以上就是所謂的現法苦陰【現世苦因】，因欲、緣欲，以欲為本。

摩訶男，眾生因欲、緣欲，以欲為本之故，身著鎧甲，肩披戰袍，手持弓箭，或執刀楯著鎧被袍，進入村、邑、國、城，穿牆發掘，劫奪財物，斷截王路，或至他巷壞村、害邑、滅國、破城，其中有可能被官兵所捉，受到種種拷治刑罰，譬如截手、截足或截手足、截耳、截鼻或截耳鼻；或臠臠割、拔鬚、拔髮或拔鬚髮；或關在檻中以衣裹火燒；或以沙壅草纏火爇；或關入鐵驢腹中、或關入鐵豬口中、或置於鐵虎口中燒；或放在銅釜、鐵釜中煮；或一段一段截砍；或以利叉刺；或以鐵鉤鉤住身體；或臥鐵床以沸油澆身；或臥在鐵臼上以鐵杵擣；或放毒蛇蜇咬；或以鞭子鞭打；或以棍杖撾打；或以棒子毆打；或活生生將之貫穿在高標杆之上；或任由梟鳥啄其首腦。這些人面對種種慘無人道的酷刑，可能會死、會傷，會恐懼不安，承受極重之苦。

摩訶男，以上就是所謂的現法苦陰【現世苦因】，因欲、緣欲，以欲為本。

摩訶男，眾生因欲、緣欲，以欲為本之故，身行惡行，口行惡行，意行惡行，導致臨終時臥病在床，不論是坐、是臥，都有眾苦逼身，身心飽受極重之苦。這些人因身惡行，口、意惡行，臨終時惡業便會現前覆障，猶如太陽將西沒於大山崗側，黑影障覆大地。同理，這些人若有身惡行，口、意惡行，惡業便黑影般會現前覆障。於是他們心生悔念：『我以前的惡行現前障覆我，我以前都不作福業，多行不義。如果有人平時作惡多端，不修福、不行善，天不怕，地不怕，無所依止，無所歸信。他們來世轉生到哪裡，我也必將轉生到那裡。』凡死前追悔者皆無法善終，無福壽終正寢。

摩訶男，以上就是所謂的現法苦陰【現世苦因】，因欲、緣欲，以欲為本。

摩訶男，眾生因欲、緣欲，以欲為本之故，身行惡行，口行惡行，意行惡行，他們因身、口、意等惡行，死後必轉生至惡處，重生於地獄中。

摩訶男，以上就是所謂的後世苦陰【後世苦因】。因欲、緣欲，以欲為本。

摩訶男，所以應當明白欲愛一向無樂可言，只有無量苦患。多聞聖弟子若看不見這個真理，就會被欲所蒙蔽，無法獲得捨離之樂及無上禪定止息，他將因欲而沉淪、墮落。

摩訶男，我已深知欲愛毫無喜樂可言，只有無量苦患，因我深知這項真理，所以不會被欲愛所蒙蔽，亦不為惡法所纏困，能獲得捨離之樂及無上禪定止息。

摩訶男，我曾遊歷王舍城，住在鞞哆邏山仙人七葉屋中。某日下午約三點到五點間走到廣山，遇見許多耆那教的尼揵修行人在修苦行。他們有的裸露身體並以手指日；有的保持蹲臥的姿勢。我向前問他們：『你們為什麼又舉手、又翹足呢？』

他們說：『我們的老師告訴我們：「前世的惡業，可以用苦行來消除，並且以後要善修身、口、意」因此緣故我們採取這種苦行來消業障。』

我質問他們：『你們對你們老師所說的教法就這麼深信不疑嗎？』

他們回說：『沒錯！』

我質問：『尼揵，倘真是如此，那你們的尊師尼揵如果前世曾作過重惡不善之業，前世也曾出家作尼揵修如此苦行而死，何以到今世出生人間後又出家作尼揵？仍奉行不坐行，常立不坐，受同樣的折磨，就如同你們及其他弟子一般？』

他們回我：『瞿曇，快樂不能從快樂之因而得，要從修苦行而得。就如同頻鞞娑羅王所享受的五欲之樂，就是沙門瞿曇你所不及之樂。』

我回說：『你們真是癡狂，說話毫無條理、章法。你們可知為什麼我會這麼說你們？因為你們真的很不善，思惟一團混亂，邏輯跳躍，一無所知，才會如此突兀地說出「頻鞞娑羅王所享受的五欲之樂，是沙門瞿曇你所不及之樂」這種蠢話！

尼揵，你們應該先這樣發問：「到底是誰的快樂比較優勝？是頻鞞娑羅王？還是沙門瞿曇呢？」尼揵，如果我主張是我的快樂較優勝，頻鞞娑羅王不如我，這時你們才可以這樣說：『頻鞞娑羅王所享之樂，是沙門瞿曇你所不如』！

尼揵子也覺得自己說法不妥，便問：『好哇，瞿曇。那我們就這樣問你，究竟是誰所享之樂較優勝？是頻鞞娑羅王？還是沙門瞿曇你呢？』

我回說：『尼揵，我現在問你們，你們就隨你們所知回答。諸尼揵們，依你們之見，頻鞞娑羅王能否獲得如意靜默無言的禪定？【註：初禪】因此在七日七夜之中一直保持歡喜快樂？』

尼揵答：『不能，瞿曇。』

『那麼六、五、四、三、二、甚至是一日一夜能否得到禪定所生的歡喜快樂嗎？』

『不能，瞿曇。』

『尼揵，你們覺得我可以獲得如意靜默無言【註：初禪】？因此在一日一夜得歡喜快樂嗎？』

『可以，瞿曇。』

『那麼在二、三、四、五、六、乃至七日七夜獲得歡喜快樂嗎？』

『可以，瞿曇。』

我又問：『諸尼揵們，那麼依你們之見，究竟是誰的快樂較優勝？是頻鞞娑羅王？還是我呢？』

尼揵答：『瞿曇，我們接受沙門瞿曇所說，應該是瞿曇你所享之樂較優，頻鞞娑羅王不如。』

摩訶男，因此之故，『欲愛』毫無歡樂可言，卻會招致無量苦患，如果多聞聖弟子不能體悟這個真理，他就會被欲所蒙蔽，被惡、不善法所纏累，無法獲得捨離之樂及無上甚深禪定，他將因欲愛而墮落、沉淪。

摩訶男，我已深知欲愛無樂可言，卻有無量苦患，因我深知如此真理，便不再被欲愛所蒙蔽，亦不被惡、不善法所纏困，可得捨離之樂及無上甚深禪定，不會因欲愛而墮落或沉淪。

佛說完後，釋摩訶男及比丘們都心生歡喜，依法奉行。

好深好正，開始再入小小明白佛法
比 貪嗔癡更恐怖

如是現法苦陰。因欲緣欲。以欲為本

欲脱生死欲打坐欲入禪
卻耳根圓通法門
就好比返工 賺錢 儲錢 洗錢
呢個大轉輪好恐怖

眾生在地獄如明白"欲"之所去
果然地獄變淨土

心浄 淨土處處

原來心經都係 密宗 金剛
不過無寫出來

心不淨也是淨土
心淨也是淨土

我現在 用耳根圓通章 修行去

選譯自北傳《中阿含經》卷第六十

東晉罽賓三藏瞿曇僧伽提婆漢譯

喬正一白話譯於西元2007/1/21八關齋戒日

我是這樣聽說的：

那時佛陀尚住在古印度舍衛國的勝林給孤獨園裡。有一天，有一位婆羅門，因為他的愛子突然夭折，無法接受這種人生的打擊，因此不能正常飲食，甚至無心於整理儀容，整個人顯得非常邋遢。

他終日陷在悲傷的情境中，常跑到他小孩的墳塚旁哭泣，甚至睡在旁邊，回憶著過去父子間相處的歡樂時光。

這位婆羅門因為精神大受打擊，平日在街上四處遊蕩，總想找回他的小孩。某日他誤打誤撞地來到佛陀的面前，佛陀很親切的慰問他：「婆羅門，你還好吧？怎麼你看起來像是一副失魂落魄的樣子？」

「我唯一的愛子死掉了，他就是我的命根，我不能沒有他。」婆羅門拭去淚水，嗚噎的回答，傷心的不能自己。

佛陀說：「是啊，婆羅門，當恩愛產生時，便會接續生起憂慼、悲愁、啼哭、憂苦、煩惋、懊惱。」

婆羅門聽不懂佛陀的意思，很不客氣的駁斥佛陀：「怎麼可能！應該是當恩愛生起時，接續就會有歡喜及快樂才是！」

但佛陀仍是再三勸告婆羅門愛別離是苦，希望他能勇敢的面對事實。

婆羅門非常固執己見，聽不下去，便從座位起身掉頭離去。

這時，市集裡有許多賭徒正在聚賭，婆羅門心想：「這些賭徒都是世間頭腦聰明的人，我去跟他們求證佛陀的說法。」

於是，婆羅門便將剛才與佛陀對談的經過全都告訴這些賭徒，並詢問他們的意見。

這些賭徒附和婆羅門的看法，認為當恩愛生起時，接續就會有歡喜及快樂。

婆羅門得到認同後，便到市中心廣為宣導他的見解，接著很快地傳入王宮裡。

拘薩羅國王波斯匿曾聽佛陀說過：「當愛生起時，便會產生悲愁、憂慼、啼哭、憂苦、煩惋、懊惱。」他很不解市中心怎麼會流傳婆羅門的主張，便問他的愛妻末利皇后。

末利皇后說：「陛下，佛陀應該是說當愛生起時，就會產生悲愁、憂慼、啼哭、憂苦、煩惋、懊惱。」

波斯匿王認為末利皇后自居是佛陀的學生，過於武斷，不悅地說：「妳不要以為妳是佛陀的學生，就認為佛陀一定是這樣說。妳退下吧，我現在不想跟妳說話！」

末利皇后對波斯匿王的反彈並不生氣，很平靜地建議：「陛下，如果您不信的話，您可以抽空親自去問佛陀，或者也可以派遣使者去問。」

為了賭氣，波斯匿王便派遣他的臣子那利鴦伽去問佛陀。

那利鴦伽聽從國王的指示，來到佛前，他先向佛陀行禮，並傳達國王問候之意，接著他問佛陀：「請問，是否當愛生起時，便會接著產生悲愁、憂慼、啼哭、憂苦、煩惋、懊惱？」

佛陀回答：「那利鴦伽，在回答你的問題之前，可否容我先問你一些問題，你就照你的意思回答。那利鴦伽，如果有人突然喪母，因承受不了打擊而發狂，心神錯亂，甚至脫衣裸形，在街上四處亂走，嘴裡還自言自語地說：『有人知道我的母親在哪裡嗎？』那利鴦伽，由這樣的事情便可知，若愛生起時，便接著產生悲愁、憂慼、啼哭、憂苦、煩惋、懊惱。同理，任何人當自己的父、兄、姊、妹、妻子、兒女一旦死亡，也都可能會做出以上瘋狂的行為。」

「那利鴦伽，從前曾有一個年輕人，他的妻子因故暫時回娘家，因為女方的家人嫌貧愛富，看不起這個年輕人，便打算強迫他的妻子改嫁。這名妻子不從，立刻跑回家告訴她的丈夫。這名年輕人出於絕望，便與他的妻子一起自殺殉情。那利鴦伽，由這個事件便可以看出，若愛生起時，接著便會產生悲愁、憂慼、啼哭、憂苦、煩惋、懊惱。」

那利鴦伽聽到佛陀以上的解說，牢記在心，便從座位起身，對佛陀行禮後離去。他回到波斯匿王的面前報告：「陛下，佛陀真的是說過『當愛生起時，接著便會產生悲愁、憂慼、啼哭、憂苦、煩惋、懊惱。』這樣的話。」

波斯匿王得悉後，知道誤會了末利皇后，感到很不好意思。

末利皇后並不記恨，她進一步對國王說：「陛下，可否容我先請問您一些問題，您就隨意回答。陛下，您器不器重您的愛將鞞留羅大將軍？」

「當然器重！」

「如果鞞留羅大將軍一旦背叛您，您會有何感受？」

「末利，如果鞞留羅大將軍背叛我的話，我一定會很難過。」

「陛下，由此可知，當愛生起時，接著便會產生悲愁、憂慼、啼哭、憂苦、煩惋、懊惱。陛下，您是否器重尸利阿荼大臣？愛您的奔陀利象？疼愛您的女兒婆夷利公主？鍾愛您的另一位愛妃雨日蓋夫人？愛護您所有加尸及拘薩羅國的子民？」

「當然愛！」
「陛下，如果有一天您失去了這一切，該怎麼辦？」
「我一定會難過的不能自己。」
「陛下，容我抖膽地問您，您愛不愛我？」
「當然愛！這是無庸置疑的！」
「如果有一天我離開了您，不在您身邊，您該如何自處？」
「末利，我無法想像沒有妳的日子。」
「陛下，由此足證，當愛生起時，接著便會產生悲愁、憂慼、啼哭、憂苦、煩惋、懊惱。」

波斯匿王很佩服末利皇后的聰明，說道：「末利，從今日起，我願意承認佛陀是我的老師，我是他的弟子。末利，我今天起願歸於佛、法及比丘眾，唯願佛陀接受我為在家弟子，直到我這一生的壽命結束為止。」

選譯自北傳中阿含《梵志陀然經第七(初一日誦) 》

優婆塞喬正一譯於西元2009/2/8農曆正月十四日八關齋戒日

我是這樣聽說的：

僧團裡的比丘們為了避暑，也為了避免受到蚊蛇的侵擾，按照佛教的慣例，選擇夏季最炎熱的三個月安居在僧團內接受在家人的供養與護持，是名為夏安居。有一次，佛陀來到了古印度的王舍城，並住在竹林加蘭哆園林內。他與許多大比丘長老們一起共受夏安居。

當時，舍利弗尊者也在舍衛國裡結夏安居。如是三個月匆匆已過，比丘們的夏安居結束了。有一位比丘在補治衣服後，帶著缽，從王舍城出發前往舍衛國，來到勝林給孤獨園林。

這位比丘的目的是欲拜訪舍利弗尊者，當他如願地見到了舍利弗，並恭敬地稽首禮足，然後坐在一旁。

舍利弗尊者問：「賢者，您是從何處來？於何處夏安居？」

比丘回答：「尊者，我是從王舍城來的，我在王舍城裡受夏安居。」

舍利弗復問：「賢者，佛陀也是在王舍城受夏安居，那麼佛陀是否聖體康強，安樂無病，起居輕便，氣色及體力一如往常般的健康？」

答曰：「尊者，誠如您所問，佛陀一切都安好。」

復問：「那麼所有的比丘及比丘尼是否也是如此呢？」

「是的，大家一切都很好。」

「那麼在家人呢？」

「在家人也都很好，他們也很樂於修行及聞法。」

復問：「賢者，王舍城裡有一位婆羅門教徒，他叫做陀然，他是我出家以前的好友，不曉得您認不認識他？」

「這個人我認識。」

「那麼他近來可好？」尊者打探問道。

比丘回答：「他是還不錯，只是此人風評極差。因為他是國王的親信，一人之下萬人之上，權傾一時，卻仗勢欺人，欺上瞞下，作威作福。」

舍利弗尊者得知昔日好友竟如此聲名狼籍，決定不能坐視不管，欲前往度化這位老友。

第二天，舍利弗尊者動身前往拜訪陀然，正好遇上陀然在泉水邊荼毒百姓。陀然一見舍利弗，非常高興，很熱情的邀請舍利弗到家中作客。

陀然為舍利弗鋪設好座椅，又拿黃金打造的水盆欲為舍利弗洗腳。但舍利弗卻婉拒了陀然：「不用，不用。您的好意我心領了。」

陀然又備妥豐盛的美食欲款待舍利弗，仍是遭舍利弗婉拒。

陀然如此熱情的歡迎舍利弗，卻一連被澆了涼水，心裡自不是滋味。於是便直接的問舍利弗：「你今日前來，卻又不受我招待，究竟是什麼意思？」

「陀然，我們是多年好友，但我聽說你多行不義，仗勢欺人，欺上瞞下，欺壓百姓，作威作福，這些傳聞都是真的嗎？」

陀然辯解：「舍利弗，你要明白，我跟你不同，我是一個俗人，我有家要養，我上有父母，下有妻兒，還有僕人也要靠我，我將所得除了養家以外，還用來祭祀祖先及祭拜天神，又供養修行人，我這麼做應該會得福，會長壽，來世還會生天。所以，舍利弗，你不要聽別人的讒言。」

舍利弗對陀然說：「這樣吧，我先請教你一些問題。陀然，假設有人以犯罪或傷害他人的手段獲取財富來奉養父母，結果此人死後卻墜入地獄裡，受盡各種折磨。他不服氣的對地獄裡的獄卒抗議道：『你們怎麼可以這樣對待我？我今天所做的一切，都是為了要養父母，我不應該下地獄，我罪不至此。』陀然，你認為地獄裡的獄卒會因此放過此人嗎？」

陀然回答：「不會！」

舍利弗又問：「如果，有人以照顧妻兒、僕人、員工、祭祀祖先、祭拜天神、慈善布施、供養修行人等理由去犯罪，你認為此人會因此脫免地獄之苦嗎？」

陀然回答：「不會！」

舍利弗勸說：「陀然，反之如果有人不犯罪，以正當的職業獲取財富，用來奉養父母，照顧妻兒、僕人、員工，或者布施行善，供養修行人，他的父母、妻兒、僕人、員工，以及受他恩惠的窮人與修行人皆因感謝而祝福他健康、長壽，那麼此人的功德必日日增進，在世得福，健康長壽。所以，陀然，不管你的理由聽起來是多麼的冠冕堂皇，都不可以犯罪或傷害他人的手段獲取不法所得。」

經過舍利弗的諄諄善誘，陀然此時已幡然醒悟，他起身合掌面向尊者懺悔，說道：「舍利弗，我實在很慚愧，其實我今日的所作所為都是因我的情婦在我枕邊唆使我，因此糊里糊塗的犯下惡行，從今日起，我不再養情婦了，我要皈依您。」

舍利弗看到好友覺醒，感到很安慰，說道：「善哉，知錯能改，善莫大焉。但是，陀然，你不要皈依我，你應該要皈依佛陀，皈依佛陀的教義，皈依一切的僧眾。」

陀然很認真的對舍利弗宣示：「尊者，從今起，我願皈依佛，皈依法，皈依僧，直到我生命結束的那一刻為止。」

於是，舍利弗更進一步為陀然說法，令陀然心生歡喜，對佛法生起渴望及仰慕之心，隨後便逕自離去。

經過一段時間，舍利弗尊者在古印度的南山村北尸攝和林中遇到另一位來自王舍城的比丘，舍利弗向這位比丘打探陀然的近況，沒想到竟聽聞陀然已病危，得悉好友的噩耗，舍利弗決定在陀然臨終前跟他見上一面，為他說法，幫助他轉生到美好的世界。

於是，舍利弗急忙的趕到陀然家中，陀然一見舍利弗前來探病，欲起身迎接，舍利弗表示要陀然躺著，自己會找地方坐。

舍利弗問道：「陀然，你現在覺得如何？病情有沒有好轉？」

陀然氣虛如絲的回應：「唉！看來我已來日不多了，我根本吃不下任何東西，愈來愈覺得不舒服，那種痛楚就好像有人拿著利刃刺進我的頭裡，又好像有人拿著繩索緊勒住我的頭；我的腹部也非常的不舒服，就好像屠夫以牛刀剖開牛腹一般。還有，我全身灼熱酸痛，就好像被人綁在柱子上燒烤一樣。」

舍利弗知道陀然大限已到，便對陀然說：「陀然，你聽好，我有幾個問題要問你。你覺得地獄的世界跟畜生的世界哪一種比較好？」

陀然回答：「當然是畜生的世界較好。」

舍利弗又問：「那麼畜生的世界跟餓鬼的世界比起來，哪一個比較好？」

「應該是餓鬼的世界比較好。」

「那麼餓鬼的世界跟人間比起來，哪一個比較好？」

「當然是人間好多了。」

「那麼人間跟四天王天的世界比起來，哪一個比較好？」

「是四天王天比較好。」

「那麼四天王天的世界跟三十三天的世界比起來，哪一個比較好？」

「三十三天比較好。」

「那麼三十三天的世界跟豔摩天的世界比起來，哪一個比較好？」

「豔摩天的世界比較好。」

「豔摩天的世界跟兜率陀天的世界比起來，哪一個比較好？」

「兜率陀天比較好。」

「兜率陀天的世界跟化樂天的世界比起來，哪一個比較好？」

「化樂天比較好。」

「化樂天的世界跟他化自在天的世界比起來，哪一個比較好？」

「他化自在天比較好。」

「他化自在天的世界跟梵天的世界比起來，哪一個比較好？」

由於陀然出身自婆羅門教的家庭，過去深受婆羅門教義的影響，他理所當然的認為創造萬物的梵天是最美好的天界，再也沒有任何天界可與之相比，所以一提到梵天，精神便來了，他一連說了兩次「梵天最好」。

舍利弗很瞭解他這位老友的喜好，也很明白他非常渴望死後能轉生到梵天，於是便教導他如何轉生到梵天的修行方法。

舍利弗對陀然說：「陀然，你注意聽著，佛陀曾教授過一種修行方法，這種方法叫做『四梵住』。不論是善男信女，只要能勤加修行，遠離情慾，捨離愛欲，死後便能轉生到梵天。什麼叫做『四梵住』呢？如果有佛弟子調整自我心態，使心柔和，與慈愛相應，並將慈愛的善念普及於一方、二方、三方、四方、甚至於四維上下的一切眾生，祝福他們獲得幸福、平安、快樂，如同母親愛護獨子一般，心中沒有怨結，沒有憤怒，沒有輕蔑、怨懟與敵意，使心胸心量廣大，將無盡的慈愛遍滿整個宇宙，無量無邊，包容一切，這就是慈心梵住。

同樣，將悲天憫人的悲心輻射至一方、二方、三方、四方、甚至於四維上下的一切眾生，祝福一切眾生離苦得樂，使心胸心量廣大，將無盡的同情心遍滿整個宇宙，無量無邊，包容一切，這就是悲心梵住。

所謂『喜心』就是不嫉妒，對別人的成功與幸福由衷的感到歡喜，將不嫉妒的喜心輻射至一方、二方、三方、四方、甚至於四維上下的一切眾生，祝福一切眾生成功幸福，使心胸心量廣大，將無盡的喜心遍滿整個宇宙，無量無邊，包容一切，這就是喜心梵住。

最後是『捨心』，也就是平等心，不分男女老幼，不論國籍、種族、或宗教信仰，如同母親愛護獨子一般，視一切眾生如自己的子女，但不執著也不佔有，無量無邊，包容一切，這就是捨心梵住。

陀然，以上就是佛陀所教授的『四梵住』，你只要照著以上的方法修行，遠離情慾及淫慾，當你死後便能如願的轉生到梵天。」

陀然專心的聆聽舍利弗的教導，並依法奉行。

沒多久，陀然過世了，並且成功的轉生到梵天。

當時，佛陀正在為大家說法。佛陀看到舍利弗尊者前來，便當眾稱讚舍利弗尊者聰明絕頂，智慧過人，無人能折服，辯才無礙，思考敏捷。

舍利弗走到了佛陀面前，頂禮後便坐在一旁。

佛陀問舍利弗：「舍利弗，你為何不教導陀然比轉生到梵天更好的解脫法？如果你傳授他解脫煩惱的修行方法，他會因此更上一層樓。」

舍利弗解釋：「佛陀啊，不是我不肯教，而是我太瞭解我這位老友的個性與脾氣，他出身自高貴的婆羅門家庭，自幼即深受婆羅門教義的薰陶，在長期耳濡目染之下，他內心深處是非常渴望轉生到梵天，一提到梵天便興致高昂，他深信梵天才是他死後的歸處，也深信梵天是創造萬物的上帝，真的有梵天這個世界，也渴望梵我合一（天人合一）。因此之故，我只好先順應他的喜好與選擇，教導他『四梵住』」。

佛陀也同意舍利弗尊者的看法。

在場的聽眾也因此心生歡喜，並依法奉行。

選譯自北傳《雜寶藏經》之（帝釋所問經）

喬正一譯於西元2009（佛曆2553）/10/18

我是這樣聽說的：

在古印度的摩竭提國，該國王舍城的南邊，有一處婆羅門修士的聚落，叫做庵婆羅林。在這座聚落的北邊，有一處毘提醯山，此山有一個石窟，佛陀就住在此處修行。

當時，三十三天的天主帝釋天王得悉佛陀在彼處，立即告知一位名叫槃闍識企的犍闥婆王子：「佛陀現正在毘提醯山裡修行，我們一起去禮謁世尊吧！」

犍闥婆王子很開心的回答：「當然好，此事最善！」

犍闥婆在天龍八部中被視為音樂神，是專為帝釋天王演奏天樂的天使，這位犍闥婆王子也是佛教徒，他一聽要去見佛陀，非常的開心，立即挾帶天上寶貴的琉璃琴，隨侍在帝釋天主身旁，一起飛往佛陀的修行處所。

這時，天上的眾神以帝釋為首，成V字形排成兩行縱隊，既整齊又莊嚴的飛降在毘提醯山頭上。

因為眾神的降臨，使整座山都被諸神身上所散放的光明包圍遍照，住在山中其他的外道仙人，還一度以為是發生了火災。

帝釋轉身問身旁的犍闥婆王子：「在深山森林裡，真的很清淨，得遠離諸惡，可安隱坐禪。可是現在佛陀的身邊，已經有很多其他尊貴的天神隨身護祐，將整座洞窟擠得水洩不通，你覺得我們該如何才能奉見世尊？」

犍闥婆王子也不知該如何是好。

帝釋想了一下，便建議犍闥婆王子：「這樣吧，你可以為我向佛陀傳達我等來意，詢問佛陀願不願意見我們。」

犍闥婆王子是天上非常有才華的天神，他隨即受教前往，站在離佛陀不遠不近之處，瞻仰佛陀的尊顏，為了引起佛陀的注意，開始援琴而彈，奏出動人心弦的天樂，吟誦著以下的詩偈：

「欲心生戀著，如象沒淤泥，

亦如象醉狂，非鉤之所制。
譬如阿羅漢，戀慕於妙法，

亦如我貪色，恭敬禮其父，
由生貴勝處，情倍生愛樂。

極能生長我之愛，如似熱汗遇涼風，
亦如極渴得冷飲，汝之容體甚可嬉，

猶如羅漢愛樂法，亦如病者得好藥，
如彼飢者得美食，疾以清涼滅我熱，

今我貪尚欲馳奔，如捉我心不得去。」

上開詩偈的內容是說：若沈溺於心中的貪欲，必將產生愛戀與執著，這種情境猶如一頭老象深陷泥淖之中，無法自拔。又像是一頭喝醉的瘋象，無法駕馭。譬如阿羅漢，一心戀慕於奇妙的佛法，就像吾迷戀美色一般，吾等所有的天神對佛陀的傾慕皆難以詞彙形容。佛陀的教法帶給吾等之喜樂，一如熱汗遇上涼風，亦如極渴得飲冷飲。汝之容體令吾等見之心生歡喜，猶如羅漢愛樂佛法，亦如病者獲得良藥，又如飢者得美食，速以清涼甘露滅我心焦熱，今我心中貪欲尚存，如野馬馳奔，如吾心難以平靜。

佛陀聽完犍闥婆王子的演奏之後，非常稱許犍闥婆的才華，讚道：「善哉啊！善哉！般闍識企！你這首詩偈，再配上天界的絃管相諧，當真是只應天上有，人間難得聞的佳作，你的才華果真是遠近馳名啊！」

犍闥婆王子聽到佛陀對他的稱讚，非常的得意，他對佛解釋道：「世尊啊，這是我以前的作品。在很久以前，我曾遇到一位名叫修利婆折斯的仙女，她是珍浮樓犍闥婆王的掌上明珠，我非常的愛慕她。可是當時出現了一個名叫識騫稚的男性天神，竟先我一步展開追求。雖然我對天女一往情深，但沒有自信能打敗情敵，所以只好創作了這首詩偈頌，送給了天女，表達我深深的情意。沒想到，竟擄獲了天女的芳心，天女因欣賞我的才華，決定委身與我結為連理。如今，我又重新再拿出以前的訂情之作，內容稍加改編，獻給世尊。」

佛陀聽完了犍闥婆的浪漫情史，默然微笑。

犍闥婆代表帝釋傳達欲禮拜佛陀的意思，佛陀同意接見諸神。

犍闥婆完成任務，回到帝釋身邊，帝釋問：「你有沒有以我的名義，頂禮佛足，問訊世尊，並表達我們的來意？」

「天主，您放心，我有轉達您的意思，佛陀同意見我們。」

帝釋及諸神得知佛欲接見，都歡喜異常，很恭敬的依序進入山洞內。

佛問：「帝釋及諸神，是否一切平安、快樂？」

帝釋回答：「世尊，我們一切都很好，我們今天想來拜會您，並跟您請法，不知可不可以。」

「沒問題，你們來的正是時候！」

帝釋及三十三天諸神，便一起恭身向佛頂禮，諸神很恭敬的問佛：「世尊，請問我們應該坐在何處？」

佛便指向前方，說道：「你們就各自隨意找地方坐吧。」

可是洞窟地籌狹小，諸神為數眾多，便問佛：「可是此窟極小，而我們天眾極多，恐無法容納。」

諸神話才說完，只見石窟內的空間突然變得既廣又大，已足夠容納諸神，原來是佛陀施展神通將空間變大。

帝釋及諸神便各自找到座位就坐。

帝釋提起一段往事：「世尊啊，我們大家都一直非常的渴望來見您，並聽您說法。我記得以前有一次您住在人間印度的舍衛國，正進入火光三昧禪定，當時，毘沙門天王有一名天界的侍女，名叫步闍拔提，正合掌面向著您禮拜，我對那名侍女說：『佛正在定中，我不敢打擾他，就請妳為我頂禮世尊之足，以我的名義問訊。』那名天女便照我的話，禮拜問訊。」

佛對帝釋說：「那個時候，我雖然在定中，可是我有聽到你們的對話，所以沒多久便從定中而起。」

帝釋對佛說：「我很早以前就聽過一個傳說，當佛陀出現在世間的時候，諸神數量變會增加，而阿須倫眾便會減少。今日世尊已在世間，這個傳聞果真應驗了。我看見每一位佛陀的弟子，死後若轉生到天上者，都會有三件事，勝過其他天神，分別是：壽命、光色、及名聲。」

帝釋接著說：「

我記得人間有一個名叫毘耶寶的女人，她是佛陀的在家女弟子，但因非常厭惡女兒身，故死後轉生至忉利天時，變成了一個名叫渠或的男性天神，並且成為我的兒子。而人間又另有三名比丘，於佛前修行梵行，但因心未離欲，且戀慕歌舞唱伎，故死後投生到天界裡較低階的乾闥婆家中，成為女性的乾闥婆神【註：女乾闥婆神，即天界的舞孃】，並日日三時，為諸神表演歌舞。

渠或天子看見這三名比丘竟轉生成為諸神的僕人，於心不忍，便譴責這三名女乾闥婆神：『我實不忍心看見你們變成這樣，我記得以前在人間時，你們三位常常到我家接受我的供養，沒想到今日你們卻淪為諸神的僕人。你們前生都是佛陀的聲聞弟子，也受過我飲食衣服等恭敬的供養，怎料你們卻轉生至天界的下賤階級。你們既然也曾從佛陀親耳聽聞過佛法，為佛陀所開解，我真的不解，你們怎麼會出生在此鄙陋之處？我過去曾奉事供養過你們，而我過去前生曾累積過信、施、戒、聞、慧等諸德，故今生貴為帝釋之子，神通廣大，勢力自在，諸神都稱我為渠或。你們既然已經聽聞過尊貴的佛法，為何不能懃心修行？以致今日出生在此鄙賤之處？我實在不忍見此惡事，如是之事，我真的很不願意看見。怎麼會我們大家都接受同一種教法，你們卻出生在此下賤之處？這實在不是佛弟子應該出生的地方…。』

渠或天子愛之深，責之切，嘴巴一直不斷碎碎唸，諷刺這三名前生是比丘的女舞神，她們三個聽得面紅耳赤，深感慚愧，很快對自己眼前的狀態生起厭惡心，一起合掌對渠或天神說：『誠如天子所說，實是我等之過，我等今當斷除心中如此欲惡。』說罷，三個女舞神立即懃精進，修於定慧，憶念佛陀之教法，觀見欲愛之過患，很快便斷除慾界之結使，譬如大象擺脫駕馭其身之羈靽，斷除了心中的貪慾。

當時，我與其餘諸天眾，及護世四大天王，皆來此就座，而他們三個，竟當著諸天面前，飛騰於虛空之中。」

帝釋說完這一段經過，便問佛：「請問世尊，他們三人證得何法？能作此種種神變？我們今日來見世尊，就是想問他們的成就。」

佛陀回答：「他們三人，已經捨離欲界彼處，轉生於梵天世界。」

「喔，太不可思議了！唯願世尊！為我等解說如何轉生至梵天的佛法。」

「善哉！善神帝釋！你提的問題很好。」佛陀心想：「帝釋心中並無諂偽，是真有所疑，而不是來惱亂我，那麼就他的問題，我定當詳細解說。」

帝釋問佛：「請問，究竟是什麼樣的結使，能繫縛住人類、天神、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、摩睺羅伽？」

佛回答：「是貪欲與嫉妒這二種結使，繫縛住人類、天神、阿修羅、乾闥婆等，與一切眾生，皆是被貪愛與嫉妒所自縛。」

「沒錯！真的是這樣！天中天（佛陀的尊貴超越一切天神，故名為天中天，或稱為天人師）！貪與嫉這兩種因緣，能綑綁與桎梏一切眾生，我現在聽佛解釋此義，疑網即除。」

帝釋深生歡喜，接著又提問：「那麼，貪、嫉，又是因何而生？是何因何緣，得生貪嫉？又何因緣生？何因緣滅？」

「憍尸迦（帝釋的別名）！貪、嫉，是因憎、愛而生，憎與愛為緣，有憎與愛，必有貪、嫉，若無憎愛，貪與嫉則滅。」

「沒錯，天中天！我現在明白了。可是，愛與憎，又是何因緣而生？何因緣而滅？」

「愛與憎，從慾而生，若無慾則滅。」

「是的，天中天！的確是如此。但欲又是從何因而生？何緣而增長？如何得滅？」

「欲因知覺而生，緣覺觀【即知覺，觸識】而增長，有覺觀則有慾，若無覺觀，欲則滅。」

「嗯，天中天！您說的一點都沒錯，但覺觀又是因何而生？因何緣而增長？如何而滅？」

「覺觀從調戲【註：所謂「調戲」係指用輕佻的言語、行為調謔戲弄。在佛法來說，即顛倒妄想，胡思亂想之意，或稱之為無明】而生，緣調戲而增長，若無調戲，覺觀則滅。」

「我明白了，天中天！那麼無明或顛倒妄想又是因何而生長？如何而滅調戲？」

「若欲滅除無明或顛倒妄想，當修八正道，也就是：正見、正業、正語、正命、正方便、正思惟、正念、正定。」

帝釋聽後，又問佛：「既然八正道能滅無明及顛倒妄想，那麼請問比丘又因何法而得增長八正道？」

佛言：「三法為：一是欲，二是正懃，三者多習攝（控制、調御、禪定）心。」

「請問比丘若欲滅調戲，當學幾法？」

佛言：「當學三法。當學增盛戒心，當學增盛定心，當學增盛智慧心。」

帝釋又問：「欲滅調戲，當解幾義？」

佛言：「當解六義，一眼識色，二耳識聲，三鼻識香，四舌識味，五身識細滑，六意識諸法。」

帝釋又問：「請問，一切眾生，都是同一種貪愛？同一種欲望？都會投生至同一趣嗎？」

佛言：「帝釋！一切眾生，千差萬別，眾生無量，世界也無量，所以意欲趣向，也各自殊別不同，當然也會各執所見。」

「那麼世間一切的沙門與婆羅門，他們的成就是否究竟的解脫？是否都是無垢的境界？修得都是究竟梵行嗎？」

佛言：「不！世間一般的沙門與婆羅門，他們的成就都不是究竟解脫，亦非純然無垢境界，亦不得究竟梵行。但若有沙門或婆羅門，能證得無上斷滅愛結解脫，證得解脫者，便是證得究竟解脫，證得純然無垢，證得究竟梵行。」

帝釋很歡喜的對佛說：「誠如佛所說，無上斷滅愛結解脫，得正解脫者，便是證得究竟解脫，證得純然無垢，證得究竟梵行。我今從佛聽聞，已解此義，得了此法，得度疑惑而登彼岸，已拔除一切邪見毒箭，已除我（身）見，心不退轉。」

帝釋及八萬四千諸天，皆已遠塵離垢，得法眼淨，獲證初果。

佛陀問帝釋：「憍尸迦！你是否曾以同樣的問題問過其他的修行人？」

帝釋回答：「我記得曾與其他天神在善法堂裡討論過這個問題。當時，有天神說這個問題只有佛能回答，但現在佛未出現世間，所以無解。其他天神也因為聽到佛未出世一語，便不再討論下去，這個問題也就暫擱一旁，不了了之。直到有一天，有許多神通廣大的天神，因享盡天福，五衰出現，即將死亡，我看到這個現象，感到非常的恐懼，因為我也很怕自己會這樣，為此我四處尋覓大善知識為我解惑，教導我如何逃離生死。我在天上看見人間有一些沙門或婆羅門在閑靜之處修行，便來到他們的面前，這些沙門婆羅門，竟不認識我，還問我是誰，我說我是『帝釋』，當時我就發現這些修行人都是不折不扣的凡夫俗子，因為我還沒開口問他們，他們竟然先問我是誰，所以我沒有向他們行禮，他們也沒有回禮。我知道這些修行人根本沒有解脫智慧，所以我沒有皈依他們，但今日我已得遇世尊，我今鄭重宣示，我願歸依於佛，為佛弟子。」

帝釋說完，便以如下的偈語，讚嘆佛陀的德行與智慧，是三界中無與倫比：
「我先常懷疑， 意想不滿足，
長夜求智者， 分別如是疑。
推覓於如來， 見諸閑靜處，
沙門婆羅門， 意謂是世尊。
即往到其所， 禮敬而問訊，
我作是問言： 『云何修正道？』
彼諸沙門等， 不解道非道，
我今睹世尊， 疑網悉皆斷。
今日便有佛， 世間大論師，
破壞降魔怨， 盡煩惱最勝。
世尊出於世， 希有無與等，
於諸天梵眾， 無有如佛者。

「世尊！我得須陀洹。婆伽婆！我得須陀洹。」帝釋自知自證，當著佛陀的面說出自己的成就。

「善哉，善哉！憍尸迦！如果你能不放逸，還可以更上一層樓，證得斯陀含。」佛陀也很替帝釋天主感到高興。

佛問帝釋：「你是於何處得此不壞信？」

帝釋回答：「我是於世尊這裡證得，而且我因此還增加了天界的壽命。世尊！我已預見自己來生的命運，如果我天界的壽命結束後，會投生到人間尊貴富豪之家，享有不盡的榮華富貴，但我對這些世俗的欲樂棄如敝屣，到時我會選擇出家，走上八正道，若能證得涅磐，當然是最好，若不得者，我會轉生淨居天。」

這時，帝釋召集諸神，宣告：「我以前早中晚三個時辰，都會禮拜供養梵天，但從今起，我不會再這麼做了，我會在早中晚三個時間裡，供養禮拜世尊。」

這時，帝釋很感謝乾闥婆，對他說：「你對我有很大的恩情，都是因為你，我才能遇見佛陀，使我聽聞百劫難遇的甚深佛法，我一定要報答你，我回到天上以後，我會替你提親作媒，親自登門拜見珍浮樓女的父親，讓他答應將女兒許配給你。同時，我也會讓你取代他的位子，作乾闥婆王。」

帝釋率領諸神遶佛三匝，卻行離去，他們齊聲口稱南無佛陀，便飛回天上。

就在帝釋諸神回去不久，大梵天王心想帝釋已經離開，正好可以去拜訪佛陀，便如似壯士屈申臂頃，瞬間出現在佛前，梵天王恭敬的頂禮後，便坐在一旁。梵天身上的光明也遍照整座毘提醯山。

這時梵天只簡單的說以下的偈言：
「多所利益，顯現此義，舍脂彼地，磨伽婆，周匝皆賢，能作問難，娑婆。」

大梵天王的問題與帝釋一樣，佛陀也作了同樣的回答，大梵天王很滿意，便回到梵天上。

第二天一早，佛陀對其他比丘們說：「昨晚，帝釋與大梵天王都有來見我，問我問題，我也一一為他們解答，他們很滿意的回到天上。」

比丘們聽到佛陀所遇到的這段奇妙的經過，都很歡喜，頂禮佛足後離去。

選譯自北傳《中阿含經》第153經《梵志品須閑提經》第二

喬正一譯於中華民國一○一年十一月十日星期六八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊行到古印度的拘樓瘦這個地方，並在一位名叫婆羅婆梵志的第一靜室裡，坐臥在一張草蓆座墊上。

第二天清晨，世尊穿上袈裟，帶著缽，走入了釰摩瑟曇城裡，挨家挨戶乞食。

當世尊用過餐以後，已過了中午，他帶著衣缽，洗乾淨手足，把尼師檀置於肩上，往一座樹林裡走去。

世尊走入了這座森林裡，來到了林間的一棵樹下，將尼師檀敷妥在地上，開始就地盤腿結加趺坐。

過沒多久，有一位名叫須閑提的外道來到了婆羅婆第一靜室的門前，但他在門外徘徊不進。

須閑提在大老遠就看到了婆羅婆梵志的第一靜室有一張草蓆座墊，而這張座墊看起來很莊嚴，看似是獅子躺臥的座墊，又像是沙門或修梵行的人所躺臥的座墊。

於是須閑提便問這間靜室的主人婆羅婆梵志：「請問這張座墊是誰的？」

婆羅婆梵志回答：「須閑提，有一位來自釋迦族名叫瞿曇的沙門，他已剃除鬚髮，穿著袈裟衣，捨家，無家，學道，已證無上正等正覺。這就是他所使用的座墊。」

須閑提很驕慢，他聽到對方的話，很不以為然，便輕蔑地誹謗道：「哼！婆羅婆，我從沒看過、也沒聽說過這個叫瞿曇的沙門，真不知他何德何能得享有此間靜室？」

「唉呀！須閑提，你真不應該這樣罵這位沙門，這位沙門很有智慧，他不但懂刹帝利族的知識，還通曉梵志、居士、沙門的知識。像這樣懂這麼多的人一定是一位聖者。須閑提，我可是會把你剛剛講過的話跟這位沙門說喔，可以嗎？」

須閑提回嗆道：「婆羅婆，如果你想去說，就儘管去說，我沒在怕。婆羅婆，如果我親自見到這位沙門，我還是會當他的面說同樣的話。因為這個沙門根本就是一個欺世盜名的江湖術士罷了。」

同一時間，世尊正在經行。他以無敵又清淨的天耳神通聽到了婆羅婆梵志與須閑提外道之間的對話。

世尊聽到以後，則於下午三點至五點左右，回到了婆羅婆梵志的第一靜室，並坐在鋪敷於草座的尼師檀上，盤腿結加趺坐。

婆羅婆梵志從大老遠就看見世尊在樹林間，容貌端正俊美，猶如繁星中的明月，光耀煒曄，又像座金山一樣光芒萬丈。世尊的相好具足，威神巍巍，諸根寂定，無有蔽礙，成就調禦，息心靜默。

他看見以後，便前往佛陀的面前，彼此相互問候，然後坐在一旁。

世尊問：「婆羅婆，你剛剛是不是與須閑提在討論這張草蓆？」

「是啊，瞿曇。我正想跟您說這件事呢！沒想到您早已知道了，真了不起。」

就在婆羅婆梵志跟世尊說這件事的時候，須閑提也來到了婆羅婆的第一靜室門前，但他在門外徘徊不進。

世尊看見了須閑提就在門外，便說道：「須閑提，若不調禦眼根、耳根、鼻根、舌根、身根、意根等六根，不嚴加守護六根而不修善者，必受苦報。若能跟隨沙門瞿曇修行而善自調禦，善加嚴密守護六根而修善者，必得樂報。須閑提，你是否就為這個理由而說沙門瞿曇欺世盜名，是江湖術士呢？」

「沒錯，瞿曇，我是說過這些話。」須閑提理直氣壯的回答。

「須閑提，我想請問你，如果某人從未出家學道過，此人眼知色，耳知聲，鼻知香，舌知味，身知觸，對五欲愛念意樂，且與五欲相應。後來此人捨離眼知色，耳知聲，鼻知香，舌知味，身知觸，剃除鬚髮，穿著袈裟衣，正信，捨（出）家，無家，學道，結果此人因修行而領悟了六根對應六塵的『集』、『滅』、『味』【譯按：染著】、『患』【譯按：後患】、出離而見法，內息心遊行【譯按：、禪定三昧】。後來此人再看到那些尚未離五欲，仍被五欲之愛所食，仍被五欲之熱所炙的凡夫，他的心中一定會很同情那些仍深陷水深火熱之中的人，他一定不會再走回頭路，去享受這些五欲。須閑提，你認為這名不再貪戀五欲之樂、甚至厭離五欲之樂的修行人，你能說他是欺世盜名的江湖術士嗎？」

「嗯….是不能，瞿曇。」

「須閑提，我還沒有出家學道時，若欲享用五欲功德，對我來說簡直是唾手可得。後來我捨離了五欲功德，剃除鬚髮，穿著袈裟衣，秉持正信，出家，無家，學道。並領悟了五欲功德的『集』、『滅』、『味』、『患』，出離見法，內息心遊行【譯按：成就禪定】。當我證悟了真理以後再看見那些尚未離欲、仍被欲愛所食、被欲熱所炙的芸芸眾生，心生慈悲，並喝斥五欲。須閑提，你認為我因此而喝斥五欲，可以說我是欺世盜名的江湖術士嗎？」

「嗯..，不能，瞿曇。」

「須閑提，就好比一般富貴的在家居士及其子女，財富無限，尊貴自在，這些有錢人有諸多的牲畜、豪宅、金錢，一切生活所需皆不缺乏。他們享受五欲之樂，也都是輕而易得。後來這些人在平時成就了身妙行、口、意妙行，臨死之時，不樂五欲，捨離五欲功德。死後投升善處，轉生至天上，具足天界的五欲功德。須閑提，你覺得這些天神還會再捨棄天上的精妙五欲功德，反而紆尊降貴去享受人間的低級五欲嗎？」

「不可能，瞿曇。畢竟人間到處臭穢不淨，充滿著罪惡、混亂、爾虞我詐、爭吵、鬥爭之苦。瞿曇，跟人間的欲樂相比，天界的欲樂才是最棒、最好、最高級的。這些天神是絕不可能捨棄天上的五欲功德，反而紆尊降貴去享受人間的低級五欲。」

「我也是這樣啊！須閑提。我斷除了人間的五欲之樂，橫渡了天界的五欲之樂，剃除了鬚髮，穿著袈裟衣，秉持正信、出家、無家、學道。領悟了五欲功德的『集』、『滅』、『味』、『患』，出離見法，內息心遊行【譯按：成就禪定】。當我證悟了真理以後再看見那些尚未離欲、仍被欲愛所食、被欲熱所炙的芸芸眾生，心生慈悲，並喝斥五欲。須閑提，你認為我因此而喝斥五欲，可以說我是欺世盜名的江湖術士嗎？」

「不能，瞿曇。」

「須閑提，我再跟你舉一個例子說明。就好比一群全身上下的皮膚都已潰爛、且瘡口長滿蛆蟲的痲瘋病患，全身搔癢難耐。這些痲瘋病人不斷以手抓癢，結果愈抓愈癢，甚而引起細菌感染，瘡口流出膿血。這些痲瘋病患忍無可忍，故而異想天開聚集在火邊燒灼傷口，以為用火燒烤膿瘡可止癢，令自己稍稍舒服一些。須閑提，你認為這些痲瘋病患這樣做，不會被烈火所燒傷嗎？真的可以因此而痊癒嗎？」

「不可能，瞿曇。他們這樣做只會適得其反，因為這只會令他們產生更多新的瘡口，而原本的舊瘡轉而增大，但他們卻以苦為樂，簡直是愚痴顛倒。」

「說的好，須閑提。那些尚未離欲、被欲愛所食、為欲熱所炙而縱情慾海的芸芸眾生，譬如身處富貴五欲的國王及大臣，若不斷欲，不離欲愛，不內息心，是絕不可能遠離煩惱諸苦。他們妄想以情慾、性慾、五欲來抒解苦悶的壓力，就如同那些愚痴的痲瘋病患企圖以炙止癢的情形一樣。當走向縱慾的毀滅之火時，不過是從壓力、孤寂、與苦悶中暫時得到抒解，但絕無療癒的功效，不過是在燒殘自己而已。洩慾之後，接踵而至的渴愛一定會比先前更加地劇烈。所以若不斷欲，不離欲愛，不內息心【譯按：不修禪定】，想要遠離煩惱諸苦，簡直是痴人說夢。」

「須閑提，如果這時能出現一位良醫，適時找到了特效藥解除了痲瘋病患的病痛，使病患們康復。那麼這些痊癒的人看到那些跑去火邊燒烤的痲瘋病患，你認為他還會跟著他們一起去做這種愚痴又瘋狂的蠢事嗎？」

「不可能了，瞿曇。因為此人知道有病的人必須以良藥醫治，而不是去做傻事。」

「須閑提，假設有二名力氣強大的人，將這名痊癒的人捉起來放到火坑邊烤炙，此人恐懼驚惶地閃避，且全身感受到熾熱。須閑提，你認 為這個火坑雖然熾熱難耐，但對這名痊癒的人所造成的後患還會比先前來得嚴重嗎？」

「不會，瞿曇。他應該會覺得自己過去的行徑很愚蠢，視焦炙為畏途。就算他過去的同伴如何呼喚或引誘他，再也沒有任何理由會讓他想燒烤自己，他甚至會為以前的同伴感到悲憫。」

「沒錯，須閑提。就好比這名痊癒的人以前有邪見，有顛倒妄想，才會異想天開以烈火炙烤自己身上的瘡口。而如今他得遇良醫，以良藥醫治而獲痊癒，從此以後不會再有邪見，不會再以苦為樂，不會再有顛倒妄想。同樣地，我於苦欲有苦欲想，已見法，已無顛倒妄想。我對於過去時所享受的 五欲不淨等臭穢之處，已生厭離，害怕這些苦而不接觸。對於未來、及現在的五欲也是一樣的態度。所以如來、無所著、等正覺才會說無病第一利，涅槃第一樂。」

須閑提對世尊說：「瞿曇，我也曾經從其他耆舊大德的長老們那裡學習了一段很長時間的梵行，我也聽他們說過『無病第一利，涅槃第一樂』這句話喔。」

世尊問：「須閑提，如果你聽過這句話，那你可知什麼是無病？什麼是涅槃？」

於是，須閑提說：「身即是病，是癰、是箭、是蛇、是無常、是苦、是空、是非神。」他以兩手擦拭撫摸而這麼說：「瞿曇，這就是無病，這就是涅槃。」【譯按：因為須閑提當時是外道，所以他以兩手擦拭撫摸可能是表示當時外道所信仰的儀式或手印。】

世尊說：「須閑提，就好比生來就看不見一切的盲胞，從眼睛正常的人那裡聽說『白淨無垢』這句話，他聽了以後便想尋找『白淨』這個東西。於是有 壞心眼的人想要惡整他，給他髒衣服，騙他說：『這就是白淨無垢的衣服，你就以兩手恭敬地接受，然後將它穿在身上吧。』這個瞎子信以為真，高興地立即以兩手恭敬地接受，穿在身上，並喊道：『喔！我找到了【白淨無垢】，原來這就是【白淨無垢】。』須閑提，你認為這種人真的知道什麼是【白淨無垢】嗎？」

「瞿曇，照你這樣講，他的確不知什麼是『白淨無垢』。」

「沒錯，須閑提。你根本尚且不知什麼無病，又怎知什麼是涅槃呢？」

「須閑提，如來、無所著、等正覺說：

無病第一利 涅槃第一樂
諸道八正道 住安隱甘露」

「這句話很多人都聽過，很多外道也都聽過這句偈語，但大家輾轉相傳，卻都不知其意。愚癡的人甚至彼此互相欺誑，妄解其意。人身體內的四大元素，都是從父母所生，因飲食而成長，平時按摩洗澡，都是強忍、破壞、磨滅、離散之法。然遇識神【譯按：名色的名】而有知覺，緣受則有，緣有則生，緣生則老死，緣老死則愁戚啼哭、憂苦懊惱，就這樣產生純大苦陰。」

須閑提聽完世尊的解說以後，立即從座位站起來，他將衣服偏袒右肩，走到佛前跪在地上，叉手合掌對佛說：「瞿曇，我現在非常地相信沙門瞿曇，希望您為我說法，令我得知什麼是無病？什麼是涅槃？」

世尊對他說：「須閑提，如果你的聖慧眼尚未清淨的話【譯按：法眼淨，初果。】，就算我為你解說什麼是無病，什麼是涅槃，你始終也不會明白，這樣只會浪費我的時間。須閑提，就像是天生的盲胞，因為別人跟他說這是青色、黃、赤、白色，你認為這個天生的瞎子會因為人家跟他這麼說，就因此知道什麼是青色、黃、赤、白色嗎？」

「不可能，瞿曇。」

「是啊，須閑提。同樣的道理，如果你的聖慧眼尚未清淨的話，就算我為你解說什麼是無病，什麼是涅槃，你始終也不會明白，這樣只會浪費我的時間。須閑提，我倒是可以為你解說像妙藥一樣的『法』，令你尚未清淨的聖慧眼因而得以清淨。須閑提，如果你的聖慧眼得以清淨的話，到時你便能自知什麼是無病，什麼是涅槃。須閑提，我這麼做，就好比天生的盲人，有諸親戚幫助他，為了他的幸福著想，替他尋求眼科醫生。當醫師為他妥善的治療以後，便能使他獲得清淨正常的兩眼，重見光明。須閑提，若他的兩眼 重見光明以後，便能親自看見此青色、黃、赤、白色。當他看見身上穿的髒衣以後，便明白那是人家在惡整欺負他，他一定會很生氣。須閑提，我現在就為你解說像妙藥的『法』，令你尚未清淨的聖慧眼而得清淨。當你的聖慧眼得以清淨時，便能自知什麼是無病，什麼是涅槃了。」

「須閑提，有四種法，能令尚未清淨的聖慧眼而得以清淨。這四種法分別是：

一、 親近、恭敬、服侍善知識。

二、 聽聞善法。

三、 內正思惟。

四、 趣向法次法。」

「須閑提，你就照這樣的順序好好地修行，先親近、恭敬、服侍善知識，→便能因此聽聞善法，→當你聽聞善法後，→便能好好地思惟，→善加思惟以後便能趣向法次法，→當趣向法次法以後，→便能明白『苦』的真諦，→明白苦生起的因緣，→明白應當滅苦，→最後明白什麼是滅苦之道。」

「什麼是明白苦的真諦？所謂『苦』就是指生苦、老苦、病苦、死苦、怨憎會苦、愛別離苦、所求不得苦、略五盛陰苦。」

「什麼是明白苦的因緣？就是指當對三界產生『欲愛』、『色愛』、『無色愛』時，就一定會產未來的存在。這是因為只要有貪欲，自然就會衍生、期盼未來有。」

「什麼是知應當滅苦？就是明白了有貪欲，自然就會衍生、期盼未來有這個真理，基於『此無故彼無，此滅故彼滅』的道理，就會希望未來有消滅、無餘、斷、捨、吐、盡、無欲、沒、息止。」

「什麼是明白滅苦之道？就是明白所謂的八支聖道。從正見….乃至正定。」

當世尊說此妙法以後，須閑提當下遠塵離垢，諸法法眼生。就這樣，須閑提見法得法，覺白淨法，斷疑度惑，從此不再歸信其他外道神靈。他對於正法不再有猶豫，已住初果證。對於世尊的教法已得不壞信。

他立即從座位站起來，走到佛前，跪在地上，一改以往輕蔑的態度，恭敬地頂禮稽首佛足，並說道：「世尊，我願跟隨您出家學道，並受具足戒，成為一名比丘。」

世尊說：「善來比丘，來我的僧團修行梵行吧！」

於是，須閑提在佛教的僧團裡出家學道，受具足戒，成為一名比丘，他出家後非常地精進，沒多久便證得了阿羅漢。

舍利弗

火光三昧定

咩黎？

禪定境界, 會發出火光

無病第一利。涅槃第一樂。
知道藥師琉璃光如來醫的是什麼病了

其實天魔係乜野黎
又住係佛祖隔離，又可以自出自入
照道理應該都唔屬於六道
佢要引導人沉倫，都要熟悉佛法先知點令人破戒

天魔波旬係欲界最高既他化自在天天主

只要眾生貪戀欲樂,就係佢既控制之下

天眾 屬於第六天

好似係織田信長自稱既第六天魔王

第六天大魔王 簡稱天魔

波旬好恐怖，人心一有空療，就會搵位入，好邪惡，專做壞事

所以我地就係要修到可以念念分明,就唔會有空隙

重要無限引誘，連佛佢都夠膽引誘，好彩佛祖次次都喝得停佢!

其實佢都係輪迴既一部份，即係一日無明不滅一日都有佢存在
因果業力要做左d乜野先會變天魔

咁真係答你唔到
淨係知修四無量心可以生梵天

其實他化自在天都係神 不過好五欲之樂 所以唔鍾意佛（好似係）

唔通佛祖教你做天魔咩

佛陀降世令天魔部眾會愈來愈少
令到天魔好驚佛陀
所以搞唔到佢都而搞佢既弟子

而家放心曬 少咁多弟子

佛教d概念好有意思但好撚難 例如咩一念三千 有漏善種 無漏善種

今個sem take左個course讀 難到仆街食撚嗮屎 但讀得開心

咩叫無漏

煩惱盡除 無漏

一念生萬念 所以觀心無常

再次睇番觀音既經書了解更多
無漏既相反即漏
六根眼耳鼻舌身意
即係六入個下
無漏即要擋住六根佢唔好比佢外洩
即初於聞中，入流忘所個下
但我而家回緊 po ，打緊字己經漏晒六根

平時諗下野都漏意

要是常守護六根清靜

真係一理通百理明!
網上D解釋一野带錯人去修初聞於中
或者自己個心去錯
我比佢陰左

原來最後又係密

我於彼佛，發菩提心，彼佛教我，從聞思修，入三摩地。

無呢句先，點樣練都練唔到聞中，入流忘所更唔使講打後個D

聞中即係點

字面解就係聽番自己諗野個語言係統
聞我知係乜
中都知
心窩底有位可守

入流忘所 己 fail
基本上要起牆同無漏心先得
即係 firewall 全 block
自己諗野but自己要内聽唔到
真係1999

而家要睇下菩堤心係乜先

覺悟心
即係內不亂為定

我於彼佛(妄念)，發菩提心(妄念)，彼佛教我(妄念)，從聞思修(妄念)，入三摩地(妄念)。

觀世音佛教觀世音菩薩法門

佛法真係太博大精深
原來如此

妄念、無漏、同耳根第一(廿四小時東南西北乜方向都聽到!)

開始 get 到 feel

我睇完你d野反而亂

佛說眾生顛倒，咁就聽觀音說先發一"菩提心"由此來修，真假莫辨。
六根妄想不能停，那不如用菩提心來修，
用一絲修練初於聞中
呢一絲雖由妄念發動， 但妄下修下maybe都可能變為真心真意
唔知得定唔得得咗話畀你哋大家聽
頭先太入神，用多左小小
行錯地鐵出口
我諗大細要拿捏得好重要
講到最尾又係常無常，不能解，不能思
不可思議

比個開始既方向你 其實發左菩提心 之後到伏心

證悟有三步。要先修出離心菩提心，哩個喺第六識之上修，離開思想係修唔倒。當出離心菩提心係穩定時，就要修襌定，只係四禪八定，本身係同證悟關係唔大，所以境界唔需要太高。禪定係邊度修？喺第八識之上修。何謂第八識？當你深度睡眠時就係第八識，當你發呆完全無野諗進入無我狀態亦係第八識，只不過係不穩定同被動，禪定係主動同穩定。當你做完頭兩步，根基打穩，就即係去到六祖惠能未開悟前境界，好容易就開悟，即證悟空性。哩個亦係外道佛道之別，突破阿頼耶識，證悟空性先係佛道。
人人過去生都唔同，業力唔同，唔係個個都根基好似六祖惠能咁好，可以頓悟，或靠邏輯開悟，所以要先修出離心菩提心。否則永遠只係佛學者，非真修者。

如何修出離心?

好驚比佛祖鬧
以假修真
的確如巴打講而家心内有心
呢幾個狂追 po 心房底突然有 feel
諗住守呢個位啦
而家發現用 0.00000000000000001%妄念可以幻想個清靜心出來
而家守緊二個心 1999
又要守耳
不過個點都好
睇咁多阿含經人都睇開左，做多左少少好事。

苦出要聖諦

入到初禪已經好好 最多7次 盡達苦際

唔怪之叫忽然超越
1%真99%假
1%假99%真

做到 100% 就係佛
99% 就係轉輪王大菩薩

點解我從來唔明你講咩

果個叫初果

我語文能力有限啊

四禪8定
四果對應四禪

唔一定架,可以去到四禪,或者更高境界都證唔到初果

佛陀既禪修老師就係例子, 死左升天, 但之後都係要落地獄
因為冇聽過佛法

有睇 佢最想傳道既人 但已經死左 再睇佢生天 再變隻鳥只知性交 再入地獄

新入連登，留名了解更多，謝謝你們。
想問會有telegram 或其他聯絡到大家嗎？

我是近一年看多了佛學的書和故事，因覺得自己心神一直都很混亂，對世界了解好陌生，所以想接觸多一啲上師或者前人既經歷同體驗，希望解答到自己一啲解唔開既結。

喺到討論好啲,冇人知你係邊個,同埋大家一齊講會全面啲

但要留意,可以整理你內心既人只有你自己

好的，希望從大家身上學習更多。

比篇箭喻佢睇左先

我明白，我想學習心無雜念，但我對好多野都執著放唔低，希望日後可以慢慢改善。

修慈悲喜捨四無量心

箭喻？ 有link 嗎。 我暫時睇既都好雜亂，反而係睇藏傳佛教既書多，剛剛看完索達吉堪布既一本，現在睇緊西藏生死書。我只是很初入門的亂撞搵書睇。

選譯自《雜阿含經》第四百七十卷

喬正一白話譯於八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次佛陀駐錫在王舍城迦蘭陀竹園。當時正對比丘們說法。

佛陀說：「愚癡的凡夫，若遭遇順、逆或不順不逆境時會隨境產生苦、樂、或不苦不樂等感受。而多聞聖賢的佛弟子，若遭遇順、逆或不順不逆境也同樣會隨境產生苦、樂、或不苦不樂等感受。

但是比丘們，你們認為凡夫和聖人之間有什麼差別？」

比丘們回答：「世尊是法根、是法眼、是法源，懇請世尊能為我們解說，我們聽後定當依法信受奉行。」

佛陀說：「你們要仔細地諦聽，好好地思惟，我現在就為你們解說。

比丘們，愚癡、未曾聽聞佛法的凡夫，當接觸到痛苦、難過、不快樂的感受時，通常會誇大痛苦，甚至因無法承受而喪失性命，或者終日憂愁煩惱，不斷怨天尤人，或者啼哭哀嚎，呼天搶地，或者產生憂鬱，又或者因而精神失常……。之所以如此，是因為凡夫接觸到痛苦逆境時，除了身體的痛苦外，心理同時也產生了苦惱，就好比有人身中兩支毒箭，無法負荷雙重的苦痛。

愚癡、未曾聽聞佛法的凡夫就是如此，他們同時產生了雙重的痛苦，除了身體的痛苦外，心理也飽受痛苦的壓力及摧殘，實在是苦不堪言。

而是什麼緣故使得身心苦苦交逼？因為愚癡、未曾聽聞佛法的凡夫不能明白當面對各種五欲產生樂受觸時，生起五欲樂受，因五欲樂受的緣故，便為貪愛的枷鎖桎梏；若生苦受觸，則生瞋恚，因生瞋恚之故，便被瞋恚的枷鎖桎梏。對於這二種苦樂的覺受，它們的生起、消滅、染著、其後患、應生厭離等，都不能如實明白，又因不能如實明白的緣故，便生不苦不樂受，被愚癡枷鎖桎梏。因此身心被樂受所繫縛而始終無法解脫，或被苦受所繫縛而始終無法解脫，或被不苦不樂受所繫縛而始終無法解脫。

這裡所謂的繫縛是什麼意思呢？就是指被貪、恚、癡綑綁住，被生、老、病、死、憂、悲、惱苦綑綁住。

而多聞聖弟子若接觸到痛苦、難過、不快樂的感受時，縱然是被大苦所逼迫，甚至可能會要了他的性命，他也不會心生憂悲苦惱，怨天尤人，或啼哭號呼，或呼天搶地，甚至心亂發狂。

因為從那一刻起，他只有一種感受，就是身體的覺受，卻不會有任何心理的煩惱。就好比有人已身中第一枝毒箭，卻不會再被第二枝毒箭所毒害。此時此刻，只有一種感受，就是所謂的身受，不會再產生心裡的苦受。

多聞聖賢弟子就算是面對樂受觸，也不會染著於欲樂。因不染著於欲樂之故，對於樂受也不再被貪愛的枷鎖所桎梏；同樣面對苦觸受也不會心生瞋恚，因不生瞋恚之故，不再被瞋恚的枷鎖所桎梏。對於貪、瞋這二種枷鎖，它們的生起、消滅、染著、後患、應生厭離等，都能如實知曉，因能如實知曉的緣故，便不被不苦不樂受的愚癡枷鎖所桎梏。於是身心不再被樂受所繫縛而獲解脫，或不再被苦受所繫縛而獲解脫，或不再被不苦不樂受所繫縛而獲解脫。

這邊所謂不被繫縛而獲解脫是什麼意思？就是指不被貪、恚、癡綑綁住，不被生、老、病、死、憂、悲、惱、苦綑綁住。」

這時世尊便誦出一段偈語：「

多聞於苦樂 非不受覺知

彼於凡夫人 其實大有聞

樂受不放逸 苦觸不增憂

苦樂二俱捨 不順亦不違

比丘勤方便 正智不傾動

於此一切受 黠慧能了知

了知諸受故 現法盡諸漏

身死不墮數 永處般涅槃」

佛陀說完後，比丘們都心法喜，並努力奉行。

選譯自《雜阿含經》第73經

喬正一白話譯於西元2015/7/23農曆六月初八之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀住在古印度的舍衛國祇樹給孤獨園林裡。

當時，世尊告訴諸比丘：「我現在要教導你們什麼是重擔?什麼是取擔? 什麼是捨擔? 什麼是擔者?你們都要仔細地聽！善加思惟！我現在就為你們解說如下:

什麼是重擔？就是『五受陰』，分別是:色受陰，受，想、行、識受陰。

什麼是取擔？就是會導致再生的那種對生命存在的歡喜與貪執的渴愛，即：欲界的渴愛、色界的渴愛、無色界的渴愛。

什麼是捨擔？就是捨棄、徹底永遠斷除、放下、並解脫以上的那種對欲界、色界、無色界等生命存在的渴愛。

什麼是擔者？就是所謂的『人』。有名、有姓，有出生的家庭背景，吃什麼樣的主食，承受什麼樣的苦樂，壽命長短如何……..。

以上，就是所謂的重擔、取擔、捨擔、擔者。」

這時，世尊說了以下的偈言：

「已捨於重擔，不復應更取，重任為大苦，捨任為大樂。
當斷一切愛，則盡一切行，曉了有餘境，不復轉還有。」

當佛陀說完此經後，諸比丘都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自北傳《雜阿含經》第（二六四）篇

喬正一譯於中華民國一○○年五月五日星期四八關齋戒日

我是這樣聽說的：

這是發生在古印度的舍衛國祇樹給孤獨園林裡的事。

有一次，有一位比丘正在禪修，當時他在禪定中思維著：「這個世界上到底有沒有永恆不變的身體及物質？究竟有沒有不變的感受、情緒、思想、觀念、行為、衝動、及知覺意識呢？」

這名比丘從禪境中出定，欲向佛陀請教這個問題，便起身來到佛前，跪在地上，額頭觸地，頂禮佛足，然後恭敬的坐在一旁。

比丘將他心中的疑惑說出來，並請佛陀解釋。

這時，世尊在地上隨手抓起一把土，問這名比丘：「你有看見我手中的這把土嗎？」

「我看見了，世尊。」比丘回答。

「比丘，這把土沒有辦法永遠的留在我手中，如果它可以永遠的留在我手中，那麼它就是永恆不變。」

佛陀接著說：「我曾以宿命神通回憶我過去前生廣修福德善業，因而獲致精妙可愛的福報的往事。我過去曾於某一生修持慈心長達七年之久，就因為這一份善業，令我歷經地球七次的生滅，都未曾投生到欲界人間。當七劫的時間經過以後，我出生在色界的第二禪光音天。」

「後來，當世界剛開始形成的時候，我第一個出生在梵天，成為創世的大梵天王。接著，當我在梵天的壽命結束以後，又出生在欲界的忉利天，連續三十六次都成為統治諸神的帝釋。」

「接著，十萬次出生在人間，生生世世都成為轉輪聖王，統領四天下，以正法治理人民，並有七寶具足，有：輪寶、象寶、馬寶、摩尼寶、玉女寶、主藏臣寶、主兵臣寶；我有一千個勇猛強健的兒子；四海昇平，其地平正，無諸毒刺，我不以威力、也不以強迫的手段統治國家，一切以正法調伏。」

「轉輪聖王依法配有八萬四千隻龍象，皆以眾寶裝飾，並有寶網覆於背上。同時會建立寶幢，由布薩象王為首在前作嚮導，一天中於早上及傍晚二個時段來到殿前。」

「當時，我心想：『這些大群象，身形巨大，日日往返，途中難免會蹈殺眾生無數，我希望其中的四萬二千隻大象每一百年才來一次。』就這樣，一切如我所願，八萬四千隻象中的一半每一百年才來一次。」

「又轉輪聖王依法也配有八萬四千匹馬，都是以純金打造的交通工具，還有金網覆蓋在馬背上，由婆羅馬王為其導首。」

「轉輪聖王也配有八萬四千輛寶車，有金車、銀車、琉璃車、頗梨車。這些車子都有獅子皮、虎皮、豹皮、及雜色欽婆羅覆襯，跋求毗闍耶難提音聲之車為其導首。」

「轉輪聖王依法統治管轄八萬四千座城池，一切安隱豐樂，人民熾盛，拘舍婆提城為首都。」

「轉輪聖王依法享有八萬四千種宮殿，這些宮殿都是由金、銀、琉璃、頗梨、摩尼琉璃等寶物所打造，以訶宮殿為上首。」

「比丘！轉輪聖王依法享有八萬四千種寶床，這些名貴的大床都是由金、銀、琉璃、頗梨，種種繒褥、氍氀、毾毛所製造，以迦陵伽的棉被敷蓋在床上，並安置丹枕。」

「還有，比丘！轉輪聖王依法享有八萬四千件名貴的衣服，這些衣服都是迦尸細衣、芻摩衣、頭鳩羅衣、拘沾婆衣。」

「比丘！轉輪聖王依法有八萬四千位玉女妃子服侍，這些美麗聰慧的玉女妃子都是來自高貴的剎利、或似剎利等階級。」

「最後，比丘！轉輪聖王依法享有八萬四千種美味的佳餚飲食，眾美味皆具足，應有盡有。」

「比丘！雖然轉輪聖王依法有八萬四千位玉女服侍，但事實上也只會由一人服侍我；雖有八萬四千件名貴的衣服，但我也只會穿一件；雖有八萬四千座名貴的大床，但我只會睡在一張床上；雖有八萬四千座宮殿，但我只住在其中一間宮殿；………………..。」

「比丘！你可知我過去前生為何享有如此不可思議的福報？擁有如此的權勢？這都是因為三種善行功德所致，分別是：布施、調伏（持戒）、修道（禪定）。」

「比丘，你要知道，一般世間的凡夫俗子都長期沈溺在五欲（色、聲、香、味、觸）的感官刺激中，慾壑難填，永不知足。只有聖人智慧圓滿，而常知足。」

「比丘！世間的一切萬事萬物都會成為過去，且終將消失，一定會發生變化。不管他們數量多寡，也不論他們稱做什麼，都必將磨滅。」

「所以，比丘！應止息一切的造作，對於身心五蘊應生厭離、斷欲、解脫。」

「比丘！我問你，色（身體）是永恆不變的？還是會變化的？」

謝謝 離六巴打

「是會變化的，世尊！」比丘回答。

「既然是會變化的，那麼它是不是苦？」

「是苦，世尊！」

「比丘，如果無常、苦，都是會變化的現象，那麼一位聖弟子還可能會認定這是『我』？或發現另一個『我』？又或者在其中找到『我』的存在嗎？」

「不會的，世尊。」

「同樣的，對於心理精神方面的功能活動，如：感受、情緒、思想、觀念、行為、衝動、及知覺意識等，是永恆不變的？還是會變化的？」

「是會變化的，世尊！」比丘回答。

「既然是會變化的，那麼它是不是苦？」

「是苦，世尊！」

「無常、苦，都是會變化的現象，那麼一位聖弟子還可能會認定這是『我』？或發現另一個『我』？又或者在其中找到『我』的存在嗎？」

「不會的，世尊。」

佛陀最後總結道：「凡所有一切物質，不論是過去、未來、現在，若內、若外，若麤、若細，若好、若醜，若遠、若近….，都不是我，也不是另一個我，在其中也不可能找得到『我』的存在。」

「比丘！一切有形的物質既然都是無常，那麼從來就未曾擁有，也就無所謂失去。所以對於一切有形的物質都不應心生貪戀、執迷、抓取，應當生厭離、離欲、解脫。同樣，對心理精神方面的功能活動，如：感受、情緒、思想、觀念、行為、衝動、及知覺意識等，也是做一樣的看待，不應心生貪戀、執迷、抓取，應當生厭離、離欲、解脫。如此，便能獲得解脫知見：『我這一生已是歷劫生死輪迴的最後一站，我已成就最圓滿的梵行，我已經見到了最高的法，我很清楚知道這一世死後不會再有來生。』」

這名比丘聽到佛陀的解說以後，心裡非常的歡喜踊躍，他向佛陀頂禮後，便起身離去。離開後，獨自一人到一處安靜的地方，心裡頭念著佛陀手中那把土的教誨，很努力的思維，不懈怠。因為精進不懈怠，於是成就了最高的梵行，他已見法，可為自身作證：『我這一生已是歷劫生死輪迴的最後一站，我已成就最圓滿的梵行，我已經見到了最高的法，我很清楚知道這一世死後不會再有來生。』

這位尊者已見到了最高的法，心得解脫，成為一位受人類及天神都尊敬的阿羅漢。

選譯自《雜阿含經》第197經

喬正一白話譯於西元2016/6/12農曆五月初八之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀與一千名比丘暫時住在古印度的一處名叫迦闍尸利沙支提（漢譯：象頭山）這個地方。當時的這一千名比丘出家以前皆是世尊剛成佛時到毒龍窟以神通度化拜火迦葉的教徒。

世尊為了度化這一千名比丘，便作了三種示現的教化，是哪三種教化呢？分別是：神足變化示現、他心通示現、教誡神通示現。

所謂的神足通示現，就是世尊入禪定、正受，施展神足通，世尊舉身飛到東方的空中，在空中表現四種沙門的威儀，也就是：行、住、坐、臥；

世尊又入火三昧，放出各種絢爛繽紛顏色的火光，有：青、黃、赤白、紅、琉璃色等顏色的火光；然後，又水火同時出現，有時身下出火、有時身上出水，有時反過來身上出火、有時身下出水。然後，又在其他西、南、北等四方重複同樣的神通變化。

當世尊施展各種神通變化後，便回到大眾中坐下。以上，便是所謂的神足通示現。

而所謂的他心通示現，例如：能清楚知悉對方的心， 知悉對方的意，知悉對方的識；知悉對方應作如是思惟，知悉對方不應作如是思惟；知悉對方應作如是捨，知悉對方應作如是身證住…..，以上，就是所謂的他心通示現。

最後，所謂的教誡神通示現者，就如世尊所說：「

諸比丘！世界的一切（所謂世界的一切，參照《雜阿含經》第29經《赤馬天子經》的內容，是指：六根、六塵、六識）都在燃燒。什麼叫做世界的一切都在燃燒？也就是指：眼在燃燒、色塵（境）在燃燒、眼識在燃燒、眼觸在燃燒。若又因眼觸的因緣而產生感受也在燃燒，有可能產生苦受，也可能是樂受，或不苦不樂受，這些都在燃燒。

世尊說這些就是苦所生之處，乃至耳、鼻、舌、身、意也都一樣在燃燒，其所對應的耳識及聲音、鼻識及氣味、舌識及味道、身識及粗細、意識及法塵等也都一樣在燃燒；它們所產的苦、樂、不苦不樂等感受也都在燃燒。

到底是什麼東西在燃燒以上的六根、六塵、六識等一切世界？其實就是貪欲的火在燃燒，瞋恚的火在燃燒，愚癡的火在燃燒；生、老、病、死、憂、悲、惱、苦等純大苦聚的火在燃燒。」

這時，一千名比丘聞法後，都不起（生）諸漏（煩惱），心得解脫，成為阿羅漢了。

當佛陀說完本經後，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《雜阿含經》第266經《皮帶束縛經》

喬正一白話譯於西元2016/6/4農曆四月二十九日之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀暫時住在古印度舍衛國衹樹給孤獨園林裡。

當時，佛陀是這樣比丘們：「從無始輪迴以來，眾生都被愚癡、無明所覆蓋，被貪愛煩惱所繫縛、綑綁、桎梏，有如長夜般輪轉於生死苦海中，不知苦的盡頭在何處。

比丘們！有時候，若逢久旱不雨，大地上一切的穀物草木全都會乾枯而死；但只要眾生仍被無明覆蓋住，仍被貪愛的煩惱所繫縛、綑綁、桎梏，那麼眾生就一會不斷流轉於生死輪迴苦海中而無法跳脫；貪愛煩惱（苦因、苦集）若不斷除，便不能斷除一切的苦。

比丘們！有時若長時間不下雨，恐怕連大海也都會乾枯；但只要眾生仍被無明覆蓋住，仍被貪愛的煩惱所繫縛、綑綁、桎梏，那麼眾生就一會不斷流轉於生死輪迴苦海中而無法跳脫；貪愛煩惱（苦因、苦集）若不斷除，便不能斷除一切的苦。

比丘們！有時候經過很長久的時間，久到連整個須彌山都崩塌了；但只要眾生仍被無明覆蓋住，仍被貪愛的煩惱所繫縛、綑綁、桎梏，那麼眾生就一會不斷流轉於生死輪迴苦海中而無法跳脫；貪愛煩惱（苦因、苦集）若不斷除，便不能斷除一切的苦。

比丘們！就算整個大地全都崩壞了，但只要眾生仍被無明覆蓋住，仍被貪愛的煩惱所繫縛、綑綁、桎梏，那麼眾生就一會不斷流轉於生死輪迴苦海中而無法跳脫；貪愛煩惱（苦因、苦集）若不斷除，便不能斷除一切的苦。

比丘們！就好比被綁在柱子上的狗，只要那條繩子不斷，那隻狗就只能一直繞著柱子輪迴轉動。

同樣的道理，比丘們！愚癡的眾生不能正知一切的色（物質、物理現象），乃至對色（物質、物理現象）的生起、消滅、愛染、樂著，對『色』的貪愛所招致的後患，從對『色』的染著泥淖中出離等，都不能如實正知，便只能一直不斷流轉輪迴生死。

同樣，若不能如實正知感受、情緒、思想、觀念、行為（身、口、意）、心識知覺等精神現象的生（集）起、消滅、愛染、貪樂，及對其愛染所招致的後患，從對其愛染的泥淖中出離等情況，便只能不斷流轉生死輪迴。

比丘們！眾生隨著『色』而生死輪迴、隨著『受』而生死輪迴、隨著『想』而生死輪迴、隨著『行』而生死輪迴、隨著『識』而生死輪迴。因為隨著『色』生死輪迴的緣故，就不能『色』的束縛中解脫；因為隨著『受』、『想』、『行』、『識』生死輪迴的緣故，就不能從這些精神現象的束縛中解脫。

因為不能從五蘊的束縛中解脫，也就不可能從生、老、病、死、憂、悲、惱等諸苦中解脫。

多聞的聖弟子們因為能如實正知『色』，並正知『色』的生（集）起、消滅、對『色』的愛染、貪樂，因愛樂『色』所帶來的後患，自對『色』的貪愛執著中出離等情況；也能如實正知『受』、『想』、『行』、『識』等精神現象，以及正知這些精神現象的生（集）起、消滅，正知對精神現象的貪愛染著，正知對精神現象的貪愛所招致的後患，正知從精神現象的愛染泥淖中出離等情況，就不會再隨著精神現象而生死輪轉。

如果眾生不再隨五蘊而輪轉，便可從『色』的束縛中解脫，從『受』、『想』、『行』、『識』等精神現象的束縛中解脫，也解脫了生、老、病、死、憂、悲、惱苦。」

當佛陀說完後，比丘們聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自北傳《別譯雜阿含經》第一百二十八篇

喬正一譯於西元2007/12/2八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀來到一處名叫末牢的村邑，接著走進該村一處名叫優樓頻螺的聚落。這個聚落裡有一處名叫鸚鵡閻的無果樹林，裡面住著一位姓驢的村長，這位村長聽說佛陀來此，心想：「聽聞佛陀所說之法，能滅現在一切的痛苦及煩惱。我應前去聽法，學習滅苦之道。」

村長立即來到佛陀的所在之處，他向佛陀頂禮後，在一旁坐下。

他問道：「世尊，我聽聞您所說之法，能滅眾生現在一切之苦。如果真是這樣，可否請您慈悲，為我敷演能滅一切痛苦及煩惱之法？」

佛陀說：「如果我以過去已發生或未來未發生的事情，為你解說形成煩惱的原因以及滅苦之道，並不能令你產生信心及喜樂。不如這樣，我就以我們目前身旁的人或事為例，為你解說形成煩惱的原因以及滅苦之道，就請你用心地聽吧！」

「謝謝您，佛陀，我會用心地聽。」

「每一個眾生都有各自的煩惱，這些煩惱彼此間的差異都很大，但不論所煩所惱為何，都是因欲愛而生。換言之，欲愛就是煩惱的根本，是形成煩惱的因緣。」

「佛陀啊，我資質愚鈍，不太能明白您的意思，可否請您進一步為我解釋？」

佛陀說：「我先問你一些問題，請就你所知回答。在這個聚落中的所有民眾，假設全被綑綁，並受到各種辱罵，最後皆被殺死，你會因此心生煩惱嗎？」

「不一定，這要看情形。如果這些人裡面，有我所愛的人，我就會痛苦與煩惱。如果與我非親非故，我就不會那麼的痛苦與煩惱。」

「就是這個意思，一切的痛苦與煩惱，皆因欲愛而生，欲愛就是煩惱的根本，是形成煩惱的因緣。」

佛陀又問：「村長，我再問你，假如你沒有妻子，也沒有子女，你還會對家庭有任何的眷戀嗎？」

「不會。」

「如果你的小孩在你的照護之下成長，你會不會對他們生起愛護之心？」

「當然會。」

「如果你的小孩在你的悉心照顧之下，長大成人，但有一天不幸得了絕症而死亡，或者被壞人綁架，你會不會痛苦與煩惱？」

「這還用說，我一定會生不如死。」

「就是這樣，所以我才會說一切的痛苦與煩惱，皆因欲愛而生，欲愛就是煩惱的根本，是形成煩惱的因緣。」

村長聽到這裡，心裡非常的喜悅，他對佛陀說：「真是難得，世尊。您所說的法真是太棒了！而且您舉的例子實在太適切了！」

村長接著說：「您說的一點都沒錯，假設我的小孩去比較遠的地方遊玩，我一定會派人去注意他們的安全。一旦他們晚歸，我跟我的太太就會急得像熱鍋上的螞蟻，焦慮不安，擔心他們的安危。」

佛陀說：「所以囉，村長，你現在就可以明白，何以種種的苦惱都是因欲愛而生的道理了。假設你有四個所愛的對象，一旦他們敗壞變異，你就會生起四種煩惱。如果你有三個所愛的對象，你就會有三種煩惱。如果只有一個所愛的對象，就只有一種煩惱。如果你都沒有任何所愛的對象，就不會有任何的煩惱，一如池中的蓮花，不著於水，離於塵垢。」

這位驢姓村長聽到這裡，便遠離塵垢，得法眼淨（證初果）。他已見法得法，解法知法，消除一切的疑惑，不再信仰其他的宗教，獲得了智慧。

他起身整理衣服，雙手合掌對佛宣誓：「世尊，我已有清淨的信心。從今以後，我願歸依三寶，終生做一名忠實的在家弟子。」

村長非常歡喜地對佛陀頂禮，然後離去。

初禪係五蓋被鎮服，禪支成熟發展所到達既定。
初果係四不淨壞成就，斷三結，入聖者之流不退轉。一般相信初果及二果未必有進入禪那既能，但證三果似乎必需要有禪那所支持，所以三果聖者死後必然往生色界淨居天。

選譯自北傳《雜阿含經》第九八三經

喬正一譯於中華民國一○○年一月十六日星期日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀住在古印度的舍衛國祇樹給孤獨園林裡。

當時，世尊是這樣告訴所有的比丘：「眾生從無始生死以來，不斷輪迴，卻不知這就是苦的根本。」

佛陀問：「比丘們，你們覺得如何？是印度的恆河，….甚至是世界的四大海水比較多，還是你們過去生生世世因輪迴而與所愛的人生離死別所流下的淚水較多？」

比丘們一致回答：「就我們所理解世尊的教義，應該是我們過去生生世世與所愛的人生離死別而流下的淚水較多。」

佛陀稱讚道：「很好！很好！沒錯，正是如此。你們過去因生生世世與所愛的人生離死別，因此所流下的淚水，真得遠超過印度恆河水、甚至是世界的四大海水。因為你們過去前生都有過父、母、子、女、兄、弟、親戚、朋友、老師，也曾經歷失去他們的痛苦；你們過去前生也曾經歷過喪失錢財的痛苦。你們為此所流下的淚水，是無法以數據客觀計算的。你們也都曾經歷過無數的死亡，那些埋葬你們前生屍體的墳墓多到無法計算；你們過去前生因受傷而致流出膿血，甚至因惡業而墮入地獄、餓鬼、畜生的次數，更是多到無法計算。」

「比丘們，我問你們，你們的身體是永恆不變的？或是瞬息萬變的？」

「是瞬息萬變的，世尊。」

「既然是瞬息萬變的，那就是無常，你們覺得是苦？還是樂呢？」

「是苦，世尊。」

「既然無常是苦，是瞬息萬變的現象，那麼聰明博學多聞的聖弟子，還會說身體即是我，我擁有美麗英俊的外表，這些引人的外貌是屬於我的，我就存在於身體外貌之中嗎？」

「不可能，世尊！」

「同理，精神方面的感受、情緒、思考、思想、觀念、理念、信仰、行為、行動、覺知、意識等功能，也是如此，都是瞬息萬變、都是無常、都是苦，都是會變化的，都不是我，也不屬於我的。」

「比丘們，只要我的學生能夠有以上的認知及觀念，他便能於身體及精神方面都獲得解脫，從此解脫生老病死，以及各種悲歡離合的煩惱與痛苦。」

當所有的比丘聽完佛陀的教導後，都心生歡喜，並決定依法奉行。

陳文靖師兄

就得果時高登問你野重信緊地藏

因緣成熟,我而家已經係上座部信徒了

佛陀稱讚道：「很好！很好！沒錯，正是如此。你們過去因生生世世與所愛的人生離死別，因此所流下的淚水，真得遠超過印度恆河水、甚至是世界的四大海水。因為你們過去前生都有過父、母、子、女、兄、弟、親戚、朋友、老師，也曾經歷失去他們的痛苦；你們過去前生也曾經歷過喪失錢財的痛苦。你們為此所流下的淚水，是無法以數據客觀計算的。你們也都曾經歷過無數的死亡，那些埋葬你們前生屍體的墳墓多到無法計算；你們過去前生因受傷而致流出膿血，甚至因惡業而墮入地獄、餓鬼、畜生的次數，更是多到無法計算。」

溫故知新

薩度！薩度！薩度！

信南傳或大乘也好，最重要都係諸惡莫作眾善奉行。只不過我覺得南傳對聖道既方向較為清晰。但我個人亦相信不少有大菩薩存在，時刻幫助眾生。

選譯自北傳《中阿含經》之《等心經》舍梨子相應品

喬正一譯於中華民國一○二年一月十九日星期六八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊行到古印度的舍衛國，並住在勝林給孤獨園裡。

某晚，舍梨弗尊者與比丘眾一起集合於講堂，舍利弗與大家解說有「內結」、「外結」兩種人。

舍利弗尊者說道：「諸位賢友！這世上有兩種人，分別是：內結人阿那含、不還欲界的準阿羅漢；另一是外結人非阿那含，仍會來此欲界。」

「諸位賢友！什麼是內結人阿那含？這種人就是透過以下次序的修行而成：

一、持戒清淨，所持的戒律無穿、無缺、無穢、無濁、極多無難，為聖人所稱讚，善修、善具。

二、他又能學習厭欲、無欲、斷欲。又因厭欲、無欲、斷欲之故，而得息、心解脫。

三、他雖已得樂，但對純然唯一的淨樂卻愛惜不離，故而於現生中仍不得究竟智，死後只能超越摶食天（譯按：摶食天，即欲界天，印度吃東西都是以手抓取米飯而進食，故曰摶食。三界中只有在欲界仍須以食物維生，故曰摶食天。），轉生至其他的意生天（譯 按：即色界天，色界上的天界僅靠禪悅的喜樂為食，故曰意思食，又稱意生天。）中。

四、當他轉生至色界梵天後，他會想起自己的前生是透過什麼樣的修行而得以生天。」

「諸位賢友！還有一種人是透過以下的修行方式而成就：

一、持戒清淨，所持的戒律無穿、無缺、無穢、無濁、極多無難，為聖人所稱讚，善修、善具。

二、他又能學習斷除對色界的貪愛執取、斷除貪愛，學習離欲、惡、不善法，因而得樂，得息、心解脫。

三、他雖已得樂，但對純然唯一的淨樂卻愛惜不離，故於現法中仍不得究竟智，死後只能超越摶食天，轉生至其他的意生天中。

四、當他轉生至色界梵天後，他會想起自己的前生是透過什麼樣的修行而得以生天。」

「諸位賢友！什麼又叫做外結人非阿那含，來還此間？這種人就是雖修習禁戒，守護從解脫，又能善於攝威儀禮節，見到如纖微芥子一般細小的罪惡，也都戰戰兢兢，常畏懼其後患，但是還是要來此欲界世間輪迴的人。」

當舍利弗尊者講述此經時，在場有眾多的等心天神在一旁聆聽，這些天神身上的光芒萬丈，容貌巍巍，他們聞法後在即將清晨的時分來到了佛陀的面前，對佛陀稽首作禮，然後恭敬地站在一旁。

這些等心天神向世尊報告了他們昨晚從舍利弗尊者那裡所聽聞到的《等心經》，並請世尊移駕到講堂。

世尊默然而許。

這群等心天神知道世尊已默然許可，便跪在地上，額頭觸地，稽首佛足，又起身繞三匝後，便消失不見。

等心天神離去後不久，世尊便往講堂，與比丘眾會面。

世尊就地敷座而坐，然後當眾稱讚舍利弗尊者：「善哉！善哉！舍利弗！你是在是太了不起了。你能於昨夜在講堂為諸比丘解說內結、外結之意。在黎明拂曉之際，已有很多的等心天神來跟我報告此事了。」

「舍利弗！這些等心天神，有些是十、或二十，或三十、或四十，或五十、六十…..，雖為數不一，但他們一起出現在如錐子一般的小講堂裡，卻能彼此各不相妨。舍利弗！這些等心天神並不是因為來到這個錐尖狹小的地方，才生起修行的善心。事實上，他們在前世為人時，就已經開始修習善心了。舍利弗！一定學習朝向寂靜涅槃，學習諸根寂靜，學習令心意寂靜，令身、口、意業寂靜，向世尊及諸智聖者學習梵行。舍利弗！應當拋棄邪知邪見，不要學習外道那一套虛偽不實的錯謬教法，因為我們從中必將得不到絲毫的功德好處，反而只會不斷地消靡墮落下去。」

當佛陀說完以後，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自北傳《中阿含經》之《福田經》

喬正一白話譯於西元2013/9/19中秋節八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊化至古印度的舍衛國，並暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，給孤獨居士前去佛陀的住所，向佛陀稽首頂禮，然後起身坐在一旁。

他問道：「世尊！請問這世上有幾種人有資格堪稱為福田？」

世尊回答：「居士！這世上有兩種人有資格堪稱為福田。這兩種人分別是：一、有學人；二、無學人。而有學人有十八種，而無學人有九種。

居士！什麼是十八學人？分別是：信行【見註一】、法行【見註二】、信解脫【見註三】、見到【見註四】、身證【見註五】、家家【見註六】、一種【見註七】、向須陀洹、得須陀洹、向斯陀含、得斯陀含、向阿那含、得阿那含、中般涅槃【見註八】、生般涅槃【見註九】、行般涅槃【見註十】、無行般涅槃【見註十一】、上流色究竟【見註十二】等，以上就是十八學人。

居士！什麼又是九無學人？分別是：思法【見註十三】、昇進法【見註十四】、不動法【見註十五】、退法【見註十六】、不退法【見註十七】、護法【見註十八，所謂護法，也就是護則不退，不護則退】、實住法【見註十九】、慧解脫、俱解脫等，以上就是九無學人。」

於是，世尊說了以下的偈頌：

「世中學無學， 可尊可奉敬，
彼能正其身， 口意亦復然，
居士是良田， 施彼得大福。」

當佛陀解說完以後，給孤獨居士及諸比丘聽聞佛所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

註釋：

1、信行：聲聞乘見道位中有利鈍之二根，鈍根名隨信行。

2、法行：聲聞乘見道位中有利鈍之二根，利根名隨法行。以信他之言教，隨而修行故也。

3、信解脫：意指聖弟子一向於佛清淨信，乃至決定智慧；於正法、律如實知見，但尚未解脫輪迴，這名聖弟子已不墮惡趣。可能是指初果向以上但尚未證得阿羅漢的聖者而言。

4、見到：若聖弟子一向於佛清淨信，乃至決定智慧，但尚未證得八解脫身作證具足住。然此人於正法、律如實知見，這名聖弟子不墮惡趣。可能是指未證得八解脫身作證具足住的聖者。

5、身證：是指由禪定而到達之四雙八輩的全部。

6、家家：「家家」，南傳作「良家到良家者」(kolṃkolo，另譯為「家家」)，菩提比丘長老英譯為「氏族-到-氏族的達成者」( l-o-l ier)，即例如從人間生於天界，又從天界生於人間。一次天上又一次人間的輪迴，即可解脫，也就是斯陀桓果。

7、一種：即不還向，若斷除欲界九品修惑中之七品或八品，尚餘一品或二品者，須於欲界之天界中受生一次，稱為一間；又作一生、一品惑，即間隔一生而證果之義；亦稱一種子，或稱一種。

8、中般涅槃：中般，指不還果之聖者死於欲界而生色界時，於色界將死亡之際而入般涅槃者。

9、生般涅槃：聖者既生於色界，未久即能起道聖，斷除無色界之惑而入般涅槃者。

10、行般涅槃：有行般，生於色界，經過長時之加行勤修而入般涅槃者。

11、無行般涅槃：生於色界，但未加行勤修，任運經久，方才斷除無色界之惑而入般涅槃者。

12、上流般涅槃：先生於色界之初禪 梵天，漸次上生於色界其餘天界之中，最後至色究竟天或有頂天而入般涅槃者。上流般可分為樂慧、樂定二種。此二種之上流般又分全超般、半超般、遍沒般三種。全超般，指生於色界最下層之梵眾天，越過中間之十四天，而生於色界或無色界之最上天者。半超般，指超越中間之一天乃至十三天者。遍沒般，指不超過一天而遍受生於諸天者。

13、 思法阿羅漢：六種阿羅漢之一，二十七賢聖之一，九無學之一。謂已證得阿羅漢果者中，其性鈍根，恐所證之 禪定退失，故而入無餘涅槃者。這裡的「法」應指的是「禪定」，而非果證。 蓋阿羅漢既已證最高解脫果位，又豈有退轉已證果位之理？果真如此，則仍不脫無常、苦、無我，與禪定緣起無異，修之又有何意義？有學者不明就裡，望文生義，以自己的世間思惟與知見擅自主張阿羅漢所得果證會退轉，此說不如理，有矛盾，顯已構成毀謗聖賢，故而諸君切勿人云亦云。

14、昇進法阿羅漢：六種阿羅漢之一，九無學之一。指阿羅漢能加功進行至如如不動的禪定，故名昇進法。

15、 不動法阿羅漢：六種阿羅漢之一，九無學之一。即得阿羅漢果中最利根之種性，得盡智、無生智而不退動者。

16、 退法阿羅漢：退法，梵語pariha^n!a-dharman。六種阿羅漢之一，九無學之一。乃證得阿羅漢果中，最鈍根之羅漢，彼等逢疾病等惡緣即退失所證之禪定。這裡的「法」應指的是「禪定」，而非果證。蓋阿羅漢既已證最高解脫果位，又豈有退轉已證果位之理？果真如此，則仍不脫無常、苦、無我，與禪定緣起無異，修之又有何意義？有學者不明就裡，望文生義，以自己的世間思惟與知見擅自主張阿羅漢所得果證會退轉，此說不如理，有矛盾，顯已構成毀謗聖賢，故而諸君切勿人云亦云。

16、 不退法阿羅漢：六種阿羅漢之一，九無學之一。即得阿羅漢果中最利根之種性，有由本來之種性與利根修練而得。

17、 護法阿羅漢：六種阿羅漢之一，九無學之一。指能自己守護所證得禪定的阿羅漢。這裡的「法」應指的是「禪定」，而非果證。蓋阿羅漢既已證最高解脫果位，又豈有退轉已證果位之理？果真如此，則仍不脫無常、苦、無我，與禪定緣起無異，修之又有何意義？有學者不明就裡，望文生義，以自己的世間思惟與知見擅自主張阿羅漢所得果證會退轉，此說不如理，有矛盾，顯已構成毀謗聖賢，故而諸君切勿人云亦云。

18、實住法阿羅漢：六種阿羅漢之一，九無學之一。指阿羅漢能住於所證之禪定，不退不進，故名實住法。

開始 feel 到次次舍利弗講完，之後佛祖點頭大讚都係有D野要思考既

第二，D天神天使次次 都係黎明前深夜嗰陣時聽佛法
真係 成班人唔使瞓

據注釋書所講佛陀每晚既中夜時段都有固定時間向前來既天神作開示。

天神既一日同人間既一日唔同，天神既一日等於人間既n年。

諸等心天或十、二十，或三十、四十，或五十、六十，
共住錐頭處，各不相妨。

話明等心天，又要諸等十幾廿隻，又要共住錐頭，又不相妨， 古靈精怪1999

虛偽異學

當學寂靜，諸根寂靜，心意寂靜，身、口、意業寂靜

想問下咩係氣質 氣場？
我試過係相片睇一個人冇乜野
個樣唔算靚唔算凸出
但一見佢真人就彷彿俾佢某樣野吸引住
覺得佢好有氣質 多左某一樣野咁
而且比相片望落更加美麗
定只係外表問題？

蒙羅麗莎的微笑

好似有啲誤解
發呆無嘢諗都有我執，唔係西方式我思故我在
第七識末那識係「恆審思量」，未轉識成智都會有我執「俱生我執」、「分別我執」
八識規矩頌中第七識頌云：「極喜初心平等性，無功用行我恆摧，如來現起他受用，十地菩薩所被機。」要到十地圓滿先可以轉第七識成平等性智
第八識係「恆而不審」，持有一切無始以來的善惡種子，特色為「能藏」「所藏」「我愛執藏」，要經過多聞薰習先可以轉識成智，成為大圓鏡智，不過係好難
即使係發夢都有我執，只係第六識對「獨影境」產生「觸、作意、受、想、思」而作出反應
之後再有第九識阿摩羅識，係純淨無染，即有類似佛性思想出現，但有說第九識係空性，第八識係大悲，兩者係止觀兩運，自證空性然後度眾生
好似係

九識十識十一識

果然又有開示

諸等心天或十、二十，或三十、四十，或五十、六十，
共住錐頭處，各不相妨。

不過你有你道理識又有識解法
佛以一音演說法 眾生隨類各得解

安立幾多個識都無所謂，其實心只有一個，識可以視為心既不同層面、功能。但冇可能修呢個識果個識，我地修既係心。當禪修去到某一個地步，自然知道有咩識同埋呢d識點去運作。

未證悟空性前當然有我執，第八識有空性嘅特質，空嘅係第六識，所以經常被誤以為佛性。

大家睇下呢篇楞嚴經，所謂「大乘佛經」係咪連 創造論都出埋？

【楞嚴經】說:「我令比丘食五淨肉。此肉皆我神力化生，本無命根。汝婆羅門，地多蒸濕，加以砂石，草菜不生。我以大悲神力所加，因大慈悲，假名為肉，汝得其味。奈何如來滅度之後，食眾生肉，名為釋子？汝等當知，是食肉人，縱得心開似三摩地，皆大羅剎，報終必沉生死苦海。」

肉應該有第二個意思喎

巴打，多謝你每次出現都質難漢傳同密乘佛法，令我更知自己修行不足
警惕自己要努力修行，真係承蒙賜教，合十

有關《楞嚴經》的問題，近代的圓瑛法師的著作可以參考，因法師專研此經數十年，又持戒清淨，義理精明，一看無妨

節錄參考如下
阿難！我令比丘，食五淨肉，此肉皆我神力化生，本無命根。汝婆羅門，地多蒸濕，加以沙石，草菜不生，我以大悲神力所加，因大慈悲，假名為肉，汝得其味。奈何如來滅度之後，食眾生肉，名為釋子！

此預防問難。食肉既是鬼教，佛應嚴戒，何故如來亦許比丘食五淨肉耶？故呼阿難而告之曰：我令比丘食五淨肉者：不見殺、不聞殺、不疑為我殺、及自死、鳥殘，此為五淨肉。此肉皆我神力之所化生，本無命根：命根者，識、煖、息三，連持色心者，以為命根。下又訪問難，既是如來神力，何不化穀菜，而乃化淨肉，反令後之食肉者，得以藉口，豈慈悲者之所為耶？乃曰：汝婆羅門國，地多蒸濕，過炕謂之蒸，過潤謂之濕，加以沙石，不唯不產五穀，且草菜亦不能生；設若不化五淨肉，而化稻梁蔬菜，事出反常，人以為怪，我以大悲神力所加，愍其饑虛，而化成五種淨肉。因大慈悲，假名為肉，令汝暫得其味，聊以支身，非有心性命根之真肉也。奈何如來滅後，有實食眾生肉者，而更欲名為釋子耶？西域四姓出家，同稱釋子。《涅槃經》云：「善男子！從今日始，不聽食肉，應觀是食，如子肉想，夫食肉者，斷大悲種。」

正正係解釋三淨肉，五淨肉已經無上座部「二十二根」中的「命根」，因如來慈悲哀憫眾生，當年婆羅門國，地不肥沃，唯能食肉，而食肉又會被外道質難，所以佛陀首說天氣，當時無大規模的種植模式，加上三淨肉無壽命、神識及溫暖，所係如來就因此開示並化現可食三淨肉五淨肉以支撐生命的沙門相，說明食淨肉非以助其食肉之心，亦以防止外道質難食肉之說。
相信上座部佛典都係講三淨肉五淨肉目的係聊以解餓，非以助長肉欲之心而食
所謂「依文解義，三世佛冤」，講原始經典我都會多參考上座部大德之言，非以別處看本處，佛法本是修心，時刻警惕自己貪嗔癡慢疑之心，多謝巴打又令我上一課
願你六時吉祥，福慧增長，再次合十

我當然明白 食肉 非為了食慾的道理。同埋，佛陀食三浄肉既理由。
我問題重點係 紅字。
我應覺 我問緊A，你答我B/C。
再否再賜教？以解心中疑問。
因為我上個月仲學緊 漢傳佛教，再上個月睇緊藏傳佛教。愈睇愈唔對路。

此肉皆我神力之所化生，本無命根。
即是 佛陀變d肉出黎？

關於食肉,我補充少少, 有錯請指正
上座部比丘唔食肉除咗係一種方便之外, 重同修行有關
大家都知上座部十分重視戒律, 日常生活起居有好多行為都會被禁止
包括煮食,存儲食物, 喺呢種情況下, 冇理由要求在家眾日日準備素食
一黎會令佢地產生煩惱(日日都要另外準備素食比僧人),
二黎會令佢地失去信心(明明係修行人,重對食物咁有要求?)

我睇法係, 如果食肉係要斷慈悲心, 點解唔放寬比丘可以存儲素食, 自行煮食?
因為係煮食同保管食物既時侯, 比丘可能都會因此而心生煩惱
如每一日應如何煮食?食咩?食物限期又點算?
咁反而令比丘失去咗順應業力既心態, 好似人地俾咩我就食咩,
冇人施捨就心安理得咁唔食等等

佛祖識放光加隱形，變肉有乜出奇

唔使咁多解釋，因為D肉真係佛祖用神力所變，此乃金剛剩

係咪佛祖變真係咁重要？

當然，經文如此寫，難道D肉無中生有？

對修行既幫助

信佛祖神力變，就食啦
半信半疑，就食完超度，渡佢地住生
唔信呢，就是外道了

佛陀變肉好似唔係好合理, 因為有時比丘係會托砵無果

點解果時又唔變肉?

經文就咁睇
肉個"因"由佛送出
個"果"就佢地食
所以無事放心食
不過睇真D好似個度乜野婆羅門國先係咁
香港好似無份

中觀二諦：世俗諦和勝義諦，兩個都係真實嘅。只係從邊個角度睇，所以心經話色即是空，空即是色。前者係對眾生離講係真實，所以有因果，有輪迴。正因如此要守戒律，不應做嘅不能做。後者係從佛的角度離睇，一切都可以否定。
佛三次轉法輪，第一次從眾生角度，講因果輪迴。第二次從菩薩角度，所以講空性。第三次從佛自己角度，所以講光明如來藏。佛係根據聞者嘅接受程度，一步步離。
至於你話食肉，禪宗直頭話見佛殺佛。其實見佛殺佛係開悟前嘅一關。當你證悟空性，因果對你已不存在，倘若真殺佛，奈你如何，個意思就係咁。

重心係呢句

汝等當知
反聞聞自性

選譯自北傳《佛說三轉法輪經》

三藏法師義淨奉 制譯

在家居士喬正一白話譯於西元2010/12/19八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀在古印度的婆羅柰斯城的仙人墮處的施鹿林中說法。

當時，世尊是這樣子告訴最初跟隨他修行的五位比丘：「比丘們，你仔細的聽好，對於『這是苦』，你們應當於所聞法，如理作意（正見、正思維），便能升起『眼』、『智』、『明』、『覺』，進而去深刻地體悟到『苦』的真諦。比丘們！對於『這是苦集』、『這是苦滅』、『這是苦滅道』等聖諦之法，也是這樣如理作意，便能升起『眼』、『智』、『明』、『覺』，進而深刻地體悟到『苦集』、『苦滅』、『苦滅道』的真諦。」

「比丘們，你仔細的聽好，對於『這是苦所了法』，我應該深入的觀察，便能升起『眼』、『智』、『明』、『覺』，進而去深刻地體悟到『我應知這是苦所了法』的真諦。比丘們！對於『這是苦集我應斷』、『這是苦滅我應證』、『這是苦滅道我應修』等聖諦之法，也是這樣如理作意，便能升起『眼』、『智』、『明』、『覺』，去深刻地體悟到『我知苦集應斷』、『我知苦滅應證』、『我知苦滅道應修』的真諦。」

「比丘們，你仔細的聽好，對於『這是苦所了法』，我已深入的觀察，便能升起『眼』、『智』、『明』、『覺』，進而去深刻地體悟到『我已知這是苦所了法』的真諦。比丘們！對於『這是苦集我已斷』、『這是苦滅我已證』、『這是苦滅道我已修』等聖諦之法，也是這樣如理作意，便能升起『眼』、『智』、『明』、『覺』，進而去深刻地體悟到『我已斷苦集』、『我已證苦滅』、『我已修苦滅道』的真諦。」

「比丘們！若我對於四聖諦法，不能明瞭其中三轉十二相的關係與義理，那麼『眼』、『智』、『明』、『覺』等四種正思維便不能產生，我便無法捨離一切煩惱，心得解脫，不能證得無上菩提。」

「比丘們！正因為我對於四聖諦法，已明瞭其中三轉十二相的關係與義理，所以『眼』、『智』、『明』、『覺』等四種正思維便能產生，我已徹底捨離一切煩惱，心得解脫，已證得無上菩提。」

當世尊說完上開「三轉十二法輪」經時，憍陳如尊者及空中八萬位天神，皆因此遠塵離垢，得法眼淨（成就初果）。

佛陀問憍陳如：「你是否已明白我所說的法嗎？」

「我已明白了，世尊！」

「你真的明白了嗎？」

「我真的已明白了，善逝！」

由於憍陳如尊者明白佛所說的三轉十二法輪經，因此被稱做阿若憍陳如(註：『阿若』是明白瞭解的意思)。

這時，在地上居住的夜叉鬼神聽聞佛陀所說的法以後，發出了巨大的聲音，他們上告高居空中的高貴諸神：「諸神啊！佛陀在人間的波羅柰斯的仙人墮處的施鹿林中，廣說三轉十二行相法輪，這部經典能帶給所有天神、魔、梵天神、沙門、婆羅門、及一切蒼生，極大的利益，也能令修梵行的人很快的達到安隱涅槃之處，天神的威勢將增加，阿修羅的勢力將銳減。」

就這樣，四天王諸神聽到了，他們也依序輾轉告知上一層天界的諸神，才一剎那的功夫，六欲諸天的天神都知道了，須臾之間也傳到了梵天那裡。

就這樣，這部經典因此被稱做「三轉法輪」。

五位比丘及諸神聽聞這部經典以後，都心生歡喜，並依法奉行。

仲有補充 佛陀時代 比丘要守的227戒，包括了 不可翻土/種植作物/收割等。（巴利文經典）

楞嚴經 話「草菜不生」。

咁樣實有一個

所以要怖施

根據《解深密經》說法，佛三轉法輪，初轉法輪，係阿含期，講四聖諦。第二次係般若期，講空性。第三次係唯識期，講如來藏。
阿含期為小乘，最多修到阿羅漢。守戒侓，念佛係修出離心菩提心，只係間接斷我執，唯證悟空性才能從根本上斷我執。
學佛要一步步來，大乘（禪宗唯識等），尤其密宗，係比有根基有智慧嘅人睇，若講比非有智之人，反而害左佢，所以密宗要叫密。達摩祖師都話，「教外別傳，不立文字，直指人心，見性成佛」。

間接斷我執同根本斷我執既分別喺邊

我指從結果而言既分別，境界上既分別

分別好大。證悟空性可以根本斷我執，因為證明了一切，包括自己不存在。例如比如當你發清明夢，知道係發夢，自然會大幅減少執著於夢境。執著來源於你認為係真實。小乘認為世界仍由微塵組成，仲未究竟。阿羅漢未證悟空性，只是強行壓制我執。

阿羅漢係要先有出離心，跟修行次第，去到最後觀四聖諦，順反觀十二因緣，從心體證無常，無我，都係算係強制?

一個在夢中冇執著，另一個發清明夢，因為知道夢係假，所以冇執著。有分別嗎？

不如你解釋吓個分別

「尊者舍利弗，如果有人以同樣的問題來問我，我會這麼回答：『阿羅漢因確實證悟色是無常（遷流不定），而無常就是苦，對於苦的現象不再渴愛、追求、抓取【註：苦集（貪、瞋、痴）已徹底斷除、止息】，因而寂靜、清涼、永盡無餘【註：苦滅＝寂滅涅槃】。凡受、想、行、識也都是如此。今後只要有人以這問題來問我，我就會這麼回答。」

「說得好！說得好！焰摩迦，你確實應該這麼回答。為什麼呢？因為阿羅漢確實覺悟色是無常，而無常就是苦，凡無常、苦都是因緣聚合、離散及生滅的現象。其它受、想、行、識也都是如此。」

唉
無常同空性點同。
知道苦是因緣聚合、離散及生滅的現象。同知道苦不存在係有好大分別。

空性係真真切切知道世間一切皆不存在。同理解苦唔同。

空唔空性我就唔知，原始佛教重心唔係放喺到，只係你話阿羅強行壓制我執就已經係有問題。

對於已證悟空性嘅菩薩來講，的確係仍未究竟，只係強行壓制我執。如果你真係唔明，咁我收回，等你個心舒服啲。

只係以事論事，比如迦葉尊者，如佛陀不出世，迦葉尊者就會自證辟支佛，而因佛陀出世，迦葉尊者就跟佛陀修行成阿羅漢，想問從證空而言，辟支佛是否不如佛陀?如果是一樣的話，又為何要跟佛陀修行證所謂未究竟既阿羅漢?

荷巴先好好define比大家知咩叫空性智慧吧。

學佛就係學睇空性睇第八識？

昨日篇三轉法輪經又有密

佛問左一次汝解此法不
再問左一次汝解此法不
點解唔問第三次呢？
話明三轉法輪

其實龍樹菩薩所謂空係想破眾生對事物的錯誤知見，例如事物係有永恆性、不變性、主宰性，但唔係想眾生執取空見，空係因應有而出現，最終目的係見實相
中論云：「大聖說空法，為離諸見故；若復見有空，諸佛所不化。」
亦云：「佛能滅有無，于（如）化迦旃延；經中之所說，離有亦離無。」
空性唔係否定一切存在，而係透徹了解事物以因緣和合的「相」展現，並能不為事物所縛而得自在
「執空」或「執有」都會落於邊見，不能入中道
如金剛經云：「凡所有相，皆是虛妄。若見諸相非相，即見如來。」明確表示見相非相，而唔係乜都無的空
心經云：「色不異空，空不異色。色即是空，空即是色。受想行識，亦復如是。」色空唔係對立，只係以勝義諦定世俗諦去睇
呢度要客觀d講，文言文譯得太簡，其實好多所謂「空」多數係指「無自性空」而唔係斷滅空

非常見非斷滅

唔怪得依家係末法時代，空性係純粹嘅空，金剛經云：「凡所有相，皆是虛妄。若見諸相非相，即見如來。」切勿過分解讀，只係字面意思，就算講十萬次皆是虛妄，如夢幻泡影都係get 唔倒。即見如來係講光明如來藏，從佛嘅角度離睇，證悟空性後原來嘅現實會被如來藏所取代，如來藏不能用語言離講，既非色亦非空。

心經云：「色不異空，空不異色。色即是空，空即是色。受想行識，亦復如是。」色空係同一樣野，只是在乎從眾生或佛嘅角度去睇，你可以比喻為波粒二相性。

最基本佛教就係教人守戒禪定觀智慧

本可證辟支佛既迦葉尊者，俾佛陀讚賞為智慧第一既舍利弗尊者，都係跟佛陀修阿羅漢果，從解脫角度，阿羅漢同佛陀無異

當然無異，只是發心如何。阿羅漢，菩薩，佛都脫離輪迴。好似一隻game 有easy medium 同hard mode，只要通關就搞掂。雖則如此，但境界唔同，本質上有分別，如果唔係不如全部都叫佛，點解要分。

所以我話從解脫角度

大乘經典本來就係比菩薩睇，或修菩薩嘅阿羅漢睇，冇打算比眾生睇。係話比菩薩知，證悟空性後不要執空，要努力修到如來藏，進入佛嘅境界。眾生未證悟空性已經否定空性

廢時再辯論了，好自為之吧。只是發心努力修行必有成果。
《大般涅槃經卷第七》，佛告迦葉：「我般涅槃七百歲後，是魔波旬漸當壞亂我之正法。譬如獵師身服法衣。魔王波旬亦復如是，作比丘像、比丘尼像、優婆塞像、優婆夷像，亦復化作須陀洹身，乃至化作阿羅漢身及佛色身。魔王以此有漏之形作無漏身，壞我正法。」

佛教故事，佛說：「我有佛經留世。」
魔王波旬：「經典是死文字，要教化眾生，還是需要人來解釋。」
佛說：「我有僧寶留世。」
魔王波旬:「你要教化眾生得引進新人吧。你老人家不會拒絕我的弟子接受你的教誨吧。」
佛說：「不會。」
魔王波旬說：「到你末法時期，我叫我的徒子徒孫混入你的僧寶內，穿你的袈裟，破壞你的佛法。他們曲解你的經典，破壞你的戒律，以達到我今天武力不能達到的目的……」

成功了

大乘同原始佛法既討論到此為止

原本個位荷巴就係係我post話開悟就係追求更多個一位
唔怪得咁熟口面 失敬失敬

以前我發心就係追求更多，之後明白空性，知道沒有更多了，唯一嘅真相就係沒有真相。依家我發菩提心，立誓成佛，見光明如來藏本性，就係要破除邪見，將末法時期轉變為正法時期。
若成佛則帶眾生脫掉袈紗走出寺廟，一世修成。

隨喜讚嘆，佛法一乘，一音演說法

不過下次正法時代係彌勒佛，巴打可以去多啲佛堂親近善知識先

等賢劫過左先

雖然我己得觀世音觀自在菩薩灌頂傳我無上金剛密法，聆聽佛祖一音之妙。
但希望各位還是先守戒。
因為自己魔性太重啊。
無論証不証到空性
殺生必去地獄的
但不証空性不解心經也能做到菩薩無生忍的如大至勢菩薩念佛三昧

另外經話下個佛係彌勒佛，跟住就末法
而家最盡都係做菩薩
之後一齊去西方極樂世界
再之後唔知了

美極巴入黎之後學到由=基礎做起既重要性

選譯自北傳《中阿含經》之《迦絺那經》

喬正一白話譯於西元2013/12/8八關齋戒日

我是這樣聽說的：

這是佛陀遊行至古印度的舍衛國並住在勝林給孤獨園裡時發生的事。

當時，天眼第一的尊者阿那律陀也同樣住在舍衛國的娑羅邏巖山中。

有一天的清晨，尊者阿那律陀著衣持缽，走入舍衛城乞食化緣。

尊者阿難也同樣走入舍衛城中乞食。

尊者阿那律陀雖是天眼第一，但肉眼俱盲，在處理自己日常生活的瑣事上非常的不易，所以當他遇見尊者阿難時，便對阿難說：「賢者阿難！我的三衣已破損不堪了。賢者！可否麻煩你替我請諸比丘為我縫製衣服？」

尊者阿難默然接受阿那律陀的請託。

於是，尊者阿難乞食完畢並用過餐後，收拾衣缽，清洗手足，以尼師檀置於肩上，手執禪房的鑰匙，遍訪每一間禪房的比丘詢問：「請問有人願意前往娑羅邏巖山中為尊者阿那律陀縫製衣服 嗎？」

諸比丘聽到尊者阿難的話，都自願前往娑羅邏巖山中為尊者阿那律陀縫製衣服。

世尊知道了這件事，便問阿難：「阿難！你為什麼不來請我為阿那律陀比丘縫製衣服？」

於是，尊者阿難立即合掌面向佛陀，對世尊說道：「懇請世尊前往娑羅邏巖山中，為尊者阿那律陀縫製衣服。」

世尊默然應許。

接著，世尊帶著尊者阿難一同前往娑羅邏巖山中，並在比丘眾前敷妥座位而坐。

當時娑羅邏巖山中就有八百名比丘與世尊一起為尊者阿那律陀縫製衣服。

尊者大目揵連也在場中，世尊對大目揵連說：「目揵連！我能為阿那律陀舒張衣裁，割截連綴而縫合。」

這時，尊者大目揵連立即從座位起身，偏袒右肩著衣，叉手合掌面向佛陀，對世尊說：「懇請世尊為賢者阿那律陀舒張衣裁，諸比丘則當一起割截，連綴縫合。」

於是，世尊即為尊者阿那律陀舒張衣裁，而諸比丘便共割截，連綴縫合，不過一日便已為尊者阿那律陀縫製妥三衣。

世尊知道尊者阿那律陀的三衣已縫製完成，便說道：「阿那律陀！就請你為諸比丘說迦絺那法，我的腰很痛，必須要稍微休息一下。」

尊者阿那律陀起身說道：「是的，世尊！」

於是，世尊以四疊優多羅僧作床墊，以襞僧伽梨作枕頭，右脅而臥，足足相累，心作光明想，保持正念正智。

這時，尊者阿那律陀對諸比丘說：「諸賢！我還未出家學道時，便已厭倦生老病死、啼哭懊惱、悲泣憂慼，我很想斷此大苦聚。諸賢！當我心生厭離後便如是正思惟：『居家至狹，塵勞之處，出家學道，發露曠大。我在俗家時為俗事所纏所困，故而無法終生修諸梵行，因此我寧可捨棄一切財物，捨棄一切的親族，剃除鬚髮，穿著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道。』接著，我將我的想法付諸實踐。」

「我出家學道後，捨棄族姓，受比丘學，修行禁戒，守護從解脫，又善攝威儀禮節，只要發現有纖微的小錯，便常懷畏懼，我就是以這樣恭謹的態度受持學戒。」

「諸賢！我離殺，斷殺，棄捨一切的刀杖武器，有慚有愧，有慈悲心，饒益一切眾生乃至昆蟲，我於殺生淨除其心。」

「諸賢！我離不與取，斷不與取，與而後取，樂於與取，常好布施，歡喜不吝惜，不望其報，我於不與取淨除其心。」

「諸賢！我離非梵行，斷非梵行，勤修梵行，精勤妙行，清淨無穢，離欲斷淫，我於非梵行淨除其心。」

「諸賢！我離妄言，斷妄言，真諦言，樂真諦，住真諦，不移動，誠實信用，一切眾生都信任我，不欺世間，我於妄言淨除其心。」

「諸賢！我離兩舌離間，斷兩舌離間，行不兩舌離間，不破壞他人的和睦與感情，不會亂傳話製造是非對立，關係不好的人我使之和睦，已和睦者我使之歡喜，不搞派系對立，也不喜歡這樣，也不稱說派系對立，我於兩舌淨除其心。」

「諸賢！我離惡口麤言，斷惡口麤言，若有所言，辭氣麤獷傷人，惡聲逆耳，一般人聽後不喜不愛者，或使他人聽後自尊感情受傷苦惱者，或無法令他人得心靜入定者，這類的惡口我都斷除。只要我一開口說話，所言都是清和柔潤，令人順耳入心，聞之可喜可愛，使他人聽後平安喜樂，言聲具了，不使他人聽後不安恐懼，令他人心靜得定，我說如是軟言善語，我於麤言惡口淨除其心。」

「諸賢！我離綺語，斷綺語，看時間、場合、對象說話、真誠說話、說與『法、義』相應的話、止息說、樂止息說，事順時得宜，善教善訶，我於綺語淨除其心。」

「諸賢！我離營生，斷營生，棄捨一切商業的稱量及斗斛，不受財貨，不聘僱他人，不望折斗量，不以小利侵欺於人，我於商業營生淨除其心。」

「諸賢！我不接受寡婦、年輕女子的服侍，斷受寡婦、年輕女子，我於受寡婦、年輕女子淨除其心。」

「諸賢！我不聘僱奴婢，斷受奴婢，我於受奴婢淨除其心。」

「諸賢！我不畜養象、馬、牛、羊，斷受象、馬、牛、羊，我於受象、馬、牛、羊淨除其心。」

「諸賢！我離畜養雞、豬，斷受雞、豬，我於受雞、豬淨除其心。」

「諸賢！我離受田業、店肆，斷受田業、店肆，我於受田業、店肆淨除其心。」

「諸賢！我不生產稻、麥、豆，斷受生產稻、麥、豆，我於受生產稻、麥、豆等農事淨除其心。」

「諸賢！我離酒，斷酒，我於飲酒淨除其心。」

「諸賢！我離高廣大床，斷高廣大床，我於高廣大床淨除其心。」

「諸賢！我離花鬘、瓔珞、塗香、脂粉，斷花鬘、瓔珞、塗香、脂粉，我於花鬘、瓔珞、塗香、脂粉等各種打扮淨除其心。」

「諸賢！我離歌舞、倡妓及往觀聽，斷歌舞、倡妓及往觀聽，我於歌舞、倡妓及往觀聽淨除其心。」

「諸賢！我不接受金銀黃金財寶，斷受金銀黃金寶物，我於金銀黃金等一切寶物淨除其心。」

「諸賢！我離非時食，斷過中食，僅日中一食，不夜食，學時食，我於過中食淨除其心。」

「諸賢！我已成就此聖戒聚，當復學極知足，穿衣僅為遮醜覆蓋身形，飲食僅為充飢且維持身體機能，遊方時也只帶衣缽而已，毫無顧戀執取，猶如鷹與鳥只需要兩隻翅膀便可在空中飛翔。諸賢！我也是這樣，不管遊方到何處，也只隨身攜帶衣與缽兩件東西，其他都毫無顧戀與執取。」

「諸賢！我已成就此聖戒聚及極知足，當復學守護諸根，常念閉塞六根，念欲明達，守護心念而得成就，恒起正知。若眼見色，不生貪欲識，亦不貪染執著美色，因為這 都是產生貪、瞋、嫉妒、勾心鬥角、諍鬥等的惡不善法的淵藪。守護眼根，心中便不生貪伺、憂慼、惡不善法，趣向彼故，守護眼根。如是耳、鼻、舌、身，若意知法，均不貪染，亦不味法，因為那些都是產生貪、瞋、嫉妒、勾心鬥角、諍鬥等惡不善法的淵藪。守護意根，心中便不生貪伺、憂慼、惡不善法，因趣向彼故而守護意根。」

「諸賢！我已成就此聖戒聚及極知足，守護諸根，當復學正知出入，前後觀望及左顧右盼時，屈申低仰時，儀容庠序時，穿著僧伽梨及執持諸衣缽時，行住坐臥時，眠寤語默時，一切的舉止動靜皆保持正念正知，念念分明。」

「諸賢！我已成就此聖戒聚及極知足，守護諸根，正知出入，當復學獨住遠離，住在無人安靜之處，或至樹下空曠安靜之處、山巖石窟，或至樹林中，或在墳塚間。」

「諸賢！我已住在無人安靜之處，或至樹下空曠安靜之處，敷妥尼師檀，結加趺坐，正身正願，反念不向，斷除貪伺，心中沒有忿諍，見他人財物及各種生活用具，心中不起貪伺，不欲令我得，我於貪伺淨除其心。其他如：嗔恚、睡眠、掉舉、斷疑、度惑，於諸善法無有猶豫，我於五蓋都淨除其心。」

「諸賢！我已斷此五蓋、心穢、慧羸，離欲、離惡不善之法，已證得第四禪定成就遊。」

「諸賢！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，便開發如意神足智通作證。」

「諸賢！我可以用無量如意神足通將一個身體變化出為好多的分身，或合眾多的分身為一個身體，世間的銅牆鐵壁或石壁都不能阻礙我，我可以像穿越虛空一般穿透這些東西；我可以沒入大地就像 潛沈入水中一樣，也可以在水面上履如平地一般行走，我可以猶如鳥在空中飛翔一般以結加趺坐上昇虛空。我有日月大如意神足通，有大威德，有大福祐，有大威神，可以將手及身體伸長並撫摸一般人都遙不可及的梵天。」

「諸賢！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，便開發天耳智通。諸賢！我可以天耳聽聞人及非人的聲音，不論是近、遠、妙與不妙，都聽得一清二楚。」

「諸賢！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，便開發他心智通。諸賢！我對一切眾生所念、所思、所為、所行，都可以一清二楚，不論他們是有欲心，我便知有欲心；若是無欲心，我便知無欲心；不論是有恚、無恚、有癡、無癡、有穢、無穢、合散、高下、小大、修不修、定不定，皆悉分明，如果是不解脫心便知不解脫心，如果是解脫心便知解脫心。」

「諸賢！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心而開發宿命智通。諸賢！眾生有業行便有相貌，我憶及過去無量眾生所經歷的一切，不論是一生、二生、百生、千生、成劫、敗劫、無量成敗劫，任何一個眾生的名字，他過去的經歷，曾出生於何處，姓名、飲食、所受苦樂、壽命長短久住、死後又投生於何處，此死生彼，彼死生此，我生在此….我都一目了然。」

「諸賢！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，開發生死智通。諸賢！我以清淨超人的天眼，見此眾生死時生時，好色惡色，妙與不妙，往來善處及不善處，隨此眾生所作之善惡業而看得一清二楚。若此眾生成就身惡行，口、意惡行，誹謗聖人，邪見，成就邪見業，這個眾生將因此惡緣，死後必下墮惡道，重生於地獄中。若此眾生成就身妙行，口、意妙行，不誹謗聖人，正見、成就正見業，這名眾生將因此善緣，死後必昇至善處，轉生天界中。」

「諸賢！我已得如是定心清淨，無穢無煩，柔軟善住，得不動心，開發漏盡智通。諸賢！我很清楚知道這是苦，很清楚知道造成苦的因緣、很清楚知道應該滅苦、很清楚知道滅苦之道；我很清楚知道知這是煩惱、很清楚知道這是造成煩惱的因緣、很清楚知道應消滅煩惱、很清楚知道消滅煩惱的方法。我有如是知、如是見，煩惱便得解脫，煩惱、無明漏解脫以後，便知解脫而得解脫知見，而所謂解脫知見就是：我生已盡，梵行已立，所作已辦，不更受有，我都很清楚的知道。」

「諸賢！若有比丘犯戒、破戒、缺戒、穿戒、穢戒、黑戒者，想要依戒立戒，以戒為梯，爬上無上慧堂正法閣者，這是絕不可能的事。諸賢！就好比離去村不遠之處，有一座觀景樓閣，這座樓有十層或十二層的階梯，若有訪客前來想要爬到樓上觀景，他若不登此梯，不登上第一層樓，便直接想登上第二層，這是絕不可能的事；他若不登上第二層樓，想要跳過第二層登上第三、四層樓直接到頂樓者，這都是不可能的事。」

「諸賢！反之，若有比丘不犯戒、不破戒、不缺戒、不穿戒、不穢戒、不黑戒者，想要依戒立戒，以戒為梯，爬上無上慧堂正法閣者，這絕是可能發生的事。諸賢！就好比離去村不遠之處，有一座觀景樓閣，這座樓有十層或十二層的階梯，若有訪客前來想要爬到樓上觀景，他登此梯時，先登上第一層樓，他想登上第二層是必然的事；他若登上第二層樓後，再繼續登上第三、四層樓，最後便能爬到頂樓。」

「諸賢！我依戒立戒，以戒為梯，登無上慧堂正法之閣，以天眼觀大千世界。諸賢！好比有眼睛且視力正常的人住在高樓上，以望遠鏡觀看樓下的露地，便能清楚看見千座土塹。諸賢！我也是這樣，依戒立戒，以戒為梯，昇無上慧堂正法之閣，便能以天眼觀大千世界。」

「諸賢！就好比披戴七寶為國王所御用的大象，平時以多羅葉覆蓋住身上的七寶，而我就像覆蓋住身上七寶的大象一樣，平時隱藏六大神通，不輕易展現神通。」

「諸賢！若有人對於我的如意神足智通有疑惑者，他應來問我，我定當如實地回答他。諸賢！若有人對於我的天耳通有疑惑者，他應來問我，我定當回答。諸賢！若有人對於我他的心智通有疑惑者，他應來問我，我定當回答。諸賢！若有人對於我的宿命智通有疑惑者，他應來問我，我定當回答。諸賢！若有人對我的生死智通有疑惑者，他應來問我，我當答之。諸賢！若有人對於我的漏盡智通有疑惑者，他應來問我，我定當答之。」

於是，尊者阿難便起身對阿那律陀尊者說：「尊者，現在娑羅邏巖山一共有八百名比丘與世尊一起為您縫製衣服，若任何人對於尊者的任何一項神通有疑惑者，都可以發問，尊者一定會如實地回答。但我們長期都已很清楚尊者阿那律陀的心，就像尊者您自己說的一樣，您確有大如意神足，有大威德，有大福祐，有大威神。」

這時，世尊所患的腰痛已經好得差不多了，便起身來到大眾比丘前結加趺坐。

世尊坐定以後，便讚歎尊者阿那律陀：「善哉！善哉！阿那律陀！極善啊！阿那律陀！你能為諸比丘說迦絺那法。阿那律陀！你為諸比丘說迦絺那法。阿那律陀！你為諸比丘常常說迦絺那法。」

於是，世尊告訴諸比丘：「比丘們！你們都應當受持迦絺那法，誦習迦絺那法，善持迦絺那法。因為迦絺那法與『法』相應，為梵行之本，致通致覺，亦能通達涅槃。若有任何人剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、學道者，都應當至心受持迦絺那法，善受善持迦絺那法。因為我發現不論是過去、現在、或未來，都沒有任何一名比丘能像阿那律陀比丘一樣那麼如法地縫製迦絺那衣。這是因為阿那律陀比丘有大如意神足，有大威德，有大福祐的緣故，所以今天在娑羅邏巖山中一共有八百名比丘與如來一起為阿那律陀比丘縫製功德衣。」

當佛陀說完以後，尊者阿那律陀及諸比丘因聞佛所說而心生歡喜，並依法奉行。

凡人心魔重，直情係魔鬼一樣
眾巴打快快反聞聞自性

昨晚打邊爐，喝了一罐hite啤酒，耳"根"感覺退轉左， 又要從頭再修起

飲左酒 無咁易入定 要抖番兩日

犯戒要懺悔。。。

純分享 1999

耳根唔係講隻耳朵，唔係聽聲音，而係佢個種功能，我修緊呢個

之前聽世間聲音，跟住再聽番"聽世間聲音"個"聽"個種功能

即係聞聞

發現聲音原來無處不在
不論乜聲細聲大聲唔會無聲
自性梗加唔使講，心魔重啊

之後我再變唔再主動去聞聞，跟番個耳性本根
轉主動為被動，入流忘所個"入" Ok 了

其他六識原來都可以咁用
不過耳根純被動，其他好似好主動咁

耳王十四一心
此乃我知的秘密大法

陰魔都有五十種 都未繼其他四魔

自性念99.999999…..都係魔，所以持戒第一，所諗守到戒可以除左七八成

PS . 利申
我個祕密大法仲未修完，而且係觀音直接灌頂比我，所以我個秘密唔同你個秘密

去搵個上師灌頂？

真係觀世音菩薩灌比我

有佛有菩薩幫手
做乜嘢要上師灌頂
唔做壞事 念一句南無阿彌陀佛
死後就可以去西方極樂世界
就係咁簡單

眼根
阿那律陀，我初出家常樂睡眠；如來訶我為畜生類。我聞佛訶，啼泣自責。七日不眠，失其雙目。世尊示我樂見照明金剛三昧。我不因眼，觀見十方。精真洞然，如觀掌果。如來印我成阿羅漢。佛問圓通，如我所證，旋見循元，斯為第一。

阿彌陀佛大願
第三十八願。設我得佛。國中人天。欲得衣服隨念即至。如佛所讚應法妙服自然在身。若有裁縫染治浣濯者。不取正覺。

迦絺那衣

點知佢灌

明白左咪=灌左
一定係觀音灌，因為我修緊耳根

會唔會諗多左

巴打，此言甚是，學佛己經是諗多左了

茅塞頓開

悟性唔高，除左守戒，其他講既空性，色，已經唔係太理解

色 一切有形相既事物 空性要禪修體會

巴打酋如文殊菩薩 當頭棒喝

將聞持佛佛 何不自聞聞
文殊菩薩
又有開示

唔緊要,要守戒, 禪修, 多思維四聖諦, 八正道及十二因緣

十二因緣可以知道人生係咩一回事（順）點樣先斷到落（逆）

選譯自北傳《中阿含經》第二十五經舍梨子相應品水喻經第五篇

喬正一選譯於西元二○○四年三月二十一日八關齋戒日

於西元2014/1/19重新編修

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊行至舍衛國，並駐錫在勝林給孤獨園內。

當時，舍利弗尊者對諸比丘們說法。

尊者說：「各位賢者，我今天為你們宣說五種滅除瞋恚、惱怒的法門，請你們大家仔細地聽清楚，並且好好地善加思惟。」

比丘們都恭敬地聆聽舍利弗尊者的說法。

尊者舍利弗說：「是哪五種法門呢？各位賢者，可能有一種人身業邪惡、不清淨，但是他的口業卻是良善、清淨的，有智慧的人見到這種情形，若是生起瞋恚、惱怒，就應當立即滅除。

其次，可能有一種人身業良善、清淨，常作好事，但是他的口業卻是邪惡、不清淨，常出言不遜，口沒遮攔。有智慧的人見到這種情形，若是生起瞋恚、惱怒，就應當立即滅除。

還有，可能有一種人身業邪惡、不清淨，常作壞事；口業也是邪惡、不清淨，常口出惡言傷人；但是他的內心，還保有些許善良。有智慧的人見到這種情形，若是生起瞋恚、惱怒，就應當立即滅除。

再則，可能有一種人身業邪惡、不清淨，常作壞事；他的口業及意業也全都是邪惡、不清淨，簡直十惡不赦，一無是處。有智慧的人見到這種情形，若是生起瞋恚、惱怒，就應當立即滅除。

最後，可能有一種人身業良善、清淨，他的口業也全都是良善、清淨，有智慧的人見到這種情形，若是生起瞋恚、惱怒，就應當立即滅除。

遇見第一種情形時，該如何滅除瞋恚、惱怒呢？

就好像穿著糞掃衣的森林比丘，看見糞堆中所遺棄的破衣物，而衣物上有可能被大便、小便、涕、唾液及其他不乾淨的穢物所染污，比丘看見後，便以左手拿起衣物，右手將衣物乾淨之處展開，並將被污染的地方撕裂開，不去穿被污染之處。

各位賢者，就是這樣來滅除瞋恚、惱怒。當你們遇到有人身業邪惡、不清淨，但是他的口業是良善、清淨的時候，就不要去看或想他的不淨、邪惡的身業，多去看或想他良善、清淨的口業，所以當瞋恚、惱怒生起時，就是以這種多看、多記取別人優點的方法來滅除瞋恚、惱怒。

遇見第二種情形時，該如何滅除瞋恚、惱怒呢？

就好比村外不遠的地方有一處深水池，被雜草所覆蓋，這時如果有人經過，正好因天熱煩悶而飢渴頓乏，當他來到池邊，脫去身上衣物置於岸邊，跳入池中，並用兩手將雜草撥開，盡情享受清涼浴，解除因天熱煩悶所引起的飢渴頓乏。

各位賢者，就是這樣來滅除瞋恚、惱怒。當你們遇到有人身業良善、清淨，但是他的口業卻是邪惡、不清淨的時候，不要去看或想他不淨、邪惡的口業，多去看或想他良善、清淨的身業，所以當瞋恚、惱怒生起時，就是以這種多看、多記取別人優點的方法來滅除瞋恚、惱怒。

遇見第三種情形時，該如何滅除瞋恚、惱怒呢？

就好比在街巷十字路口上，有牛經過所遺留下的蹄印，蹄印中有極少的水，同樣，當有人經過，正好因天熱煩悶而飢渴頓乏，他看見蹄印中極少的水，便心想：『我不管是用手或葉子來取水喝，都會將水弄混濁，所以我寧可彎腰跪下來，雙手及兩膝觸地，直接用嘴去喝蹄印中的水』而當此人喝過水後，解除了天熱煩悶所引起的飢渴頓乏。

各位賢者，就是這樣來滅除瞋恚、惱怒。當你們遇到有人身業及口業邪惡、不清淨，但其內心仍保有些許良善的時候，就不要去看或想他不淨、邪惡的身業及口業，應多去看或想他良善、清淨的意業，所以當瞋恚、惱怒生起時，就是以這種多看、多記取別人優點的方法來滅除瞋恚、惱怒。

遇見第四種情形時，該如何滅除瞋恚、惱怒呢？

就好比有人長途跋涉，途中不幸得病，極度疲勞困頓，又獨自一人，沒有人照料陪伴，他離後村已遠，離前村又還有一段路，正陷於前不著村、後不著店的窘境，這時在荒野中若能巧遇善心路人，將他帶到前村，給予他好的醫藥治病，再以美食補充他的營養與體力，對他悉心的照料，這個病人一定會漸漸康癒，而且會感謝路人對他極大的慈悲恩德。

各位賢者，就是這樣來滅除瞋恚、惱怒。當你們遇到有人身業、口業及意業全都邪惡、不清淨的時候，應該要祝 福他不要在死後因此邪惡、不清淨的身、口、意業而墮入地獄，希望他能遇到善知識教導他改過遷善，死後能往生諸天。各位賢者，就是這種慈心祝福的方法來滅除瞋恚、惱怒。

遇見第五種情形時，該如何滅除瞋恚、惱怒呢？

就好比離村外不遠的地方有一處乾淨的池塘，池水清涼、甘美又平滿。岸邊充滿著蒼翠鮮嫩的草，四周的樹開滿了鮮豔的花。這時如果有人經過，正好因天熱煩悶而飢渴頓乏，當他來到池邊，脫去身上衣物置於岸邊，跳入池中，盡情享受清涼浴，並解除因天熱煩悶所引起的飢渴頓乏。

各位賢者，就是這樣來滅除瞋恚、惱怒。當你們遇到有人身業良善、清淨，他的口業、意業也全都是良善、清淨，但你們卻生起瞋恚、惱怒時，就要多記取他人身、口、意業的清淨、良善來滅除瞋恚、惱怒。

各位賢者，以上就是我為大家說明的五種滅除瞋恚、惱怒的方法。」

比丘們聽聞舍利弗尊者的說法後，都心生歡喜，決定依法奉行。

選譯自北傳《中阿含經》之《優婆塞經》

喬正一白話譯於西元2014/1/30大年除夕夜八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊化至古印度的舍衛國，並暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，給孤獨居士與五百名大居士一起前往頂禮舍利弗尊者。

他們一起在舍利弗尊者的面前稽首頂禮，然後起身並坐在一旁。

當他們都坐定以後，舍利弗尊者開始以卓越的演說技巧為他們說法，激發他們對聞法的渴望，令他們心生法喜。

這些居士聞法以後，都心生歡喜，然後他們又一起前往佛陀的住所，向佛陀頂禮。

他們抵達後，一起跪在地上，稽首頂禮佛足，然後起身坐在一旁。

當大家都坐定以後，世尊說：「舍利弗！如果你發現有在家聖弟子能做好五種修行及得四增上心，這些在家聖弟子們必能在今生得到幸福快樂的生活，而且一點都不難。

舍利弗！你應當預記這些聖弟子們死後來生絕不會再墮入地獄、畜生、餓鬼及諸惡處，因為他們已證得須陀洹果(初果)，不會再惡意的作出惡行，在未來七番天上或人間的輪迴中，定當趣向正覺，滅除一切的苦。

舍利弗！什麼是在家聖弟子所應善加修持的五種修行?分別是:

一、在家聖弟子，遠離殺生、斷除殺生，棄捨一切槍、砲、彈、火藥、毒藥、刀、杖等會傷害人的武器或凶器，有慚有愧，有慈悲心，慈悲一切眾生，包括昆蟲，他都能淨除殺生的害心，這就是在家聖弟子所應善加修持的第一種修行。

二、在家聖弟子離不予取、斷不予取，人家願意給予的時候才能拿取，樂於布施，常好布施，歡喜布施而沒有吝嗇，不冀望他人的回報，不被偷盜的惡業所迷惑，常自護已。他淨除不予取的染心，這就是在家聖弟子所應善加修持的第二種修行。

三、在家聖弟子遠離邪淫、斷除邪淫，只要對方是有父親所監護，或母親所監護，或父母親所共同監護，或受兄弟所監護，或受姊妹所監護，或受親族所監護，或受同姓親友所監護，或法律所保護，或是有夫(婦)之婦(夫)，或與之性交將觸犯刑罰的對象，或已訂婚或有固定男女朋友的對象等，都不能與他們發生性關係。他(她)淨除邪淫的心，這就是在家聖弟子所應善加修持的第三種修行。

四、在家聖弟子應遠離妄語、斷除妄語，誠實，樂於誠實，安住於誠實而不動搖，說話算話，說到做到，言而有信，不欺世間。他淨除妄語的心，這就是在家聖弟子所應善加修持的第四種修行。

五、在家聖弟子應遠離酒類、斷除酒類(包括毒品)，他淨除飲酒及吸毒的心，這就是在家聖弟子所應善加修持的第五種修行。

什麼又是能令在家聖弟子今生過著幸福快樂生活的四增上心？分別是:

一、在家聖弟子應當憶念如來．無所著．等正覺．明行成為．善逝．世間解．無上士．道法御．天人師，號佛．眾祐等佛的功德。當他憶念佛德以後，心中若有惡欲便能立即消滅，若心中有不善的念頭、穢污、愁苦、憂慼等煩惱，也會消滅。在家聖弟子專心繫念如來，便能使心寧靜，因寧靜而得喜樂。心中若有惡欲便能立即消滅，若心中有不善的念頭、穢污、愁苦、憂慼等煩惱，也會消滅。這就是能使在家聖弟子在今生幸福快樂的第一個增上心，一點都不難獲得。

二、在家聖弟子應當憶念法的功德。因為世尊所說的法，必能使修行人到達究竟的解脫彼岸，無煩無熱，常有不移動。當他如是觀、如是覺、如是知、如是念法的功德以後，心中若有惡欲便能立即消滅，若心中有不善的念頭、穢污、愁苦、憂慼等煩惱，也會消滅。在家聖弟子專心繫念法，便能使心寧靜，因寧靜而得喜樂。心中若有惡欲便能立即消滅，若心中有不善的念頭、穢污、愁苦、憂慼等煩惱，也會消滅。這就是能使在家聖弟子在今生幸福快樂的第二個增上心，一點都不難獲得。

三、在家聖弟子應當憶念聖弟子的功德。因為聖眾善趣正趣，向法次法，順行如法，聖眾裡實有阿羅漢、向阿羅漢；有阿那含、向阿那含；斯陀含、向斯陀含；有須陀洹、向須陀洹。這就是所謂的四雙八輩，所謂已達戒成就、定成就、慧成就、解脫成就、解脫知見成就。他們都是可敬、可重、可奉、可供的世間良福田。當他如是憶念聖眾的功德以後，心中若有惡欲便能立即消滅，若心中有不善的念頭、穢污、愁苦、憂慼等煩惱，也會消滅。在家聖弟子專心繫念聖眾，便能使心寧靜，因寧靜而得喜樂。心中若有惡欲便能立即消滅，若心中有不善的念頭、穢污、愁苦、憂慼等煩惱，也會消滅。這就是能使在家聖弟子在今生幸福快樂的第三個增上心，一點都不難獲得。

四、在家聖弟子應當憶念自己所具足的戒的功德。因為自己所持的戒，不缺不穿，無穢無濁，住如地不虛妄，受聖者所稱譽，具善受持。當他如是憶念自己所持的戒德以後，心中若有惡欲便能立即消滅，若心中有不善的念頭、穢污、愁苦、憂慼等煩惱，也會消滅。在家聖弟子專心繫念戒德，便能使心寧靜，因寧靜而得喜樂。心中若有惡欲便能立即消滅，若心中有不善的念頭、穢污、愁苦、憂慼等煩惱，也會消滅。這就是能使在家聖弟子在今生幸福快樂的第四個增上心，一點都不難獲得。

舍利弗！如果你發現你有在家弟子能作到上面所提到的五種修行及四增上心，你就應當預記這些聖弟子們死後來生絕不會再墮入地獄、畜生、餓鬼及諸惡處，因為他們已證得須陀洹果(初果)，不會再惡意的作出惡行，在未來七番天上或人間的輪迴中，定當趣向正覺，滅除一切的苦。」

接著，世尊說了以下的偈頌：

「慧者住在家， 見地獄恐怖，
因受持聖法， 除去一切惡。
不殺害眾生， 知而能捨離，
真諦不妄言， 不盜他財物。
自有婦知足， 不樂他人妻，
捨離斷飲酒， 心亂狂癡本。
常當念正覺， 思惟諸善法，
念眾觀尸賴， 從是得歡喜。
欲行其布施， 當以望其福，
先施於息心， 如是成果報。
我今說息心， 舍梨當善聽，
若有黑及白， 赤色之與黃，
尨色愛樂色， 牛及諸鴿鳥。
隨彼所生處， 良御牛在前，
身力成具足， 善速往來快，
取彼之所能， 莫以色為非。
如是此人間， 若有所生處，
剎帝麗梵志， 居士本工師。
隨彼所生處， 長老淨持戒，
世無著善逝， 施彼得大果。
愚癡無所知， 無慧無所聞，
施彼得果少， 無光無所照。
若光有所照， 有慧佛弟子，
信向善逝者， 根生善堅住。
彼是生善處， 如意往人家，
最後得涅槃， 如是各有緣。」

當佛陀說完以後，舍利弗尊者、諸比丘、給孤獨居士、五百名居士，聽聞佛所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

瞋怒點解一定要用水去化解來比喻
用風唔得咩

瞋由咩引起

最尾身口意都己淨行，慧者何解仲要怒？

有正見邪見，點解又無正瞋邪瞋
瞋一定要除？

密宗怒相金剛又點解
瞋要参

睇怕要先修四書五經

當智慧高度發展後，心已經完全斷嗔。無論對方有幾差都唔會有嗔心。所以唔需要上面所講既方法。文中所講既智慧，係指知道"嗔為不善"既智慧。但因為智慧未完全開展，無法斷除嗔，所以要借用其他方法暫時令心從嗔解脫。

見是中性的。有正確的見，有不正確的見。不正確的見中有貪嗔癡。貪嗔癡就係不正，不可能有不正中既正，最多只從程度去分有幾不正。

大修行者斷除一分煩惱，即長養一分智慧，再用智慧斷煩惱，這是自修的過程。在自斷煩惱的同時，也用智慧廣度眾生；以智慧度眾生的表現，則可利用煩惱相，如果大修行人不能隨機應現煩惱相，便不能做大佛事。諸位聽過「金剛怒目」的話了，那是以忿怒的威武相，來攝伏剛強頑劣的眾生，便是煩惱相。此與眾生不同者，雖然外現煩惱相，內在卻是智慧心。例如觀世音等大菩薩現鬼王相，密教的不動明王現忿怒相。當然「菩薩低眉」的慈悲相，讓人一看，就有清淨智慧的安全感。

事實上，佛與菩薩，也常現煩惱的眾生相，甚至修行層次越高，煩惱斷得越清淨，能現的眾生相越多，被度的眾生也越廣。地藏菩薩被叫作幽冥教主，又被稱作冥陽救苦，陽是我們人間，冥是陰間鬼道，地藏菩薩發願地獄未空誓不成佛，他在人間度眾生，也到鬼道及地獄中度眾生。我們從畫像中看，地藏菩薩到地獄中，仍是頭戴天冠手執錫杖的比丘相；事實上，地藏菩薩到地獄度眾生時，也可能示現地獄眾生的樣子。這很簡單，菩薩的四攝法中，有一法叫同事攝，也就是要度那一類惡行惡業的人，先把自己變成與他們同行同業的人，然後再把他們化導出來，離開惡業惡道。所以到那一道，就可能變成那一道的樣子。佛菩薩一次又一次地在天上、人間、畜生、鬼道及地獄中度眾生；在天上就像天人，在人間就像人，在異類傍生乃至地獄中，也會以各種不同的形相出現。
《禪的生活》聖嚴法師著

謝巴打解說，但 答案 比我感覺是 做到菩薩乜都得， 有如直指金剛剩如來藏果位
法報化三身，雙運境界
修到有大智慧修到做菩薩is ok

怒不是 佛祖隱形發光變牛肉，凡人應該要了解怒的

滅怒呢因為要修佛
咁怒的因果呢
怒的生滅？
如何發怒？
同是一念而起，身體行一步評為中立，
憤怒評為惡

巴打你篇文是聖嚴法師
一 search 原來法鼓山同 阿閦佛有緣
又有開示

我覺得聖嚴法師講得未夠好。《十地經》云：「眾生身中有金剛佛性，猶如日輪，體明圓滿，廣大無邊，只為五陰黑雲之所覆，如瓶內燈光，不能照輝。」
金剛即比鑽石仲堅硬嘅嘢，能毀滅一切。忿怒金剛即係魔嘅魔，比貪嗔癡仲犀利，可毀滅貪嗔癡，再勁嘅貪嗔癡也敵不過金剛佛性。忿怒金剛乃其中一個相，意指心的本性，佛性出現後，一切煩惱皆滅。

魔嘅魔？ 定想講魔嘅敵人？
聖嚴法師係禪門中人，自然少談及密宗
忿，而且此文非專說密法
而說密宗就要跟密宗經典，《大日經》云：「菩提心為因，大悲為根，方便為究竟」
例如不動明王係內持慈悲心，外現憤怒相，降服難服眾生，背後火炎為般若智火，燒盡一切煩惱，其自性輪身為大日如來，教令輪身即為不動明王，為方便渡眾生故而現相

若執著於名相非常永遠也不能開悟。魔本來就冇負面意思，用敵人反而離原本意思更遠。
心外無佛，佛外無心。

無名相點借假修真，佛法都有漸修同頓悟，魔相定佛相要搞清楚先，唔係個個都上根利智，一聞千悟
如果一般人睇魔係無負面意思會點？修行咪會好易著魔境，變咗追求外力
無錯，六祖係話「不思善，不思惡」但係咪每個人見到你個回覆都會心即開悟？定係會以為金剛係魔多啲？
講完金剛係魔嘅魔但又唔解釋清楚，咪會容易令一般人誤會，所以末學就略略解釋返，等其他人知清楚啲，有正知正見，明白原來可以佛性為體，外相不同，你又叫我唔好執著名相，大佬啊，我就知啫，其他人呢？

巴打你學佛都知道眾生有唔同根器，但佛陀嘅教誨唔係差不多先生，有好多嘢要解釋清楚，如果唔係就無外道喇
Sry我語氣係重，但好多時佛同魔係一線之差，係因地做得唔好，修行上會多障礙，希望你明白我講乜

講得好

如果我是大天魔，看見你們討論原來佛祖憤怒相是變化出來，真係唔怕佛了

以前上網睇怒相係有如父母教訓子金既怒相

開始感覺到天魔波旬唔是最壞最惡，好似仲有一隻大野響後面

心入面既三毒係最惡。

外魔得一種 仲要唔係成日搞你 但另外三種魔就數量大同日日搞你

天魔都係因為有三毒先干擾修行人。有趣既係，經典中既天魔經常都係透過幻化，或者從旁慫恿，意圖激發人地既三毒，令人放棄修行。假如能夠戰勝內心既三毒，天魔係奈你唔何。

To lin登新人，
淨空法師：不先學小乘就學大乘非佛弟子 .

點睇？
定係你已經係「小乘」已有大成就

明明貪瞋癡都係唔好
做乜整個怒相
唔整貪心明王？
癡呆明王？
瞋有乜咁特别

外表怒内心慈悲即係流野
唔通佛祖真心動怒

為乜動怒？
淨係收復D唔聽佛法既妖怪？

見到世人痴愚 用憤怒黎收報魔

做到無漏就無魔

上篇經

或有一人身淨行。口．
意淨行。若慧者見。設生恚惱。當云何除。
諸賢。猶村外不遠。有好池水。既清且美。
其淵平滿。翠草被岸。華樹四周。若有人來。
熱極煩悶。飢渴頓乏。風熱所逼。彼至池已。
脫衣置岸。便入池中。恣意快浴。除熱煩悶．
飢渴頓乏。如是。諸賢。或有一人身淨行。口．意淨行。
常當念彼身之淨行。口．意淨行。若慧者見。
設生恚惱。應如是除。諸賢。

身口意淨行，慧者都會嬲
身口意淨行加常念，慧者都仲有嬲
咁點先至唔嬲
又有密
嬲嬲都有密

多謝巴打分享資訊，其實不才係東密弟子，傳承上無受呢個教法
不才亦無接淨土宗法脈，罪過罪過，修行上還是跟傳承好
黎緊比較忙，可能無乜機會同巴打討論，真抱歉
祝巴打修行精進，福慧增長，合十

怒無得除，只能壓？
唔通真係佛都有火？
生死都可以超脫 心都可以無漏
怒火不能滅？

怒都係嗔既一種 應該佛係唔會怒

完全想像唔到個境界

於相而離相

又有開悟
貪係比愛更進一步
瞋係比厭更進一步
呢兩種有方向性

反而痴直指自己嘅on9

金剛

地獄不空不成佛
是慈悲心？是貪心？

滅苦渡一切苦難
是瞋苦？渡苦？

痴 ...
不可思議了

選譯自《中阿含37經》之《瞻波經》之《未曾有法品》

喬正一白話譯於西元2014/3/15八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀遊方到了古印度的一處名叫瞻波的地方，並暫時住在該處的一座名叫「恒伽」的池畔。

當時正逢農曆十五日，世尊在當晚布薩時正準備於比丘眾前說解脫戒。

世尊坐定以後，便入定，並以他心通觀察比丘眾的心。觀察完畢後，就一直不說話，直至初夜都保持靜默而坐。

於是，有一名比丘從他的座位站了起來，他偏袒著衣，跪在佛前，合掌面向佛陀說：「世尊！初夜已過，佛陀及比丘眾都已經坐很久了，懇請世尊為大家說解脫戒吧。」

但世尊依然保持靜默不回答。

接著，又有另兩名比丘也起身走向佛前，勸請世尊說戒。

這時，世尊才開口對第三位比丘說：「你們當中，已經有一名比丘犯了戒，他已經不淨了。」

尊者大目犍連也在場，他聽到世尊這樣說，便心想：「咦？世尊為什麼這麼講？好！我現在就入近行定來察看究竟是誰犯了戒！」

大目犍連尊者立即入定來觀察比丘眾的心，很快的他便發現是誰犯戒了。

於是，大目犍連立即出定，走到那名比丘的面前，一把抓起他的手臂將他給拖出門外，斥道：「愚蠢的人！你快走吧！你不能再留下來了！也不能再與比丘們一起集會。從今起，你已失去比丘的身分，不再是比丘了。」

然後，目犍連尊者關起了門，回到佛陀的面前，跪在地上，稽首頂禮佛足，然後坐在一旁，說道：「世尊，您說的那一位犯戒不淨的比丘已被我逐出僧團。世尊！初夜、中夜都已過，現在是後夜將盡黎明拂曉之際，我們大家坐在這裡已經很久了，懇請世尊位大 家說解脫戒吧。」

世尊說：「大目犍連！那個愚蠢的人一定會得大惡報，因為他擾亂了世尊及比丘眾。

大目犍連！假設如來在那名已犯戒的不淨比丘前說解脫戒的話，那個犯戒的人的頭就會破裂成七分。

所以，大目犍連！以後就由你們來說解脫戒，如來不再說解脫戒了，為什麼我要這麼做呢？

就好比大海，從下至上，周迴漸廣，均調轉上，以成於岸，其水常滿，未曾流出。

大目犍連！我的正法律也是一樣，漸作漸學，漸盡漸教，而這就是我正法律中稀有難得且前所未有的特質。

就像大海潮一般，漲退潮水都很準時。大目犍連！我的正法律有一樣，為比丘、比丘尼、居士、女居士規定禁戒，使他們終生都不犯戒。而這也是我正法律中稀有難得且前所未有的特質。

猶如大海水，深不見底，極廣無邊。大目犍連！我的正法律也一樣，諸法甚深，甚深無底，極廣無邊。而這也是我正法律中稀有難得且前所未有的特質。

猶如海水的味道都是鹹的。大目犍連！我的正法律也是如此，無欲為味，覺味、息味及道味。大目犍連！而這也是我正法律中稀有難得且前所未有的特質。

猶如大海中藏有很多的奇珍異寶，都非常的瑰麗奇異。比如：金、銀、水晶、琉璃、摩尼、珍珠、碧玉、白珂、車璖、珊瑚、琥珀、馬瑙、玳瑁、赤石、琁珠。大目犍連！我的正法律也是如此，充滿各種奇珍異寶，比如：四念處、四正勤、四如意足、五根、五力、七覺支、八支聖道。而這些也都是我正法律中稀有難得且前所未有的特質。

猶如大海中，住著許多神通廣大的大海神。他們叫做：阿修羅、乾沓惒、羅剎、魚摩竭、龜、鼉【鼉：動物名。爬蟲綱鼉科。長約二公尺餘，背部暗褐色，有六橫列角質鱗，具黃斑和黃條。腹面灰色，有黃灰色小斑和橫條。尾部有灰黑相間的環紋，四足，前肢五指無蹼，後肢四趾具蹼，穴居於池沼底部，以魚、蛙、鳥、鼠為食。為大陸地區特產動物，分布於長江下游、太湖流域一帶。皮可製鼓。或稱為「鼉龍」、「靈鼉」、「豬婆龍」、「揚子鱷」。】、婆留泥、帝麑、帝麑伽羅、提帝麑伽羅【以上的生物就不知是何方神聖了！牠們有可能是指海龍！】。大海中蘊藏著相當多人類前所未聞的奇特生物！他們真的奇特異常，他們有的身長百由延，有的二百由延，有的三百由延，甚至有的到七百由延。大目犍連！我的正法律也是如此，也很多聖眾大神皆居其中。這些聖人大神的名字分別是：阿羅漢、向阿羅漢、阿那含、向阿那含、斯陀含、向斯陀含、須陀洹、向須陀洹。大目犍連！而正法律中住著這些偉大的聖人，這就是我正法律中稀有難得且前所未有的特質。

猶如大海是非常的清淨，從不接受死屍，若有人掉進大海中喪命，過了一晚，海風便會將屍體給吹到岸上。大目犍連！我的正法律就像大海一樣的清淨，因為聖眾清淨，所以若有不精進的人犯戒，非梵行妄稱梵行，非沙門妄稱沙門，這些賊住雖隨在聖眾之中，但這些賊住卻與聖眾遠遠不能相比，而聖眾也與賊住不相為謀。大目犍連！而這些也都是我正法律中稀有難得且前所未有的特質。

最後，猶如大海的陸洲上有五大河，分別是：恒伽、搖尤那、舍牢浮、阿夷羅婆提、摩企。這些河最後都會匯流向大海，而大海中的龍有時也會騰空翻雲覆雨，降下如車軸般大的雨水滴，雖然如此，這些水也都不能令大海有所增減。大目犍連！我的正法律也是如此，剎利貴族剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家而出家學道，他們因堅定不移的信念而證得心解脫，自作證成就遊。大目犍連！他們因堅定不移的信心而證得的心解脫，對於我的正法律卻無增無減。

同樣的，其他如：梵志、居士、工師等其他社會階級的人因剃除鬚髮，著袈裟衣，至信、捨家、無家、出家學道，他們因堅定不移的信念而證得心解脫，自作證成就遊，但對於我的正法律卻無增無減，這些也都是我正法律中稀有難得且前所未有的特質。」

當佛陀說完後，尊者大目犍連及在場的諸比丘聞法後，都心生歡喜並依法奉行。

戒律尊貴。

以戒為師

唔係每尊佛陀都會制戒。過去一些佛陀因為冇制戒，係佛入滅後正法就不久住於世。所以我地係佛滅後二千年仍然可以聽聞正法係非常難能可貴。

再過幾世 恐怕沒有了

佛陀制戒既模式都值得思考吓
有啲戒係要有人犯咗先至會戒
而佛陀係心知肚明呢啲戒係不久之後係會有人犯的

但選擇係我地道 路就指明左

睇左 ptgf 個 po 起左少少淫念

空左佢 條賓洲都無我印有 淫念亦是
不過而家既人 道德觀念底到一個點

守護根門既重要!

[url]選譯自北傳雜阿含第（二五五）篇

喬正一譯於中華民國一○○年十月九日星期日八關齋戒日[/url]

我是這樣聽說的：

在古印度的阿磐提國中，有一處名為濕摩陀江，摩訶迦旃延尊者就住在這條江的旁邊。

江邊有一個名為獼猴室的森林石窟，裡頭住著一位名為魯醯遮的婆羅門。這個婆羅門深知摩訶迦旃延尊者是一位已解脫的阿羅漢，所以平時對他非常的尊敬。

有一天，摩訶迦旃延一大早穿著袈裟，戴著缽，走入人群裡托缽化緣。尊者得到了食物，便回到江邊的石窟禪房，洗乾淨腳，入室內用餐，接著禪修。

魯醯遮婆羅門有許多年輕的學生，這些年輕的婆羅門在外遊行採集木材，經過摩訶迦旃延的石窟旁時，譏笑道：「這石窟裡住著一個剃了髮的沙門，他是一個邪惡的人，根本就不是聖人，真不知我們的老師魯醯遮婆羅門為什麼會對他如此的尊重？」

摩訶迦旃延在石窟裡聽到這些年少輕狂的婆羅門如此口無遮攔，便出聲勸道：「年輕人，你們不可如此無禮，不要再口出惡言了！」

但這些不知天高地厚的年輕婆羅門，不知自己已犯下了誹謗聖賢的重惡業，依然我行我素的放肆。摩訶迦旃延尊者為了不使他們的罪孽加深，只好走出戶外，出面勸阻這些年輕人：「年輕人！你們不要再如此放肆，我現在就為你們說法，希望你們仔細的聽好。」

這些年輕的婆羅門根本就看不起摩訶迦旃延，所以不相信他能說出什麼高深的大道理，便挑釁的回道：「好哇！你說說看，我們姑且聽一聽。」

摩訶迦旃延便說出以下的偈言：

「古昔婆羅門， 修習勝妙戒，
得生宿命智， 娛樂真諦禪，
常住於慈悲， 關閉諸根門，
調伏於口過， 古昔行如是。
捨本真實行， 而存虛偽事，
守族姓放逸， 從諸根六境，
自餓居塚間， 三浴誦三典，
不守護根門， 猶如夢得寶。
編髮衣皮褐， 戒盜灰坌身，
麤衣以蔽形， 執杖持水瓶，
假形婆羅門， 以求於利養，
善攝護其身， 澄淨離塵垢，
不惱於眾生， 是道婆羅門。」

上開偈語的大意是說：古代的婆羅門，都是品德超俗的修行人，他們認真修行，所以都擁有諸如宿命通等神通。他們平時努力禪修，並以禪悅自娛，心常安住於慈悲，關閉諸根門，懂得謹言慎行，不任意造口業。不像現今的修行人，大多不認真修行，徒具表面功夫，暗地裡放逸身心，放任感官去追逐外境的聲色六塵。雖然他們也會斷食，住在墳墓旁，早中晚三時在恆河中沐浴，並誦唸三種婆羅門典籍，但他們沒有守護根門，都只是白費功夫而已，猶如夢中得寶，虛幻一場。雖然這種人頭編髮髻，身穿褐色的皮衣，持守沒有意義的禁戒，以炭灰塗身，手執木杖及水瓶，把自己的外表搞得衣衫襤褸。但這些內心充滿著慾望垢染，渴求名利的人，都是虛偽的婆羅門。唯有善能控制自己的身心，聖潔清淨，遠離塵垢，不惱於眾生，才是名符其實的真婆羅門。

這些年輕的婆羅門聽完以後，都非常的生氣，他們認為摩訶迦旃延是在諷刺挖苦他們，便對摩訶迦旃延罵道：「你好大的膽子，竟敢誹謗我們的經典，還辱罵婆羅門。」說罷便拿起一整束的木材，回去找他們的老師。

他們向魯醯遮婆羅門告狀：「老師，您知道嗎？那個摩訶迦旃延好大的膽子，竟誹謗婆羅門的經典，辱罵婆羅門。」

魯醯遮婆羅門說道：「年輕人！你們千萬不可對聖者無禮。因為摩訶迦旃延是一位戒德清淨的聖者，絕不可能這麼做。」

年輕的婆羅門非常的不服氣，說道：「老師如果不信，可以跟我們一起去找摩訶迦旃延問個清楚。」

魯醯遮婆羅門當然不信這些年輕人的話，便跟隨他們一起去找摩訶迦旃延。

婆羅門與摩訶迦旃延便此互相問候過，便各自坐下。

婆羅門問摩訶迦旃延：「請問我的學生是否來過這裡？」

「是的。」

「您和他們說過話嗎？」

「我是和他們說過話。」

魯醯遮婆羅門說：「您可否把跟他們說過的話再跟我說一遍？」

於是摩訶迦旃延尊者又重複了一遍他說過的話。

魯醯遮婆羅門一聽，也生氣了，心中暗自責怪道：「我先前還不相信這些年輕人的話，沒想到他們說的都是真的。」

就這樣，大家都不說話，現場的氣氛有些尷尬，過了一會兒，婆羅門才開口問摩訶迦旃延：「仁者所謂的『門』，請問是什麼意思？」

摩訶迦旃延讚嘆道：「善哉！善哉！婆羅門！您問的真好，我現在就為您解釋『門』的意思。婆羅門！眼根是門，因為它是一個出口，是看見外界的管道；至於其他如：耳、鼻、舌、身、意，也都是門，都是同樣的道理。」

婆羅門說：「喔！真是奇哉啊！摩訶迦旃延！我問『門』的意思，您立即就能解其義，那麼你所謂的『不守護門』，又是什麼意思？」

摩訶迦旃延又稱讚道：「善哉！善哉！婆羅門！這個問題真好，我現在就為您解釋什麼是『不守護根門』。」

「婆羅門！這世上一般愚癡、沒有智慧的凡夫，眼睛看見外在的人事物後，對於可愛、美麗的美色，便會心生貪愛、染著；對不喜歡的便會心生厭惡。因為凡夫不能保持身念處，故於心解脫、慧解脫無法如實體悟，所以對於這些外在的現象，便會生起種種惡、不善法，不能得到無餘滅盡，故於心解脫、慧解脫便有所妨礙，不能得到滿足；又因為心解脫、慧解脫不滿故，便會做出各種惡行，煩惱就不得休息，心也就不能平靜；因為不能平靜，所以其根門無法調伏、不能守護、不善修習。其他如：耳聲、鼻香、舌味、身觸、意法，也都是同樣的道理。」

魯醯遮婆羅門聽後讚嘆道：「啊，真是奇哉！奇哉！摩訶迦旃延，您的解釋真是精闢。摩訶迦旃延！請問什麼又是『善守護根門』？」

「善哉！善哉！問得真好。聽好了！好好的思維！我現在就為你解說守護根門的意義。」

「對一名有智慧的聖弟子而言，眼睛看見外在的人事物後，對於可愛、美麗的美色，不會心生貪愛、染著；對不喜歡的也不會心生厭惡。因為他能保持身念處，故於心解脫、慧解脫能如實體悟，所以對於這些外在的現象，不會生起種種惡、不善法，能得到無餘滅盡，故於心解脫、慧解脫也不會有所妨礙，能得滿足；又因為心解脫、慧解脫能滿故，所以不會做出各種惡行，一切的惡行與煩惱皆因此得止息，心也就能平靜，因為平靜，心便具足正念，這就是一開始善能調伏、守護、修習根門的意思。其他如：耳聲、鼻香、舌味、身觸、意法，也是同樣的道理。」

魯醯遮婆羅門聽後大為感動，說道：「奇哉！摩訶迦旃延！您的解釋真得是太精妙了。就譬如有人尋找有毒的藥草，卻反得甘露。今天我也是這樣，本來是找您興師問罪的，卻沒想到您以大法雨，洗滌我身，如降注甘露一般。不好意思，摩訶迦旃延！我家中還有很多雜事，不打擾了，就此告辭。」

摩訶迦旃延說：「婆羅門！您請慢走。」

魯醯遮婆羅門聽聞摩訶迦旃延所說的妙法，心中歡喜隨喜，便起身離去。

選譯自《中阿含85經/真人經(長壽王品)》

喬正一白話譯於西元2014/12/21八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀遊方到了古印度的舍衛國，並暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，世尊是這樣告訴諸比丘的：

「比丘們，我現在就為你們解說辨別善知識與惡知識的判斷標準，你們一定要仔細的聽！並牢記在心，善加思惟。」

諸比丘都保持安靜，恭敬地準備聆聽世尊的教法。

佛陀說：「什麼是惡知識？假設有一個比丘在出家前是出身自豪門貴族的權貴世家。倘若這個比丘因恃其出身尊貴便看不起其他的比丘，這種比丘就是惡知識。

而一個真正的善知識會這麼想：『我不會因為自己的出身是權貴便能斷除淫、怒、癡，因為出身尊貴與否仍不脫世間無常法，與解脫無關。』

又假設有一比丘出家前雖不是出身自權貴豪門，但他認真修行，依照八正道按部就班朝向解脫邁進，這個比丘也很有可能因此獲得大家的供養、恭敬。

所以一個正向解脫、趨向涅槃的比丘，絕不會因為自己出身尊貴而看不起他人，這才是真正的善知識。

假設有一個比丘的相貌俊美出眾，像明星般的亮眼。倘若這個比丘因恃其貌美便看不起其他的比丘，這種比丘就是惡知識。

而一個真正的善知識會這麼想：『我不會因為自己貌美便能斷除淫、怒、癡，因為相貌的美醜仍不脫世間無常法，與解脫無關。』

又假設有一比丘長相雖然平庸，但他認真修行，依照八正道按部就班朝向解脫邁進，這個比丘也很有可能因此獲得大家的供養、恭敬。

所以一個正向解脫、趨向涅槃的比丘，絕不會因為自己俊美出眾而看不起他人，這才是真正的善知識。

假設有一個比丘聰明絕頂、辯才無礙，倘若這個比丘因恃其才智過人便看不起其他的比丘，這種比丘就是惡知識。

而一個真正的善知識會這麼想：『我不會因為自己才智過人便能斷除淫、怒、癡，因為聰不聰明仍不脫世間無常法，與解脫無關。』

又假設有一比丘雖然不是那麼的聰明，但他認真修行，依照八正道按部就班朝向解脫邁進，這個比丘也很有可能因此獲得大家的供養、恭敬。

所以一個正向解脫、趨向涅槃的比丘，絕不會因為自己才智出眾而看不起他人，這才是真正的善知識。

假設有一個比丘因為其前生的善業而受到國王或達官貴人的護持，名滿天下，為一代大師。倘若這個比丘因恃其名利便看不起其他的比丘，這種比丘就是惡知識。

而一個真正的善知識會這麼想：『我不會因為自己的名利便能斷除淫、怒、癡，因為名利是世間雜染的無常法，與解脫無關。』

又假設有一比丘雖然沒沒無聞，但他認真修行，依照八正道按部就班朝向解脫邁進，這個比丘也很有可能因此獲得大家的供養、恭敬。

所以一個正向解脫、趨向涅槃的比丘，絕不會因為自己的名利就看不起他人，這才是真正的善知識。

假設有一個比丘博學多聞，通達經、律、論三藏，他有可能精通阿毗達摩論，也熟悉阿含經，並且持戒精嚴。但倘若這個比丘因此便看不起其他的比丘，這種比丘就是惡知識。

而一個真正的善知識會這麼想：『我不會只因為自己讀過很多的阿含經，或通曉阿毗達摩論，便能斷除淫、怒、癡。我應當依法奉行，才能與解脫相應。』

又假設有一比丘雖然沒讀過很多的阿含經，也不懂阿毗達摩論，但他認真修行，依照八正道按部就班朝向解脫邁進，這個比丘也很有可能因此獲得大家的供養、恭敬。

所以一個正向解脫、趨向涅槃的比丘，絕不會因為自己博學多聞就自以為是或看不起他人，這才是真正的善知識。

假設有一個比丘持頭陀行，穿著糞掃衣，攝三法服，持不慢衣。倘若這個比丘因恃其頭陀行便看不起其他的比丘，這種比丘就是惡知識。

而一個真正的善知識會這麼想：『我不會只因為自己穿著糞掃衣，攝三法服，持不慢衣，便能斷除淫、怒、癡。』

又假設有一比丘雖然不穿糞掃衣，但他認真修行，依照八正道按部就班朝向解脫邁進，這個比丘也很有可能因此獲得大家的供養、恭敬。

所以一個正向解脫、趨向涅槃的比丘，絕不會因為自己穿著糞掃衣，攝三法服，持不慢衣，就看不起他人，這才是真正的善知識。

假設有一個比丘常行托缽乞食，缽裡的飯只要滿五升就停止托缽，而且每次托缽只限七戶俗人的供養，或他持日中一食，或過了中午就不飲用非時漿。倘若這個比丘因此便看不起其他的比丘，這種比丘就是惡知識。

而一個真正的善知識會這麼想：『我不會只因為自己不飲用非時漿等，便能斷除淫、怒、癡。』

又假設有一比丘雖然飲用非時漿，但他認真修行，依照八正道按部就班朝向解脫邁進，這個比丘也很有可能因此獲得大家的供養、恭敬。

所以一個正向解脫、趨向涅槃的比丘，絕不會因為自己不飲用非時漿，就看不起他人，這才是真正的善知識。

假設有一個比丘住在無人煙之處、或山林樹下，或住在高聳的斷巖，或在露地禪坐，或在墳塚旁修行。倘若這個比丘因此便看不起其他沒有這麼作的比丘，這種比丘就是惡知識。

而一個真正的善知識會這麼想：『我不會只因為自己住在山林墳墓旁等等，便能斷除淫、怒、癡。』

又假設有一比丘雖然沒有如上的修持，但他認真修行，依照八正道按部就班地朝向解脫邁進，這個比丘也很有可能因此獲得大家的供養、恭敬。

所以一個正向解脫、趨向涅槃的比丘，絕不會因為自己住在山林墳墓旁等，就自以為是或看不起他人，這才是真正的善知識。

假設有一個比丘證得了初禪，倘若這個比丘因此便看不起其他沒有禪定的比丘，這種比丘就是惡知識。

而一個真正的善知識會這麼想：『就算證得了初禪，但如果仍未斷除”我”及”我所”的”渴愛”，那麼仍是一種對色界(註:十二因緣”三有”中的”色有”)的貪愛與執取。』他會依照八正道按部就班地朝向解脫邁進，這個比丘很有可能因此獲得大家的供養、恭敬。

所以一個正向解脫、趨向涅槃的比丘，絕不會因為自己已證得初禪，就自以為是或看不起他人，這才是真正的善知識。

假設有一個比丘證得了二禪、三禪、四禪、得空處、識處、無所有處、非有想非無想處等四禪八定，倘若這個比丘因此便看不起其他沒有禪定的比丘，這種比丘就是惡知識。

而一個真正的善知識會這麼想：『就算證得了四禪八定，但如果仍未斷除”我”及”我所”的”渴愛”，那麼仍是一種對色界與無色界的貪愛與執取(註:十二因緣”三有”中的”色有”及”無色有”)。』他會依照八正道按部就班地朝向解脫邁進，這個比丘很有可能因此獲得大家的供養、恭敬。

所以一個正向解脫、趨向涅槃的比丘，絕不會因為自己已證得四禪八定，就自以為是或看不起他人，這才是真正的善知識。

所以諸比丘！以上就是所謂的善知識與惡知識的判斷標準。你們都應當仔細的去區辨異同，當你們清楚的區別兩者間的差別後，便應當捨離惡知識法，努力學習善知識法，你們都應當如此學習，」

當佛陀說完此經後，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

十五月圓，黎明將至
趕走條友，停左下
說法時 豈不日月雙輝
平時經無話月圓

另文言文為 不動心解脱
大海一定動來動去，内含百物，無底深
水出出入，但不增不減

另
復次，大目乾連！如大海潮，未曾失時。大目乾連！我正法律亦復如是，為比丘、比丘尼、優婆塞、優婆私施設禁戒，諸族姓子乃至命盡，終不犯戒。大目乾連！若我正法律為比丘、比丘尼、優婆塞、優婆私施設禁戒，諸族姓子乃至命盡，終不犯戒者，是謂：我正法律中未曾有法。

那大海潮失時如何

不淨者 聽法後 頭爆七分
之後世尊就 我唔講你講

大目乾連！彼愚癡人當得大罪，觸嬈世尊及比丘眾。大目乾連！若使如來在不淨眾說從解脫者，彼人則便頭破七分。是故，大目乾連！汝等從今已後說從解脫，如來不復說從解脫，所以者何？

眾人皆不淨，何人是淨？
上次說的三淨肉？

顯教經文秘密比密宗仲多

選譯自《中阿含第83經/長老上尊睡眠經》

喬正一白話譯於西元2014/4/6八關齋戒日

我是這樣聽說的：

有一次，佛陀來到了古印度的婆耆瘦這個地方，並暫時住在鼉山怖林鹿野園林中。

當時，尊者大目揵連則是在古印度的摩竭國遊方，並暫時住在一處名叫善知識的村中。

某晚，尊者大目揵連獨自一人在安靜的地方禪坐，可是坐著坐著他竟然開始打起瞌睡來，世尊從遠處已遙知尊者大目揵連在打瞌睡，立即入近行定，猶如一名年輕的壯士屈伸手臂那麼短暫的瞬間，從婆耆瘦鼉山的怖林鹿野園林中忽然消失不見，立即出現在摩竭國善知識村的尊者大目揵連的面前。

世尊叫醒目犍連尊者：「大目揵連！快醒來！大目揵連！你在打瞌睡了。」

大目揵連尊者一聽是世尊在叫喚他，立即驚醒，回應道：「喔！是的，世尊！對不起！」

佛陀說：「大目揵連！如果你修持的業處會令你昏沉打瞌睡，那你就不要再修那個業處，也不要硬修下去，這樣子，昏沉瞌睡便可消滅。

如果這樣子還不能令你的瞌睡昏沉消除，大目揵連！你就應當隨你過去原本所聽聞的法，起身大聲讀誦，如此，昏沉瞌睡便可消滅。

如果這樣子還不能令你的瞌睡昏沉消除，大目揵連！你就應當隨你過去所聽聞過的法，去廣為他人說法，如此，昏沉瞌睡便可消滅。

如果這樣子還不能令你的瞌睡昏沉消除，大目揵連！你就應當隨你過去所聽聞過的法，去受持、憶念、思惟其中的意義，如此，昏沉瞌睡便可消滅。

如果這樣子還不能令你的瞌睡昏沉消除，大目揵連！你就應當以兩手去捫摸你的雙耳，如此，昏沉瞌睡便可消滅。

如果這樣子還不能令你的瞌睡昏沉消除，大目揵連！你就應當以冷水去洗臉並沖灑身體，如此，昏沉瞌睡便可消滅。

如果這樣子還不能令你的瞌睡昏沉消除，大目揵連！你就應當走出室外，去呼吸新鮮的空氣，去外面觀看四方，去仰首瞻視星宿，如此，昏沉瞌睡便可消滅。

如果這樣子還不能令你的瞌睡昏沉消除，大目揵連！你就應當走出室外，走到禪房的前頭，在露地經行，守護諸根，心安在內，於後前想，如此，昏沉瞌睡便可消滅。

如果這樣子還不能令你的瞌睡昏沉消除，大目揵連！你就停止經行，你可以走到經行的另一頭，敷妥尼師檀，坐在上面盤腿結跏趺坐，如此，昏沉瞌睡便可消滅。

如果這樣子還不能令你的瞌睡昏沉消除，大目揵連！你就應當走回禪室，以四疊的僧袍敷在床上，以襞僧伽梨作枕頭，採右脅之姿而臥【獅子臥】，足足相累，心作光明想，保持正念、正智，保持清醒。

大目揵連！切莫貪享睡眠的安逸，切莫貪圖財利，切莫貪著名譽，為什麼呢？因為我說一切法不可與會，亦說與會。

什麼是『法不可與會』？大目揵連！也就是出世的解脫道與世間的塵俗五欲彼此是背道而馳的。

大目揵連！當一個出家人不獨居靜修，常與在家的俗人廝混，去從事俗務【如參與政治、商業經濟、農耕….】，那麼這名出家人便容易多嘴與不自制，驕傲地誇耀自己的成就，心就會充滿貪欲（蓋），因此便有掉舉（蓋）；一旦有掉舉，心便不能平靜，大目揵連！若心不能平靜，便無法入定。大目揵連！這就是我所謂『不可與會』的意思。

大目揵連！什麼是『法可與共會』？大目揵連！我的意思是指出家人應在安靜無人之處修行，才能與解脫法相應。比丘應當選擇在山林、樹下；空曠、安靜等處，或高巖、石室、寂靜無聲之處，遠離五欲，無諸惡行，沒有閒雜俗人來往走動，隨順禪坐。大目揵連！這就是我謂『法可與共會』的意思。

大目揵連！當你走入村落行托缽乞食的時候，要記得應以厭棄名利、厭棄供養及他人對你的恭敬的心態為之。大目揵連！切莫以高度的自尊心走入村落乞食，這是什麼道裡呢？因為當諸長者家中有事的時候，一旦比丘前來乞食，長者很可能會怠慢，如果比丘太過敏感，就會胡思亂想：『咦？長者家中到底發生了甚麼事？』這名比丘將因此而生憂慮；因憂慮而生掉舉；因掉舉而心不平靜；因心不平靜，便無法入定。

大目揵連！當你在說法時，不要爭論。因為一旦爭論便容易多言，因多言，則便生掉舉；因生掉舉之故，心便無法平靜；因心不平靜，便無法入定。

大目揵連！當你在說法時，不要像一頭發怒的獅子一樣。大目揵連！說法時，應當以謙卑的態度，不要強勢，應當像一頭威而不怒的獅子一樣莊重。

大目揵連！應當如是學習。」

這時，尊者大目揵連立即從座位起身，偏袒著衣，走向佛前，跪在地上，雙手合十問佛說：「世尊！請問比丘該如何才能證得究竟、白淨的梵行？」

世尊回答：「大目揵連！比丘不管是感受到樂受、苦受、或不苦不樂受的時候，都要清楚地觀照出這些感受的無常、興衰、斷、無欲、滅、捨。如此，便能不貪著世間；因不貪著世間，便無煩惱；因無煩惱，便能自證般涅槃：『此生已是歷劫生死的最後一站了，我已成就了圓滿的梵行，我該修的功課都已完成，我死後不會再有來生了，我確知我已解脫。』

大目揵連！就是這樣，比丘才能證得究竟、白淨的梵行。」

當佛陀說完以後，尊者大目揵心生歡喜，並依法奉行。

呢點好得意。舍利弗尊者最初請佛陀制戒，佛陀拒絕，原因係僧團清淨，冇人會行差踏錯。後來當僧團開始出現不淨，佛陀先開始制戒。但反而因為呢個原因，釋尊既正法先至久住，因為有戒。

呢度有 bug 喎，唔係 佛祖涅槃咗後 開大會叫阿難背番段經出嚟㗎咩

復次，或有一人誦經，持律，學阿毘曇，諳阿含慕，多學經書，餘者不然。彼因諳阿含慕，多學經書故，自貴賤他，是謂：不真人法。真人法者作如是觀：『我不因此諳阿含慕，多學經書故，斷淫、怒、癡。』或有一人不諳阿含慕，亦不多學經書，彼行法如法，隨順於法，向法、次法，彼因此故，得供養、恭敬。如是，趣向得真諦法者，不自貴、不賤他，是謂：真人法。

我聽開個故仔係 涅槃咗 咗先有經文
仲要口耳相傳
唔知去到幾時印度先開大會 用文字記載
定係佛祖 能知過去未來

今日訓醒咁自己當然仲係凡人
但發現每諗一樣野每做一樣野
睇聽行
都有我字開頭
好恐怖
好多因緣
就算開門用鎖匙扭錯方向呢個動作
都好多 1999
今次真係 1999

係喎，我到答你唔到

佛祖一早知自己有經藏留世 類似印度教咁

有 bug 唔算勁，最勁係成千年都無人 debug ，個個翻譯都無 debug...印度中國都好似無

所以佛祖能睇見未來

如來滅後 後五百歲 得聞如是章句者 能生信心

我都係這世上一般愚癡、沒有智慧的凡夫，眼睛看見外在的人事物後，對於可愛、美麗的美色，便會心生貪愛、染著；對不喜歡的便會心生厭惡。因為凡夫不能保持身念處，故於心解脫、慧解脫無法如實體悟

全中

比丘們！凡任何身至念已修習、已多修習者，任何明的一部分之善法都包含在其內。比丘們！猶如凡任何以心遍滿大海者，任何到大海的小河川都包含在其內。同樣的，比丘們！凡任何身至念已修習、已多修習者，任何明的一部分之善法都包含在其內。

部份學習大乘佛教既信徒輕視身念住既力量。其實身念住既果報極大。當熟練身念住後任何證智及禪定都易於獲得。

其實大乘以成菩薩為目標，有冇咩修行係特別要做的?

可唔可以解釋下空性

上網睇完其他解釋都有d難理解

上座部佛教冇乜講空

因為佢既理念係先守戒斷除較粗既煩惱，再用禪定去除較幼既煩惱，最後觀四聖諦，十二因緣得解脫，而唔係直接思考咩係智慧而得解脫

南傳佛教既傳統上，呢個人既波羅密要培育到可以精通各禪定、有能力隨時證得四果，加上要培育極強烈既意願成佛。要有幾強呢？假設整個宇宙鋪滿燒紅既火炭，只要從宇宙既一邊赤腳走到另一邊就可以成佛。呢個人會直接走上呢條路，唔會有半點退縮同猶疑。咁佢就有資格獲得授記，成為真正既菩薩。

選譯自《中阿含63經》之《鞞婆陵耆經》

喬正一白話譯於西元2015/5/25農曆四月初八之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀遊方到了古印度的拘薩羅國。

當時，世尊與大比丘眾一起走在路上，突然欣然而笑。

阿難尊者看見世尊在笑，便上前合掌問佛：「世尊！您為什麼笑了？諸佛如來、無所著、等正覺若無特殊的因緣，絕對不會隨便地笑，我想知道其中的理由。」

世尊說：「阿難！就在這裡，過去很久很久以前有一尊名叫迦葉的如來、無所著、等正覺，也曾坐在這裡，為他的弟子們說法。」

於是，阿難尊者立即在這個地方敷妥座席，合掌對佛說：「世尊！請您也坐在這裡，為弟子們說法。如是此一來，此處就會留下二位如來的聖跡了。」

這時，世尊便於彼處坐下，大家也圍著世尊跟著坐下。

世尊說：「阿難！就在這裡，上一尊迦葉佛也在同一處為他的弟子們說法。

阿難！在過去遙遠的此處，有一座名叫鞞婆陵耆的村落，當時的這個村落，非常的富饒，住著很多的居民。

阿難！鞞婆陵耆村中有一位信奉外道的大長者，名叫無恚，他非常的有錢，家中的產業不計其數。

這位大長者有一個子，名叫優多羅摩納。他的身家非常高貴，祖宗七代都血統純正。他生來聰明絕頂，博聞強記，讀過四吠陀典籍，深達因、緣、正、文、戲等五句說。

優多羅有一個好朋友，名叫難提波羅，他的父親是一位燒陶師，他們彼此交情深厚。

難提波羅很早就皈依三寶，並已達不壞信，不惑於苦、集、滅、道等四聖諦，有淨信、持戒、博聞、惠施、成就智慧等諸德。

難提波羅有以下很多的優點:

他離殺、斷殺，棄捨刀杖，有慚、有愧，有慈悲心，饒益一切乃至昆蟲，他於殺生已淨除其心。

他遠離不予取、斷不予取，予之乃取，樂於予取，常好布施，歡喜無悋，不望其報，他於不予取已淨除其心。

他遠離非梵行、斷非梵行，勤修梵行，精勤妙行，清淨無穢，離欲斷淫，他已於非梵行淨除其心。

他遠離妄言、斷妄言，真諦言，樂真諦，住於真諦不移動，所言一切可信，不欺世間，他已於妄言淨除其心。

他遠離兩舌、斷兩舌，行不兩舌、不破壞他人和諧的關係；他不會亂傳話，造成他人的誤會與爭端；他不搞派系對立，不樂於結黨成派，他已於兩舌淨除其心。

他遠離粗俗的惡口、斷除粗言惡口，若有所言，總是清和柔潤、順耳入心、可喜可愛、使他人平安與喜樂、言聲具了、不使人感到憂慮與畏懼、令他人安定，他已於粗言惡口淨除其心。

他遠離綺語、斷綺語，時說、真說、法說、義說、止息說、樂止息說，事順時得宜，善教善訶，他已於綺語淨除其心。

他離營利買賣、斷營利買賣，棄捨稱量及斗斛，棄捨受貨，不縛束人，不望折斗量，不以小利詐欺他人，他已於營利買賣淨除其心。

他遠離受寡婦、少女，斷受寡婦、少女，他已於受寡婦、少女淨除其心。

他不受奴婢、斷受奴婢，他已於受奴婢淨除其心。

他遠離受象、馬、牛、羊，斷受象、馬、牛、羊，他已於受象、馬、牛、羊淨除其心。

他遠離受雞、豬，斷受雞、豬，他已於受雞、豬淨除其心。

他遠離受田業、店肆，斷受田業、店肆，他已於受田業、店肆淨除其心。

他遠離受生稻、麥、豆，斷受生稻、麥、豆，他已於受生稻、麥、豆淨除其心。

他遠離酒、斷酒，他已於飲酒淨除其心。

他遠離高廣大床、斷高廣大床，他已於高廣大床淨除其心。

他遠離花鬘、瓔珞、塗香、脂粉，斷花鬘、瓔珞、塗香、脂粉，他已於花鬘、瓔珞、塗香、脂粉淨除其心。

他遠離歌舞倡妓及往觀聽，斷歌舞倡妓及往觀聽，他已於歌舞倡妓及往觀聽淨除其心。

他離受黃金、珠寶，斷受黃金、珠寶，他已於黃金、珠寶等財物淨除其心。

他離過中食、斷過中食，常一食，不夜食，學時食，他已於過中食淨除其心。

他終其一生手離掘土耕地的農具，不自掘地，亦不教他。若水岸發生崩土及地鼠傷土時，他便將那些土取來製成器皿，舉起一面，對買家說：『這些器免可以放豌豆、稻、麥、大小麻豆、豍豆、芥子，你們想要的可以隨意拿去使用。』

他終其一生供侍父母，因他的父母雙目失明，需要仰靠他人，故而他供侍在側。

他總是在第二天天亮時，前去頂禮迦葉如來。迦葉如來也會為他說法，令他成就歡喜。然後，他會起身，再頂禮迦葉如來，繞佛三匝後而離去。

在那個時候，年輕人優多羅總是搭乘白馬車，與五百名年輕人在天亮時從鞞婆陵耆村出發，來到無人之處，欲教導一些弟子外道的書籍。

有一天，優多羅看見難提波羅經過，便問：『難提波羅！你是從何而來？』

難提波羅答說：『我剛去頂禮迦葉如來，優多羅！你不妨跟我一起去頂禮迦葉如來。』

優多羅回答：『難提波羅！我不想去見那個禿頭沙門，那個禿沙門不可能是得道的沙門，因為道難得證之故。』

難提波羅幾經好言相勸，但對方就是不肯。於是，難提波羅情急之下不得已，一手捉住優多羅的頭髻，把他從車上給拉下來。

優多羅被難提波羅突如其來的舉動給嚇了一跳，心想：『這個難提波羅常不調戲，不狂不癡，行為穩重。但他今天捉我頭髻，必當有不同於常情的理由。』

於是，說道：『好啦!好啦!難提波羅！你快住手，我隨你去，我隨你去就是了。』

難提波羅大喜，說道：『這樣最好。』

於是，難提波羅與優多羅一起前往拜見迦葉如來。難提波羅對迦葉如來說：『世尊！優多羅是我的朋友，我們從小青梅竹馬，但他於世尊並無信敬心，懇請世尊為他說法，令他歡喜，得信敬心。』

於是，迦葉如來為難提波羅及優多羅說法。優多羅畢竟是一位波羅蜜即將圓滿的菩薩，迦葉如來的法對他來說如醍醐灌頂，澆醒了他蟄伏已久的善根；又如暮鼓晨鐘，敲醒了他沈睡已久的智慧。

當他們聽完法以後便從座位起身，頂禮迦葉如來的雙足，繞佛三匝而離去。

就在這兩個年輕人回程的路上，優多羅問：『難提波羅！你既然從迦葉如來那裡得聞如是微妙之法，為什麼不出家，不能捨離學聖道？』

難提波羅回答：『優多羅！你也知道我必須終其一生供養父母，因為我父母雙目失明，生活上必須仰賴他人，我因為必須照顧父母，所以不能出家。』

優多羅又問難提波羅：『那你覺得我可不可以跟隨迦葉如來出家學道，受具足，得作比丘，修梵行呢？』

難提波羅及優多羅二話不說，立即折返回去見迦葉如來，難提波羅對迦葉如來說：『世尊！優多羅剛剛問我可不可以出家，懇請世尊度他出家學道，授與具足，得作比丘。』

迦葉如來默然表示接受。

於是，難提波羅知迦葉如來受已接受，即從座位起身，稽首作禮，繞佛三匝後，先行離去。

迦葉如來在難提波羅離去後不久，度優多羅出家學道，授與具足。優多羅出家後於鞞婆陵耆村隨同僧團住上數日，每日攝持衣鉢，與大比丘眾一起遊方。

後來，迦葉佛想要去波羅㮈迦私國，便展轉遊方，來到該國的波羅㮈住仙人處鹿野園中。

當時，頰鞞王聽聞迦葉佛遊方到了迦私國，便交代御者趕緊準備皇家御用的寶車，他要去頂禮迦葉佛。

頰鞞王來到仙人住處鹿野園中時，遙見在樹林間端坐的迦葉佛，端正姝好，猶如星中月，光耀煒曄，晃若金山，相好具足，威神巍巍，諸根寂定，無有蔽礙，成就調御，息心靜默。

他下車，徒步走向迦葉如來的面前，跪在地上，額頭觸地，頂禮佛足，然後起身坐在一旁。

迦葉佛為國王說法，令其成就歡喜。

頰鞞王從座位起身，偏袒著衣，合掌對佛說：『懇請世尊明天及比丘眾皆受我的邀請。』

迦葉佛默然表示受請。

頰鞞王便稽首作禮，繞佛三匝而離去。

第二天一早，迦葉佛著衣持鉢，與諸比丘眾一起前往頰鞞王的皇宮。頰鞞王見佛及比丘眾都已坐定後，親自奉上乾淨的水讓大家洗手，並以極美淨妙的各種容易消化的美食親自奉上，令大家得飽滿。

當大家都吃完後，國王在佛前敷上一席小坐墊，等候聽法。迦葉佛開始為國王說法，令其成就歡喜。

接著，頰鞞王從座位起身，偏袒著衣，合掌對佛說：『懇請世尊與僧眾於此波羅㮈接受我夏安居的供養護持，我當為世尊打造五百間禪房、五百張床褥，及布施白粳米，皇家所食的各種美食，我都會拿來供養世尊及比丘眾。』

迦葉佛卻婉拒了頰鞞王：『不用了！不用了！陛下！我們已心領了。』

頰鞞王很失望與難過，問道：『世尊！難道還有別的居士能跟我一樣護持僧團嗎？』

迦葉佛說：『是的，沒錯。陛下，在國界裡有一位名叫難提波羅的陶師，他已皈依三寶，成就不壞信。他不惑苦、集、滅、道等四聖諦，得信、持戒、博聞、惠施、成就智慧。他受持梵行五戒，並不惡口、不兩舌、不綺語。

這位陶師不營生，不縛束人，不望折斗量，不以小利侵欺於人，他於營利交易已淨除其心。他不受寡婦、少女、奴婢、象、馬、牛、羊、雞、豬、生稻、麥、豆、飲酒、高廣大床、花鬘、瓔珞、塗香、脂粉、歌舞倡妓及往觀聽；他遠離黃金珠寶，常日中一食，他於過中午而食已淨除其心。

手離掘土耕地的農具，不自掘地，亦不教他。若水岸發生崩土及地鼠傷土時，他便將那些土取來製成器皿，舉起一面，對買家說：『這些器免可以放豌豆、稻、麥、大小麻豆、豍豆、芥子，你們想要的可以隨意拿去使用。』

他終其一生供侍父母，因他的父母雙目失明，需要仰靠他人，故而他供侍在側。

陛下！我記得過去在鞞婆陵耆村遊方時，曾到過到這位陶師的家。當時，難提波羅因為一些事情外出不在。我便問難提波羅的父母：『請問！陶師人在何處？』

他的父母回答我：『世尊！他因為一些事情暫時外出不在。世尊！我們的籮中有麥飯，鍋中有豆羹，懇請世尊慈愍我們，請隨意取用。』

我便於籮鍋中取羹飯而離去。

當難提波羅回家後，見籮中飯的減少，鍋中的羹也減少，便問父母：『是誰取走羹、飯？』

他的父母說：『乖孩子！今日迦葉佛到我們家乞食，他於籮鍋中取走羹飯後離去。』

難提波羅陶師聽後，非常的歡喜，心想：『我已有善利，已有大功德。』他以這份歡喜，結跏趺坐，息心靜默，入於禪定，入定坐上七天，並於十五天中歡樂不退，他的父母也在這七天中獲得歡樂。

這種相同的情形，連續發生了三次。

陛下！我記得過去曾在鞞婆陵耆村夏安居。當時新作的屋子的屋頂尚未蓋好，難提波羅答應要打造陶瓦覆蓋在屋頂上。

我告訴侍者比丘：『你們可以去找難提波羅索取陶屋，拿來覆蓋我的屋子。』

侍者比丘便前往難提波羅的家，拿著敗壞的陶屋，綑綁成一起，整束拿來蓋我的屋子。

難提波羅的父母聽說有人拿走壞掉的陶片，便問：『是誰拿走難提波羅的陶瓦？』

比丘說：『我們是迦葉佛的侍者比丘，是來拿壞掉的陶瓦，去蓋迦葉的屋頂。』

『哦!原來如此，諸位賢者！請盡管隨意拿去。』

當難提波羅回家後，發現陶瓦減少，便問父母：『是誰取走陶瓦的？』

他的父母說：『乖孩子！今日迦葉佛的侍者比丘到我們家來取走陶瓦去蓋迦葉佛的屋頂。』

難提波羅陶師聽後，非常的歡喜，心想：『我已有善利，已有大功德。』他以這份歡喜，結跏趺坐，息心靜默，入於禪定，入定坐上七天，並於十五天中歡樂不退，他的父母也在這七天中獲得歡樂。

陛下！難提波羅因為供養如來陶屋後，在那一年的夏季連續四個月因為蒙佛威神之故都不起煩惱。

陛下！難提波羅沒有煩惱，當迦葉如來到他家中隨意拿取任何東西，他沒有一絲捨不得。

但是，陛下！你有很多的煩惱，只因為如來不接受你夏安居的護持，便起煩惱。

接著，迦葉佛為頰鞞王說法，令其成就歡喜。

就在迦葉佛離去後不久，頰鞞王交代侍者：『你們以五百輛車載滿白米，還有王家所食的各種美食，載去難提波羅的家，對他說：「難提波羅！這五百兩車的白米及美食，是頰鞞王送來犒賞你的，請你收下。」』

但難提波羅辭讓不受，對侍者說：『頰鞞王國大事多，需要很多的費用，我知如此，所以不受。』」

佛陀最後告訴阿難尊者：「你以為當時的優多羅是誰呢?他不是別人，他就是我的前生。

阿難！我於當時為自饒益，亦饒益他，饒益多人，悲憫世間，為天神、為人類求法義及利益，求安隱快樂。

但我當時仍未達到究竟的解脫，未達到究竟的白淨，未達到究竟的梵行；因此，當時的我不能脫離生老病死、啼哭憂慼，亦未能得脫一切苦。

阿難！如今我出現世世間，成為:如來、無所著、等正覺、明行成為、善逝、世間解、無上士道法御、天人師、號佛、眾祐。我如今可自饒益，亦饒益他，饒益多人，慈悲世間，為天神、為人類求法義及饒益，求安隱快樂。

我如今說的法都已達究竟解脫，究竟白淨，究竟梵行；我今已脫離生老病死、啼哭憂慼，我今已得脫一切苦。」

當佛陀說完後，阿難尊者及諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

見你地周不時提空性，都想知點空法

巴打，無人答到你架
想知就研究，修練
功夫一到自然睇到
不過為左睇空性而學佛又注定永遠不能空

色即是空，即係周街都空

早期經典對空性既教導主要有兩種：禪定模式 同 身心經驗既屬性(六根六塵屬性)。後期佛教主要討論既屬於後者既探討。

經典中佛陀話世間係空既。阿難尊者問點解，佛陀答因為我地藉由六根六塵所生起既體驗，即係對呢個世間既體驗都係空於我同我所。即呢d世間體驗都並不是自我，亦不屬於自我。

所以空性不是否定事物同世間經驗既存在。世間經驗係我地所體驗到，各種苦同樂都被心智所體驗，假如某些主張話空就係不存在，一切經驗不存在、苦不存在，其實只係虛無主義，係一種癡愚。

非空非有 亦空亦有 空不竟空

追左六道巴咁耐 po
都未出個空字

有如貪瞋癡
佛經話係貪瞋癡
我睇就係日月光

空呢D你就算坐時光機番去問大禪師
最多咪又係整首對聯比你
味又係似山似水似雲乜乜乜

仲有成日講空乜空乜個位味又係觀音
大家快D反聞聞自性

選譯自《中阿含55經/涅槃經(習相應品)》

喬正一白話譯於西元2015/9/20農曆八月初八之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

有一次，佛陀在古印度的舍衛國遊方，暫時住在勝林給孤獨園林裡。

當時，世尊告訴諸比丘：「

成就涅槃是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就涅槃，就必須先證得(成就)解脫。

成就解脫是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就解脫，就必須先證得(成就)無欲。

成就無欲是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就無欲，就必須先證得(成就)厭離。

成就厭離是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就厭離，就必須先證得(成就)見如實、知如真(觀)。

成就見如實、知如真(觀)是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就見如實、知如真，就必須先證得(成就)定。

成就定是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就定，就必須先證得(成就)樂。

成就樂是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就樂，就必須先證得止(輕安、猗習)。

成就止(輕安、猗習)是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就止(輕安、猗習)，就必須先證得喜。

成就喜是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就喜，就必須先證得歡悅。

成就歡悅是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就歡悅，就必須先證得不悔。

成就不悔是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就不悔，就必須先護戒。

成就護戒是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就護戒，就必須先護諸根。

成就護諸根是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就護諸根，就必須先保持正念、正智。

成就正念、正智是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就正念、正智，就必須先正思惟。

成就正思惟是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就正思惟，就必須先有信心。

成就信心是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？要想成就信心，就必須先明白、洞悉、體悟什麼是苦。

想要明白、洞悉、體悟什麼是苦是有因緣的，並不是沒有因緣。是什麼樣的因緣呢？苦是以老、死為基礎。

老、死也是有條件的，老、死是以生為條件。

生也是有條件的，生是有(存在)為條件。

有(存在)是有條件的，有(存在)是以受為條件。

受是有條件的，受是以愛為條件。

愛是有條件的，愛是以覺為條件。

覺是有條件的，覺是以更樂為條件。

更樂是有條件的，更樂是以六處為條件。

六處是有條件的，六處是以名色為條件。

名色是有條件的，名色是以識為條件。

識是有條件的，識是以行為條件。

行是有條件的，行是以無明為條件。

所以，我們修行的次第與步驟就必須先從明白與體悟「無明」等十二緣起生死流轉的生滅現象是「苦」開始，因而對「法」而生「不壞信」，進而「正思惟」→「正念」、「正智」→「護諸根」→「護戒」→「不悔」→「歡悅」→「喜」…….. →「定」→「見如實、知如真」→「厭」→「無欲」→「解脫」→「涅槃」。」

當佛陀說完本經後，諸比丘聽聞佛陀所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

選譯自《中阿含經》第31經之《分別聖諦經》(舍梨子相應品)

喬正一白話譯於西元2016/3/8農曆正月三十日之八關齋戒日

我是這樣聽聞的：

那是佛陀在古印度的舍衛國遊方、並暫時住在勝林給孤獨園林所發生的事。

當時，世尊對諸比丘說：「我已從各種角度深入剖析了四聖諦的含意，也闡釋了它們各自的意義，這就是正行說法；而過去、未來等諸佛也都跟我說一樣的『法』，他們也都會深入剖析、解釋四聖諦的含意。

舍利弗比丘實在是一個聰慧、速慧、捷慧、利慧、廣慧、深慧、出離慧、明達慧、辯才慧的比丘，他確實是一個有真實智慧的比丘。

為什麼我要這麼稱讚他呢？這是因為當我只要稍微概略提到四聖諦，舍利弗比丘就能夠替我從各種角度深入剖析四聖諦的含意，並進一步闡釋它們各自的意義。

當舍利弗比丘解釋四聖諦時，能令無量的聽眾因而得『觀』【初果】，因為舍利弗比丘能以『正見』來引領聽眾。

目犍連比丘則能令聽眾立於最高的『法』（幫助眾生走到最後的解脫目標），也就是：徹底斷除一切的煩惱。

舍利弗比丘猶如生母一般，能令眾生生諸梵行；而目犍連比丘則猶如養母一般，能令眾生長養諸梵行。

是以，諸修持梵行者都應奉事、供養、恭敬禮拜舍利弗與目犍連比丘。因為，舍利弗、目犍連比丘能為諸修持梵行者求得法義並帶來利益，帶來安隱與快樂。」

當世尊說完以上的話，便從座位起身，走入禪室靜坐。

接下來，尊者舍利弗對諸比丘說：「諸位賢友！世尊為我們大家而出現在世間，並宣說了四聖諦。是哪四諦呢？分別是：苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅道聖諦。

諸位賢友！什麼是苦聖諦？人只要一出生便至少有八種苦，分別是：生苦、老苦、病苦、死苦、怨憎會苦、愛別離苦、所求不得苦、五陰熾盛苦。

為什麼說『生』是苦？人的出生，有：入胎、再生、諸蘊（身心）的顯現、得諸（六）根等意義。

當人一出母胎時，身便能生起苦受，心也感受到苦，身與心都會受苦；苦受接著生起覺受、遍受（覺受、遍受等都是感受的另一種別名）；週身感受熱（這裡的『熱』指不舒服）苦，心也感受到熱（生氣、焦慮）苦，身與心都能感受到熱惱（煩惱）；當身體成長漸趨成熟後便能感受煩惱憂慼的苦，心智漸成熟後也會有愈來愈多的煩惱憂慮，身與心都有煩惱憂慼的苦受。

諸位賢友！以上就是『生』為什麼是苦的原因了。

接下來說『老苦』，為什麼『老』是苦？

諸位賢友！當人的青春已逝，年華不再，便有頭髮花白，牙齒脫落，體力日衰，身形駝背彎曲，四肢不聽使喚，開始必須拄杖而行，肌肉萎縮，皮膚鬆垮，皺如麻子，諸根不再靈敏，容顏變醜，以上就是老的共同特徵。

老所帶來的苦，會讓身感受到苦，心也感受到苦，身與心都會受苦；苦受接著生起覺受、遍受（覺受、遍受等都是感受的另一種別名）；週身感受熱（這裡的『熱』指不舒服）苦，心也感受到熱（對『老』的一種無奈、生氣、與焦慮）苦，身與心都能感受到熱惱（對『老』的煩惱）。

再來說病苦，什麼是病？諸位賢友！病的徵狀，有：頭痛、眼痛、耳痛、鼻痛、顏面神經痛、脣痛、牙痛、舌痛、齶痛、咽喉痛、風（氣）喘、咳嗽、噁吐、喉痺、癲癇、癰癭、經溢、赤膽、壯熱、枯槁、痔瘻、下痢……等等等，不管是出現哪一種症狀，身體一旦生了病，心也必然受到牽累，必須跟著受苦。以上就是病。

而所謂的病苦，就是指當眾生病時，會讓身感受到苦，心也感受到苦，身與心都會受苦；苦受接著生起覺受、遍受（覺受、遍受等都是感受的另一種別名）；週身感受熱（這裡的『熱』是指不舒服、不愉快）苦，心也感受到熱（對『病』的一種無奈、排斥、抗拒、生氣、與焦慮）苦，身與心都能感受到熱惱（對『病』的煩惱）。

接著說死苦。諸位賢友！什麼是死亡？就是當眾生的生命到了盡頭，身體敗壞、離散，諸根閉塞，不再有任何生命現象，這就是死亡。

而所謂的死苦，會讓身感受到苦，心也感受到苦，身與心都會受苦；苦受接著生起覺受、遍受（覺受、遍受等都是感受的另一種別名）；週身感受熱（這裡的『熱』是指不舒服、不愉快）苦，心也感受到熱（對『死』的一種無奈、排斥、抗拒、生氣、與恐懼）苦，身與心都能感受到熱惱（對『死亡』的恐懼與煩惱）。

我們再來說怨憎會苦。什麼是怨憎會？諸位賢友！眾生都有內六根，當眾生不喜愛自己的眼、耳、鼻、舌、身、意時，偏偏這些討厭的內六根都出現在自己的身上，如果這些令自己討厭的六根都共聚在一身時就是一種苦；同理，對於討厭的外六處、六觸、討厭的覺（受）、想、思、愛等也都是一樣的道理。

諸位賢友！眾生也都有六界，當眾生不喜愛自己的地界、水、火、風、空、識界等，偏偏這些討厭的六界又都融合聚集在身心一處，而這種不喜愛的六界共合在身心一處的現象就是苦，就是所謂的怨憎會。

當眾生有怨憎會時，身會感受到苦，心也感受到苦，身與心都會受苦；苦受接著生起覺受、遍受（覺受、遍受等都是感受的另一種別名）；週身感受熱（這裡的『熱』是指不舒服、不愉快）苦，心也感受到熱（對『怨憎會』的一種無奈、排斥、抗拒、生氣）苦，身與心都能感受到熱惱（對『怨憎會』的煩惱）。

什麼是愛別離苦？諸位賢友！眾生都有內六根，當眾生喜愛自己的眼、耳、鼻、舌、身、意時，偏偏這些喜愛的內六根都各自在自己的身上離散、消逝，怎麼樣都留不住，如果這些令自己喜愛的六根離開自己時就是一種苦；同理，對於喜愛的外六處、六觸、討厭的覺（受）、想、思、愛等也都是一樣的道理。

當眾生有愛別離時，身會感受到苦，心也感受到苦，身與心都會受苦；苦受接著生起覺受、遍受（覺受、遍受等都是感受的另一種別名）；週身感受熱（這裡的『熱』是指不舒服、不愉快）苦，心也感受到熱（對『愛別離』的一種無奈、抗拒、不甘心、生氣）苦，身與心都能感受到熱惱（對『愛別離』的一種煩惱）。

所謂求不得苦，是指當眾生想要追求永生卻事與願違，想要不老……不死法……不愁憂慼等，全都事與願違。

諸位賢友！當眾生很痛苦的時候，他（她）心裡祈願：『令我離苦得樂吧！』但事實上事與願違；當眾生非常的快樂與幸福，他（她）內心祈禱：『願我的幸福快樂能恆久遠。』結果也事與願違；當眾生有負面的思想時，他（她）祈願：『願我負面的思想能轉為快樂正面。』結果事與願違；當眾生的思想正面快樂時，他（她）希望：『願我正面快樂的思想能恆常、久遠、保持不變。』結果也事與願違。以上，就是求不得苦。

最後，就是五盛陰苦，也就是五取蘊是苦。什麼是五取蘊？就是對五蘊生命的一種因渴（貪）愛所生的執著與抓取。分別是：色取蘊，受、想、行、識取蘊。執著五蘊是『我』、『我所有』、『我在五蘊之中』、『五蘊之外還有另一個我』，就是五取蘊苦。

諸位賢友！苦聖諦不論在過去、現在、未來，都真實不虛，絕不顛倒，真諦審實，合於真理。苦聖諦是只有佛教的聖人才能知、才能見、才能明白、才能體證、才能證悟。因此，才會說是苦聖諦。

諸位賢友！什麼是渴（貪）愛集、苦集聖諦？當眾生很喜愛自己的內六根：眼，耳、鼻、舌、身、意，如果眾生對於內六根有貪愛、有黏著、有垢染、有執著時，就是『集』。

同樣的道理，對於外六處、觸、覺（受）、想、思、愛亦復如是。

諸位賢友！眾生如果深愛自己的六界：地界，水、火、風、空、識界，如果眾生對六界有貪愛、有黏著、有垢染、有執著者，也是集。

當多聞聖弟子已如實明白：『我真的已明白什麼是苦集，真的瞭解、看到、體悟什麼是苦集』，就是所謂的：愛集苦集聖諦。

什麼是真的明白、瞭解、看到、體悟苦集？當一人對於愛妻、子女、奴婢、員工、親友、田地、屋宅、商店、公司、財物等等等一切，能明白、瞭解、看到、體悟到對以上的一切存有貪愛、有黏著、有垢染、有執著，就是『集』，就是真的明白、瞭解、看到、體悟什麼是愛集苦集聖諦。

諸位賢友！苦集聖諦不論在過去、現在、未來，都真實不虛，絕不顛倒，真諦審實，合於真理。苦集聖諦是只有佛教的聖人才能知、才能見、才能明白、才能體證、才能證悟。因此，才會說是苦集聖諦。

諸位賢友！什麼是愛滅苦滅聖諦？當眾生深愛自己的內六根，也就是：眼、耳、鼻、舌、身、意。如果有人能對於自己的內六根從貪愛、黏著、執著等泥淖中解脫，能不染著、不執著、斷捨、吐盡、無欲、滅、止沒，能做到以上的修行就是苦滅。

同樣的道理，對於外六處、觸、覺（受）、想、思、愛亦復如是。如果對六界能不染著、不執著、斷捨、吐盡、無欲、滅、止沒，能做到以上的修行就是苦滅。

當多聞聖弟子已如實明白：『我真的已明白什麼是苦滅，真的瞭解、看到、體悟什麼是苦滅』，就是所謂的：愛滅苦滅聖諦。

什麼是真的明白、瞭解、看到、體悟苦滅？當一個人不再貪愛、眷戀、執著於愛妻、子女、奴婢、員工、親友、田地、屋宅、商店、公司、財物等等等一切，能對以上的一切都不染著、不執著、斷捨、吐盡、無欲、滅、止沒，能做到以上的修行就是苦滅，也就是真的明白、瞭解、看到、體悟什麼是愛滅苦滅聖諦。

諸位賢友！苦滅聖諦不論在過去、現在、未來，都真實不虛，絕不顛倒，真諦審實，合於真理。苦滅聖諦是只有佛教的聖人才能知、才能見、才能明白、才能體證、才能證悟。因此，才會說是苦滅聖諦。

諸位賢友！什麼是苦滅道聖諦？就是八正道，分別是：正見、正志、正語、正業、正命、正方便、正念、正定。

什麼是正見？當聖弟子念苦是苦、集是集、滅是滅、道是道時，或觀過去所作，或學念諸行，或見諸行災患，或見涅槃止息，或無著念觀善心解脫時，於其中，擇、遍擇、決擇、擇法，視、遍視，觀察明達，就是所謂的正見。【也就是擇法覺支。】

什麼是正志？當聖弟子念苦是苦、集是集、滅是滅、道是道時，或觀過去所作，或學念諸行，或見諸行災患，或見涅槃止息，或無著念觀善心解脫時，於其中，能以心去思惟觀察、周延方方面面去思惟觀察、隨順各種因緣去思惟觀察，可念（善）則念（善），可望（善）則望（善），就是正志。【也就是不貪思惟、不瞋思惟、不害思惟。】

什麼是正語？當聖弟子念苦是苦、集是集、滅是滅、道是道時，或觀過去所作，或學念諸行，或見諸行災患，或見涅槃止息，或無著念觀善心解脫時，於其中，滅除四種口業的過失（妄語、兩舌、惡口、綺語），成就四妙口行，諸餘口業方面的惡行都一一遠離、除斷、不行、不作、不合、不會，就是正語。

什麼是正業？當聖弟子念苦是苦、集是集、滅是滅、道是道時，或觀過去所作，或學念諸行，或見諸行災患，或見涅槃止息，或無著念觀善心解脫時，於其中，滅除殺生、偷盜、邪淫等等三惡行，成就三妙行，諸餘身惡行都一一遠離、除斷、不行、不作、不合、不會，就是正業。

什麼是正命？當聖弟子念苦是苦、集是集、滅是滅，念道是道時，或觀過去所作，或學念諸行，或見諸行災患，或見涅槃止息，或無著念觀善心解脫時，於其中，不會以不正當的方式來謀生，不以多欲無厭足、各種法術、咒語、邪命來謀生，但以如法正當的方式來求取求衣、食、床座等民生物資，就是正命。

什麼是正方便？當聖弟子念苦是苦、集是集、滅是滅、道是道時，或觀過去所作，或學念諸行，或見諸行災患，或見涅槃止息，或無著念觀善心解脫時，於其中，若有精進方便，一向精勤求，有力趣向，專著不捨，亦不衰退，正伏其心，就是正方便。

什麼是正念？當聖弟子念苦是苦、集是集、滅是滅、念道是道時，或觀過去所作，或學念諸行，或見諸行災患，或見涅槃止息，或無著念觀善心解脫時，於其中，若心能隨順念、遠離一切的妄念、念住一切的念、清楚覺知重複的憶念、並觀注自心不忘心所應對(觸)之所緣，就是正念。【就是念念分明，保持專注，不散亂】

什麼是正定？當聖弟子念苦是苦、集是習、滅是滅、道是道時，或觀過去所作，或學念諸行，或見諸行災患，或見涅槃止息，或無著念觀善心解脫時，於其中，若心安住於一境、禪住於一境、順住於一境，不亂不散，攝止正定，就是正定。

諸位賢友！不論過去、現在、未來，苦滅道聖諦都真實不虛，不離於真理，絕非顛倒，真諦審實，順應解脫，是只有佛教的聖人才能知、才能見、才能明白、才能體證、才能證悟。因此，才會說是苦滅聖道諦。」

舍利弗尊者說到這裡，便以如下的偈語總結：

「佛明達諸法，見無量善德，苦習(集)滅道諦，善顯現分別。」

當舍利弗尊者解說完本經後，諸比丘聽聞尊者所說的法，都心生歡喜，並依法奉行。

論學唔學佛都好，苦集滅道諦對做人都好有幫助

除心苦

唔想信佛教但想學佛 有冇矛盾?

聽過有d咩宗乜宗係教黎, 係咪唔掂呢d就得?

利申:一無所知白紙

大乘有8宗 無話掂唔掂得 睇下邊家講既野岩自己

要留意，佛教D乜乜戒乜乜諦無話叫你信
呢樣要思考

信左都係教你止同觀架啦

用左信字，應該入左大乘

信左有好處

思考完覺得接受到都係要信

信完會行 你唔會其望唔信既人行經下話

分享下
佛法了生死，解脱，不動
無話過長生不老，永生
佢係不生不死

想長命，只有外道

心外求法即係外道

咁到個信字
信由心而出，有方向，有 from to
信自己，都係有方向
搵到信同心個關係呢就
令到個信無 from to 呢就

學做人
儒道釋三家都 ok ，照道理都可入道

但唔能夠達到不生不滅

天命之謂性，率性之謂道，修道之謂教。道也者，不可須臾離也，可離非道也。是故君子戒慎乎其所不睹，恐懼乎其所不聞。莫見乎隱，莫顯乎微，故君子慎其獨也。喜怒哀樂之未發，謂之中；發而皆中節，謂之和；中也者，天下之大本也；和也者，天下之達道也。致中和，天地位焉，萬物育焉
copy from 中庸

你睇就不生不滅
我睇就係中央不動

佛祖未悟道通一切世間法
所以睇多D is good

知道 vs 信

應該知道勁好多
所以有正知，無正信

如實知 係會令人走上佛道 但信都可以生出菩提心

試過唸地藏經，淨係唸上卷已經口乾, 差唔多要一個鐘
成本唸晒我諗要3個鐘, d人平時究竟點唸

所以有人發明佛號
即係電腦入面 alias
一野念哂
因為最尾都係唔出聲念一野唔停
sorry 1999

入邊講犯左少少惡業已經要落地獄
呢個世度唔知有幾多人要落

唔係好明

我係天魔波旬弟子添
而家混入來學佛

人哋既事理唔到咁多，最緊要自己點修

因為自己都不停犯惡業

修左四無量心先

之前睇過對所有野都冷淡不關心係一種愚昧
咁點先為之無常呢??

呢句前後好似冇咩因果關係

對身邊事物冷淡係因為同理心不足，我認為係一種自我比較高既表現

無常係指萬物都係經歷緊生滅，但因為無明，人既心係體會唔到無常，以為萬物係常，縱然理性上係知道人係會死，但心未有真切咁體會到，為咗訓練心，所以人要守戒，禪定，觀智慧先可以由心體會無常

所有存在既事物 當你對一件事物生起執取 咁果件事物就取有左 咁就有生 亦有一日會失去

但如果我點都唔信輪迴 睇佛學仲可以學d咩

四梵住 本身就係比想修善但又未想學佛既人修 即係四無量心

學=增加，人地佛祖叫你解脱
上篇經先話海水不增不減
but 首先要係海咁深

sorry 好難明

原來有一千佛
大家仲有 995次機會

賢劫後先到下位佛陀 但佛陀同成佛姐好似唔同 如來滅後仍然有人得道成佛 例如惠能 有d證左唔出聲 可以無曬位

同埋呢篇錯左 長阿含寫佛祖係第7位喎

成左佛唔話比人知

辟支佛

諸佛常態就係 生為兩足尊 出生時不修道就成就轉輪法王，修道即得佛果，但一得道時過執六佛都無心說法，因為深感眾生痴愚，全部由梵天所叫而出來說法，我既認知中彌勒佛係下一位佛陀，即未來佛，我地處於釋加文佛時期？

七佛中有三尊係過去劫既佛。賢劫中暫時只出現左四尊佛，釋尊係第四尊。

哩篇文話彌勒就係喺現代出世
究竟真唔真？

難d 如果佢而家出世 跟本無人信佢

彌勒佛一定係未來出世
彌賽亞都一定喺未來出世
未來還是未來

彌賽亞其實係耶穌，不過猶太人想要個為佢地戰無不勝既國王，而唔係建立血的盟約既耶穌

我淨係知彌勒佛好肥
所以未來一定好好營養
過午不食 嘟肥嘟嘟

思考左未來，來世 呢D字眼
發現原來無野係未來，未來都味黎
即係無野 nothing
下次秒係無野架

仲以為佛法係死亡即另一種玩法
在生時解開心結

睇怕唔係咁簡單